<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Paulus und Timọtheus, Sklaven<a class='mr'></a> Christi Jesu, an alle Heiligen in Gemeinschaft mit Christus Jesus, die in Philịppi<a class='mr'></a> sind, samt den Aufsehern<a class='fn'></a> und Dienstamtgehilfen:<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Unverdiente Güte und Friede sei euch von Gott, unserem Vater, und [dem] Herrn Jesus Christus.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Ich danke meinem Gott allezeit bei jeder Erinnerung an euch,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>in all meinem Flehen für euch alle,<a class='mr'></a> wobei ich mein Flehen mit Freuden darbringe, <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>wegen des Beitrages<a class='mr'></a> zur guten Botschaft, den ihr vom ersten Tag an bis zu diesem Augenblick geleistet habt. <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Denn ich habe gerade diesbezüglich die Zuversicht, daß der, der in euch ein gutes Werk angefangen hat, es zur Vollendung bringen wird<a class='mr'></a> bis zum Tag<a class='mr'></a> Jesu Christi. <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Es ist durchaus recht für mich, dies von euch allen zu denken, weil ich euch im Herzen habe,<a class='mr'></a> da ihr alle mit mir Teilhaber<a class='mr'></a> seid an der unverdienten Güte, sowohl in meinen Fesseln<a class='mr'></a> als auch in der Verteidigung<a class='mr'></a> und gesetzlichen<a class='mr'></a> Befestigung der guten Botschaft.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Denn Gott ist mein Zeuge, wie ich mich nach euch allen mit solch inniger Zuneigung<a class='mr'></a> sehne, wie [sie] Christus Jesus hat. <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Und um das bete ich weiterhin, daß eure Liebe noch mehr und mehr überströme<a class='mr'></a> mit genauer Erkenntnis<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und allem Unterscheidungsvermögen<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>damit ihr euch der wichtigeren Dinge vergewissern mögt,<a class='mr'></a> um bis zum Tag Christi lauter<a class='mr'></a> zu sein und nicht andere zum Straucheln<a class='mr'></a> zu bringen, <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>und erfüllt seid mit der Frucht der Gerechtigkeit,<a class='mr'></a> die durch Jesus Christus kommt, zur Verherrlichung und zum Lobpreis Gottes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Nun möchte ich euch wissen lassen, Brüder, daß meine Angelegenheiten eher zur Förderung der guten Botschaft<a class='mr'></a> ausgeschlagen sind als zu etwas anderem, <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>so daß meine Fesseln<a class='mr'></a> in Verbindung mit Christus unter der ganzen Prätorianergarde<a class='fn'></a> und bei allen übrigen<a class='mr'></a> öffentlich bekanntgeworden sind;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>und die meisten der Brüder im Herrn, die zufolge meiner Fesseln Zuversicht gewonnen haben, bekunden um so mehr Mut, das Wort Gottes furchtlos zu reden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Allerdings predigen einige den Christus aus Neid und Rivalität,<a class='mr'></a> andere aber auch aus gutem Willen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Die letzteren machen den Christus aus Liebe öffentlich bekannt, denn sie wissen, daß ich zur Verteidigung<a class='mr'></a> der guten Botschaft hierhergestellt bin; <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>die ersteren jedoch tun es aus Streitsucht,<a class='mr'></a> nicht aus einem reinen Beweggrund, denn sie gedenken, [mir] in meinen Fesseln Drangsal<a class='mr'></a> zu verursachen. <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Was tut es? [Nichts,] außer daß auf jede Weise, ob zum Vorwand<a class='mr'></a> oder in Wahrheit, Christus öffentlich bekannt gemacht wird,<a class='mr'></a> und darüber freue ich mich. In der Tat, ich will mich auch weiterhin freuen, <span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>denn ich weiß, daß dies durch euer Flehen<a class='mr'></a> und die Darreichung des Geistes Jesu Christi<a class='mr'></a> zu meiner Rettung<a class='fn'></a> ausschlagen wird, <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>in Übereinstimmung mit meiner sehnlichen Erwartung<a class='mr'></a> und Hoffnung<a class='mr'></a>, daß ich in keiner Hinsicht beschämt<a class='mr'></a> werde, sondern daß in allem Freimut der Rede<a class='mr'></a>, wie allezeit zuvor, so auch jetzt, Christus durch meinen Leib verherrlicht werde,<a class='mr'></a> es sei durch Leben oder durch Tod.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Denn zu leben ist in meinem Fall Christus<a class='mr'></a> und zu sterben<a class='mr'></a> Gewinn. <span id='dcv_1_22' class='dv'>22&#160;</span>Wenn es nun gilt, im Fleische weiterzuleben, so ist dies für mich eine Frucht der Arbeit<a class='mr'></a> — und doch mache ich nicht bekannt, was ich erwählen soll.<a class='fn'></a> <span id='dcv_1_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Ich stehe unter dem Druck dieser beiden Dinge;<a class='mr'></a> was ich aber wirklich begehre, ist die Erlösung<a class='fn'></a> und das Zusammensein mit Christus,<a class='mr'></a> denn das ist bestimmt weit besser.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>Doch ist es euretwegen notwendiger, daß ich im Fleische bleibe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>Indem ich also dieserhalb zuversichtlich bin, weiß ich, daß ich bleiben<a class='mr'></a> und bei euch allen zu eurem Fortschritt<a class='mr'></a> und zu der Freude verweilen werde, die [mit eurem] Glauben [verbunden ist], <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>damit euer Frohlocken in Christus Jesus meinetwegen durch meine erneute Gegenwart<a class='fn'></a> bei euch überströme.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Nur betragt euch<a class='fn'></a> auf eine Weise, die der guten Botschaft über den Christus würdig<a class='mr'></a> ist, damit ich, ob ich komme und euch sehe oder abwesend bin, von den Dingen, die euch betreffen, höre, daß ihr feststeht in e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Geist, mit e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;r Seele<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Seite an Seite für den Glauben der guten Botschaft streitend, <span id='dcv_1_28' class='dv'>28&#160;</span>und euch in keiner Hinsicht von euren Gegnern<a class='mr'></a> erschrecken laßt. Gerade das ist für sie ein Beweis der Vernichtung, für euch aber der Rettung;<a class='mr'></a> und dieses [Anzeichen] ist von Gott, <span id='dcv_1_29' class='dv'>29&#160;</span>denn euch ist um Christi willen das Vorrecht gegeben worden, nicht nur an ihn zu glauben<a class='mr'></a>, sondern auch um seinetwillen zu leiden<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>Denn ihr habt denselben Kampf, wie ihr ihn in meinem Fall<a class='mr'></a> gesehen habt und wovon ihr jetzt in bezug auf mich hört.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Wenn es also irgendeine Ermunterung in Christus gibt,<a class='mr'></a> wenn irgendeinen Trost der Liebe, wenn irgendein Teilhaben am Geist,<a class='mr'></a> wenn irgendwelche [Gefühle] inniger Zuneigung<a class='mr'></a> und des Erbarmens, <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>so macht meine Freude dadurch voll, daß ihr gleichen Sinnes seid<a class='mr'></a> und die gleiche Liebe habt und mit vereinter Seele auf das e&#160;i&#160;n&#160;e bedacht seid,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>indem ihr nichts aus Streitsucht<a class='mr'></a> oder aus Ichsucht<a class='mr'></a> tut, sondern in Demut die anderen höher<a class='mr'></a> achtet als euch selbst, <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>indem ihr nicht nur die eigenen Dinge in eurem Interesse<a class='fn'></a> im Auge behaltet,<a class='mr'></a> sondern auch persönlich Interesse zeigt für die der anderen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Bewahrt diese Gesinnung<a class='fn'></a> in euch, die auch in Christus Jesus war,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>der, obwohl er in Gottesgestalt existierte,<a class='mr'></a> keine gewaltsame Besitzergreifung<a class='fn'></a> in Betracht zog, nämlich um Gott gleich zu sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Nein, sondern er entäußerte sich selbst und nahm Sklavengestalt<a class='mr'></a> an und wurde den Menschen gleich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mehr als das, als er in seiner Beschaffenheit als ein Mensch<a class='mr'></a> erfunden wurde, erniedrigte er sich selbst und wurde gehorsam bis zum Tod,<a class='mr'></a> ja zum Tod an einem Marterpfahl.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Gerade aus diesem Grund hat Gott ihn auch zu einer übergeordneten Stellung erhöht<a class='mr'></a> und ihm gütigerweise den Namen gegeben, der über jedem [anderen] Namen ist,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>so daß sich im Namen Jesu jedes Knie beuge, derer, die im Himmel, und derer, die auf der Erde, und derer, die unter dem Erdboden sind,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>und jede Zunge offen anerkenne,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> daß Jesus Christus Herr<a class='mr'></a> ist zur Verherrlichung Gottes, des Vaters.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Darum, meine Geliebten, fahrt fort, in der Weise, wie ihr allezeit gehorcht habt,<a class='mr'></a> nicht nur während meiner Gegenwart, sondern jetzt noch viel bereitwilliger während meiner Abwesenheit, mit Furcht<a class='mr'></a> und Zittern eure eigene Rettung zu bewirken; <span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>denn Gott ist es, der um [seines] Wohlgefallens willen beides in euch wirkt,<a class='mr'></a> das Wollen und das Handeln.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Tut weiterhin alles ohne Murren<a class='mr'></a> und Widerreden<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>so daß ihr euch als untadelig<a class='mr'></a> und unschuldig erweist, Kinder<a class='mr'></a> Gottes ohne Makel inmitten einer verkehrten und verdrehten Generation,<a class='mr'></a> unter der ihr wie Lichtspender in der Welt leuchtet,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>indem ihr euch mit festem Griff an das Wort des Lebens klammert,<a class='mr'></a> damit ich am Tag Christi Ursache zum Frohlocken habe,<a class='mr'></a> daß ich nicht vergeblich gelaufen bin oder vergeblich hart gearbeitet habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Doch wenn ich auch gleich einem Trankopfer<a class='fn'></a><a class='mr'></a> über das Schlachtopfer<a class='mr'></a> und den öffentlichen Dienst, wozu der Glaube euch geführt hat, ausgegossen werde,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> bin ich fröhlich, und ich freue<a class='mr'></a> mich mit euch allen.<a class='fn'></a> <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Nun seid auch ihr selbst in gleicher Weise fröhlich, und freut euch mit mir.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ich für meinen Teil hoffe im Herrn Jesus, in kurzem Timọtheus zu euch zu senden, damit ich eine frohe Seele sei,<a class='mr'></a> wenn ich über die Dinge Kenntnis erhalte, die euch betreffen. <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Denn ich habe sonst niemand, der die gleiche Einstellung hat wie er und sich mit echter Sorge um die euch betreffenden Dinge kümmern<a class='mr'></a> wird. <span id='dcv_2_21' class='dv'>21&#160;</span>Denn alle anderen suchen ihre eigenen Interessen,<a class='mr'></a> nicht diejenigen Christi Jesu. <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>Doch ihr kennt seine Bewährung, daß er wie ein Kind<a class='mr'></a> mit dem Vater mit mir zur Förderung der guten Botschaft wie ein Sklave gedient hat. <span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Das ist also der Mann, den ich zu senden hoffe, sobald ich gesehen habe, wie die Dinge liegen, die mich betreffen. <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>In der Tat, ich habe die Zuversicht<a class='fn'></a> im Herrn, daß ich auch selbst in kurzem kommen werde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Indes erachte ich es für notwendig, Epaphrodịtus<a class='mr'></a>, meinen Bruder und Mitarbeiter<a class='mr'></a> und Mitkämpfer<a class='mr'></a>, aber euren Abgesandten<a class='fn'></a> und persönlichen Diener für meine Bedürfnisse, zu euch zu senden, <span id='dcv_2_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>da er sich sehnt, euch alle zu sehen,<a class='fn'></a> und niedergeschlagen ist, weil ihr gehört habt, daß er krank geworden war. <span id='dcv_2_27' class='dv'>27&#160;</span>Ja, er wurde wirklich krank bis nahe an den Tod; aber Gott hatte Erbarmen<a class='mr'></a> mit ihm, in der Tat nicht nur mit ihm, sondern auch mit mir, damit ich nicht Kummer über Kummer hätte. <span id='dcv_2_28' class='dv'>28&#160;</span>Darum sende ich ihn um so eiliger, damit ihr, wenn ihr ihn seht, euch wieder freuen mögt und ich um so mehr von Kummer frei sei. <span id='dcv_2_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Heißt ihn daher mit aller Freude auf gewohnte Weise im Herrn willkommen<a class='mr'></a>; und haltet Männer von dieser Art weiterhin wert,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>denn um des Werkes des Herrn<a class='fn'></a> willen kam er dem Tod ganz nahe, da er seine Seele<a class='fn'></a> Gefahren aussetzte,<a class='mr'></a> um völligen Ersatz dafür zu leisten, daß ihr nicht hier wart, um mir persönlich Dienst zu leisten.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Schließlich, meine Brüder, freut euch weiterhin im Herrn.<a class='mr'></a> Euch dieselben Dinge zu schreiben fällt mir nicht schwer, doch gereicht es euch zur Sicherheit.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Nehmt euch vor den Hunden<a class='mr'></a> in acht, nehmt euch vor denen in acht, die Schaden stiften, nehmt euch vor denen in acht, die das Fleisch verstümmeln.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Denn w&#160;i&#160;r sind die mit der wirklichen Beschneidung,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> die wir durch Gottes Geist<a class='mr'></a> heiligen Dienst leisten<a class='fn'></a> und uns in Christus Jesus rühmen<a class='mr'></a> und unser Vertrauen nicht auf das Fleisch setzen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv'>4&#160;</span>obschon ich, wenn überhaupt jemand, wohl Gründe habe, auch auf das Fleisch zu vertrauen.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'>Wenn irgendein anderer denkt, er habe Gründe, auf das Fleisch zu vertrauen, ich um so mehr:<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>Beschnitten am achten Tag,<a class='mr'></a> aus dem Familiengeschlecht Israels, aus dem Stamm Bẹnjamin,<a class='mr'></a> ein Hebräer, [geboren] von Hebräern;<a class='mr'></a> was [das] Gesetz betrifft: ein Pharisäer;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>was Eifer betrifft: ein Verfolger der Versammlung;<a class='mr'></a> was Gerechtigkeit betrifft, die durch Gesetz kommt: einer, der sich als untadelig erwiesen hat. <span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Doch welche Dinge mir Gewinn waren, diese habe ich um des Christus willen als Verlust betrachtet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ja, tatsächlich betrachte ich überhaupt auch alle Dinge als Verlust wegen des alles übertreffenden Wertes der Erkenntnis Christi Jesu, meines Herrn.<a class='mr'></a> Um seinetwillen habe ich den Verlust aller Dinge erlitten, und ich betrachte sie als eine Menge Kehricht,<a class='mr'></a> damit ich Christus gewinne <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>und in Gemeinschaft mit ihm erfunden werde, indem ich nicht meine eigene Gerechtigkeit habe, die aus Gesetz kommt,<a class='mr'></a> sondern die, die durch Glauben<a class='mr'></a> an Christus kommt, die Gerechtigkeit, die aufgrund des Glaubens aus Gott stammt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>um ihn zu erkennen und die Kraft seiner Auferstehung<a class='mr'></a> und [die] Teilhaberschaft an seinen Leiden,<a class='mr'></a> indem ich mich einem Tod gleich dem seinigen unterziehe,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>[um zu sehen,] ob ich auf irgendeine Weise zu der Früh-Auferstehung<a class='fn'></a><a class='mr'></a> von den Toten gelangen könnte.</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Nicht, daß ich es schon empfangen habe oder schon vollkommen gemacht bin,<a class='mr'></a> ich jage<a class='mr'></a> [ihm] aber nach, um irgendwie das zu ergreifen,<a class='mr'></a> wofür auch ich von Christus Jesus<a class='fn'></a> ergriffen<a class='mr'></a> worden bin. <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Brüder, ich betrachte mich selbst noch nicht so, als ob ich [es] ergriffen habe; doch da ist e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;s diesbezüglich: Die Dinge vergessend, die dahinten sind,<a class='mr'></a> und mich nach den Dingen ausstreckend, die vor [mir] sind,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>jage ich dem Ziel entgegen,<a class='mr'></a> dem Preis<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der Berufung<a class='mr'></a> Gottes nach oben durch Christus Jesus. <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Laßt uns denn, so viele von uns reif sind,<a class='mr'></a> diese Gesinnung<a class='mr'></a> haben; und wenn ihr in irgendeiner Hinsicht anders gesinnt seid, wird Gott euch die obenerwähnte [Gesinnung] offenbaren. <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Auf jeden Fall laßt uns in dem Maße, wie wir Fortschritte gemacht haben, weiterhin nach derselben festen Ordnung wandeln.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Werdet vereint meine Nachahmer<a class='mr'></a>, Brüder, und haltet euer Auge auf die gerichtet, welche auf eine Weise wandeln, die dem Vorbild entspricht, das ihr in uns habt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Denn es gibt viele, ich pflegte sie oft zu erwähnen, erwähne sie jetzt aber auch weinend, die als die Feinde des Marterpfahls<a class='fn'></a> des Christus wandeln,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>und ihr Ende<a class='fn'></a> ist Vernichtung,<a class='mr'></a> und ihr Gott ist ihr Bauch,<a class='mr'></a> und ihre Herrlichkeit besteht in ihrer Schande,<a class='mr'></a> und ihr Sinn steht nach Dingen auf der Erde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Was uns betrifft, unser Bürgerrecht<a class='fn'></a><a class='mr'></a> besteht in den Himmeln,<a class='mr'></a> von woher wir auch sehnlich einen Retter erwarten,<a class='mr'></a> den Herrn Jesus Christus,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>der unseren Leib der Niedrigkeit<a class='fn'></a> umgestalten wird,<a class='mr'></a> damit er seinem Leib der Herrlichkeit<a class='fn'></a> gleichförmig werde,<a class='mr'></a> gemäß der Wirksamkeit<a class='mr'></a> der Kraft, mit der er sich auch alle Dinge unterwerfen<a class='mr'></a> kann.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Daher, meine geliebten und ersehnten Brüder, meine Freude und Krone,<a class='mr'></a> steht in dieser Weise fest<a class='mr'></a> im Herrn<a class='fn'></a>, Geliebte.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Euọdia ermahne ich und Syntỵche ermahne ich, gleichen Sinnes<a class='mr'></a> im Herrn zu sein. <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Ja, ich bitte auch dich, echter Jochgenosse<a class='mr'></a>, steh diesen [Frauen] weiterhin bei, die für die gute Botschaft Seite an Seite mit mir gestritten haben,<a class='mr'></a> zusammen mit Klemens und auch den übrigen meiner Mitarbeiter,<a class='mr'></a> deren Namen<a class='mr'></a> im Buch des Lebens<a class='mr'></a> stehen.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Freut euch allezeit im Herrn.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Nochmals will ich sagen: Freut euch!<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Laßt eure Vernünftigkeit<a class='mr'></a> allen Menschen bekanntwerden. Der Herr<a class='fn'></a> ist nahe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Seid um nichts ängstlich besorgt,<a class='mr'></a> sondern laßt in allem durch Gebet und Flehen<a class='mr'></a> zusammen mit Danksagung eure Bitten bei Gott bekanntwerden;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>und der Frieden<a class='mr'></a> Gottes, der alles Denken übertrifft, wird euer Herz<a class='mr'></a> und eure Denkkraft durch Christus Jesus behüten.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Schließlich, Brüder, alles, was<a class='fn'></a> wahr, alles, was von ernsthaftem Interesse ist, alles, was gerecht, alles, was keusch<a class='mr'></a>, alles, was liebenswert<a class='fn'></a> ist, alles, worüber gut gesprochen wird, wenn es irgendeine Tugend und irgend etwas Lobenswertes gibt, diese Dinge erwägt weiterhin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Die Dinge, die ihr gelernt und auch angenommen und gehört und in Verbindung mit mir gesehen habt, diese setzt in die Tat um,<a class='mr'></a> und der Gott des Friedens<a class='mr'></a> wird mit euch sein.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Ich freue mich sehr im Herrn<a class='fn'></a>, daß ihr jetzt endlich euer Denken zu meinen Gunsten wieder belebt habt,<a class='mr'></a> worauf ihr wirklich bedacht wart, doch fehlte euch die Gelegenheit. <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Nicht, daß ich dies eines Mangels wegen sage, denn ich habe gelernt, unter welchen Umständen ich mich auch immer befinde, selbstgenügsam<a class='fn'></a><a class='mr'></a> zu sein. <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ich weiß tatsächlich, wie man [an Mitteln] knapp sein kann,<a class='mr'></a> ich weiß tatsächlich, wie man Überfluß haben kann. In allem und unter allen Umständen habe ich das Geheimnis kennengelernt, sowohl satt zu sein als auch zu hungern, sowohl Überfluß zu haben als auch Mangel zu leiden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Für alles bin ich stark durch den, der mir Kraft verleiht.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Dessenungeachtet habt ihr gut daran getan, daß ihr mit mir an meiner Drangsal<a class='mr'></a> teilgenommen habt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>In der Tat, ihr Philịpper wißt auch, daß im Anfang der Verkündigung der guten Botschaft, als ich von Mazedọnien abreiste, keine Versammlung mit mir in der Sache des Gebens und Empfangens teilnahm, außer ihr allein;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>denn selbst nach Thessalọnich sandtet ihr mir sowohl einmal als auch ein zweites Mal etwas für meine Bedürfnisse. <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Nicht, daß ich ernstlich die Gabe suche,<a class='mr'></a> sondern ich suche ernstlich die Frucht<a class='mr'></a>, die eurem Konto mehr Guthaben einträgt.<a class='fn'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Jedoch habe ich alles vollauf und habe Überfluß. Ich habe in Fülle, jetzt, da ich von Epaphrodịtus<a class='mr'></a> die Dinge von euch erhalten habe, einen lieblichen Wohlgeruch<a class='mr'></a>, ein annehmbares Schlachtopfer<a class='mr'></a>, Gott<a class='fn'></a> wohlgefällig. <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Mein Gott<a class='mr'></a> seinerseits wird alle eure Bedürfnisse<a class='mr'></a> nach dem Maße seines Reichtums<a class='mr'></a> in Herrlichkeit durch Christus Jesus völlig befriedigen. <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Unserem Gott und Vater sei nun die Herrlichkeit für immer und ewig.<a class='mr'></a> Amen.</p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>Richtet meine Grüße<a class='mr'></a> jedem Heiligen aus, der in Gemeinschaft<a class='mr'></a> mit Christus Jesus ist. Die Brüder, die bei mir sind, senden euch ihre Grüße. <span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Alle Heiligen, besonders aber die vom Hause Cäsars<a class='fn'></a>, senden euch ihre Grüße.<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Die unverdiente Güte des Herrn Jesus Christus [sei] mit dem Geist, den ihr [bekundet].<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
