<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Anfang der guten Botschaft<a class='fn'></a> über<a class='fn'></a> Jesus Christus: <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>So, wie es in Jesaja, dem Propheten, geschrieben steht: „(Siehe! Ich sende meinen Boten<a class='fn'></a> vor deinem Angesicht her, der deinen Weg bereiten wird.<a class='mr'></a>) <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Horch! Es ruft jemand in der Wildnis: ‚Bereitet den Weg Jehovas<a class='fn'></a>, macht seine Straßen gerade‘&#160;“,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>so trat Johạnnes, der taufte<a class='fn'></a>, in der Wildnis auf [und] predigte die Taufe [als Symbol] der Reue zur Vergebung von Sünden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Demzufolge zogen das ganze Gebiet von Judạ̈a und alle Bewohner von Jerusalem zu ihm hinaus, und sie wurden von ihm im Jordanfluß getauft, indem sie offen ihre Sünden bekannten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Johạnnes nun war mit Kamelhaar und mit einem ledernen Gürtel um seine Lenden bekleidet<a class='mr'></a> und aß Heuschrecken<a class='mr'></a> und wilden Honig.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und er predigte und sprach: „Nach mir kommt einer, der stärker ist als ich; ich bin nicht wert, mich zu bücken und die Riemen seiner Sandalen zu lösen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ich taufte euch mit Wasser, er aber wird euch mit heiligem Geist taufen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Im Laufe jener Tage kam Jesus von Nạzareth in Galilạ̈a und wurde von Johạnnes im Jordan getauft.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und sogleich, als er aus dem Wasser heraufkam, sah er die Himmel sich teilen und den Geist gleich einer Taube auf<a class='fn'></a> ihn herabkommen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>und eine Stimme kam aus den Himmeln: „Du bist mein Sohn, der geliebte; an dir habe ich Wohlgefallen gefunden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Und sogleich trieb ihn der Geist<a class='fn'></a> in die Wildnis.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Und er blieb vierzig Tage in der Wildnis,<a class='mr'></a> wurde vom Satan versucht,<a class='mr'></a> und er war bei den wilden Tieren, doch die Engel dienten ihm.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Nachdem nun Johạnnes in Haft genommen worden war, ging Jesus nach Galilạ̈a,<a class='mr'></a> predigte die gute Botschaft Gottes<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>und sprach: „Die bestimmte Zeit ist erfüllt,<a class='mr'></a> und das Königreich Gottes hat sich genaht. Bereut<a class='mr'></a> und glaubt an die gute Botschaft.“</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Während er am Galiläischen Meer entlangwanderte, sah er Sịmon<a class='mr'></a> und Andreas, den Bruder Sịmons, die [ihre Netze] in das Meer auswarfen, denn sie waren Fischer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Da sagte Jesus zu ihnen: „Kommt mir nach, und ich werde euch zu Menschenfischern machen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Und sogleich verließen sie ihre Netze und folgten ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und nachdem er ein wenig weitergegangen war, sah er Jakobus, den [Sohn] des Zebedạ̈us, und Johạnnes, seinen Bruder, während sie gerade in ihrem Boot waren und ihre Netze ausbesserten;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>und ohne Zögern rief er sie. Darauf ließen sie ihren Vater Zebedạ̈us mit den Lohnarbeitern im Boot und gingen ihm nach. <span id='dcv_1_21' class='dv'>21&#160;</span>Und sie gingen nach Kapẹrnaum hinein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'>Sobald es Sabbat geworden war, begab er sich in die Synagoge und begann zu lehren. <span id='dcv_1_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und sie gerieten über seine Art zu lehren in höchstes Erstaunen,<a class='mr'></a> denn er lehrte sie wie einer, der Gewalt hat, und nicht wie die Schriftgelehrten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_23' class='dv'>23&#160;</span>Auch befand sich gerade zu jener Zeit in ihrer Synagoge ein Mensch, der unter der Macht eines unreinen Geistes stand, und er schrie auf<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>und sprach: „Was haben wir mit dir zu schaffen,<a class='fn'></a> Jesus, du Nazarẹner?<a class='mr'></a> Bist du gekommen, uns zu vernichten? Ich weiß<a class='mr'></a> genau, wer du bist: der Heilige<a class='mr'></a> Gottes.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>Jesus aber schalt ihn und sprach: „Verstumme und fahre von ihm aus!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>Und nachdem der unreine Geist ihn in einen Krampf geworfen hatte, fuhr er mit gellendem Aufschrei von ihm aus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_27' class='dv'>27&#160;</span>Nun waren die Leute alle so erstaunt, daß sie sich untereinander zu besprechen begannen und sagten: „Was ist das? Eine neue Lehre! Mit Gewalt befiehlt er sogar den unreinen Geistern, und sie gehorchen ihm.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_28' class='dv'>28&#160;</span>Da verbreitete sich der Bericht über ihn sogleich nach allen Richtungen durch die ganze Umgegend in Galilạ̈a.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Und sogleich gingen sie aus der Synagoge hinaus und begaben sich mit Jakobus und Johạnnes in das Haus des Sịmon<a class='mr'></a> und Andreas. <span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>Nun lag Sịmons Schwiegermutter<a class='mr'></a> fieberkrank danieder,<a class='mr'></a> und sofort erzählten sie ihm von ihr. <span id='dcv_1_31' class='dv'>31&#160;</span>Und er ging zu ihr, faßte sie bei der Hand und richtete sie auf; und das Fieber verließ sie,<a class='mr'></a> und sie begann ihnen zu dienen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_32' class='dv'>32&#160;</span>Nach Anbruch des Abends, als die Sonne untergegangen war, begann man, alle Leidenden<a class='mr'></a> und die von Dämọnen Besessenen<a class='mr'></a> zu ihm zu bringen; <span id='dcv_1_33' class='dv'>33&#160;</span>und die ganze Stadt war direkt an der Tür versammelt. <span id='dcv_1_34' class='dv'>34&#160;</span>Und er heilte viele, die an verschiedenen Krankheiten litten,<a class='mr'></a> und er trieb viele Dämọnen aus, ließ aber die Dämọnen nicht reden, weil sie wußten, daß er Christus war.<a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_35' class='dv'>35&#160;</span>Und frühmorgens, als es noch dunkel war, stand er auf und begab sich hinaus und ging weg an einen einsamen Ort,<a class='mr'></a> und dort begann er zu beten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_36' class='dv'>36&#160;</span>Sịmon jedoch und die, die bei ihm waren, eilten ihm nach <span id='dcv_1_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>und fanden ihn, und sie sprachen zu ihm: „Alle suchen dich.“ <span id='dcv_1_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Er aber sagte zu ihnen: „Laßt uns anderswohin gehen, in die benachbarten Landstädte, damit ich auch dort predige<a class='mr'></a>, denn zu diesem Zweck bin ich ausgegangen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Und er ging [und] predigte in ihren Synagogen in ganz Galilạ̈a und trieb die Dämọnen aus.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Da kam auch ein Aussätziger zu ihm, der ihn inständig bat, ja kniefällig zu ihm sprach: „Wenn du nur willst, kannst du mich rein machen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Darüber von Mitleid bewegt,<a class='mr'></a> streckte er dann seine Hand aus und rührte ihn an und sagte zu ihm: „Ich will es. Werde rein!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_42' class='dv'>42&#160;</span>Da wich der Aussatz sogleich von ihm, und er wurde rein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_43' class='dv'>43&#160;</span>Ferner gab er ihm strenge Weisung und sandte ihn sofort weg <span id='dcv_1_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>und sprach zu ihm: „Sieh zu, daß du niemandem etwas sagst, sondern geh, zeig dich dem Priester<a class='mr'></a> und bringe für deine Reinigung das dar, was Moses verordnet hat,<a class='mr'></a> zu einem Zeugnis für sie.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Nachdem der Mann aber weggegangen war, fing er an, es in großem Umfang zu verkündigen und den Bericht weithin zu verbreiten, so daß [Jesus]<a class='fn'></a> nicht mehr öffentlich in eine Stadt hineingehen konnte, sondern draußen an einsamen Orten blieb. Doch von allen Seiten kamen sie fortwährend zu ihm.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Nach einigen Tagen jedoch kam er wieder nach Kapẹrnaum, und es wurde berichtet, daß er zu Hause sei.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Deshalb versammelten sich viele, ja so viele, daß kein Platz mehr war, nicht einmal bei der Tür, und er begann das Wort<a class='mr'></a> zu ihnen zu reden. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Und es kamen Männer, die einen Gelähmten zu ihm brachten, von vieren getragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Weil sie ihn aber wegen der Volksmenge nicht zu [Jesus]<a class='fn'></a> hinbringen konnten, deckten sie dort, wo er war, das Dach ab, und nachdem sie eine Öffnung gegraben hatten, ließen sie das Tragbett hinunter, auf dem der Gelähmte lag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und als Jesus ihren Glauben sah,<a class='mr'></a> sprach er zu dem Gelähmten: „Kind, deine Sünden sind vergeben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Nun saßen dort einige Schriftgelehrte und überlegten in ihrem Herzen:<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>„Warum redet dieser Mann so? Er lästert. Wer kann Sünden vergeben, ausgenommen einer, Gott?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>Jesus aber, der durch seinen Geist gleich erkannte, daß sie bei sich so überlegten, sprach zu ihnen: „Warum überlegt ihr dieses in eurem Herzen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Was ist leichter, zu dem Gelähmten zu sagen: ‚Deine Sünden sind vergeben‘ oder zu sagen: ‚Steh auf, und heb dein Tragbett auf, und geh umher.‘?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Damit ihr aber wißt, daß der Menschensohn<a class='mr'></a> Gewalt hat, auf der Erde Sünden zu vergeben —“,<a class='mr'></a> er sagte zu dem Gelähmten: <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>„Ich sage dir: Steh auf, heb dein Tragbett auf, und geh zu deinem Haus!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Daraufhin stand er auf und hob sogleich sein Tragbett auf und ging vor aller Augen hinaus,<a class='mr'></a> so daß sie alle einfach hingerissen waren, und sie verherrlichten Gott und sprachen: „So etwas haben wir niemals gesehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Wieder ging er an das Meer hinaus; und die ganze Volksmenge kam fortgesetzt zu ihm, und er begann sie zu lehren. <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Im Weitergehen aber erblickte er Lẹvi,<a class='mr'></a> den [Sohn] des Alphạ̈us, der im Steuerbüro saß, und er sagte zu ihm: „Folge mir nach.“ Und er stand auf und folgte ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Später geschah es, daß er in dessen Haus zu Tisch lag, und viele Steuereinnehmer<a class='mr'></a> und Sünder lagen mit Jesus und seinen Jüngern zu Tisch, denn es waren ihrer viele, und sie begannen ihm nachzufolgen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Als aber die Schriftgelehrten der Pharisäer sahen, daß er mit den Sündern und Steuereinnehmern aß, begannen sie zu seinen Jüngern zu sagen: „Ißt er mit den Steuereinnehmern und Sündern?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Als Jesus das hörte, sprach er zu ihnen: „Die Starken benötigen keinen Arzt, wohl aber die Leidenden. Ich bin nicht gekommen, Gerechte zu rufen, sondern Sünder.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Nun pflegten die Jünger des Johạnnes und die Pharisäer zu fasten. Daher kamen sie und sprachen zu ihm: „Warum pflegen die Jünger des Johạnnes und die Jünger der Pharisäer zu fasten, deine Jünger aber pflegen nicht zu fasten?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und Jesus sagte zu ihnen: „Die Freunde des Bräutigams<a class='fn'></a> können doch nicht etwa fasten, während der Bräutigam bei ihnen ist?<a class='mr'></a> Solange sie den Bräutigam bei sich haben, können sie nicht fasten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Es werden aber Tage kommen, da der Bräutigam von ihnen weggenommen sein wird, und dann, an jenem Tag, werden sie fasten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Niemand näht einen Flicken nicht eingelaufenen Tuches auf ein altes äußeres Kleid; wenn er es tut, so reißt das neue wegen seiner vollen Stärke von dem alten ab, und der Riß wird schlimmer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Auch gießt niemand neuen Wein in alte Weinschläuche; wenn er es tut, bringt der Wein die Schläuche zum Bersten, und der Wein geht samt den Schläuchen verloren;<a class='mr'></a> sondern man gießt neuen Wein in neue Weinschläuche.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Nun geschah es, daß er am Sabbat durch die Getreidefelder ging, und seine Jünger fingen an, ihres Weges zu gehen, wobei sie Ähren abpflückten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Daher sagten die Pharisäer zu ihm: „Sieh doch! Warum tun sie am Sabbat etwas, was nicht erlaubt ist?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_25' class='dv'>25&#160;</span>Er aber sprach zu ihnen: „Habt ihr niemals gelesen, was David<a class='mr'></a> tat, als er in Not geriet und hungrig wurde, er und die Männer bei ihm?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Wie er — nach dem Bericht über Ạbjathar<a class='mr'></a>, den Oberpriester<a class='fn'></a> — in das Haus Gottes hineinging und die Brote der Darbringung<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aß, die zu essen niemandem erlaubt ist<a class='mr'></a> als den Priestern, und daß er davon auch den Männern gab, die bei ihm waren?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Dann sagte er weiter zu ihnen: „Der Sabbat ist um des Menschen willen ins Dasein gekommen<a class='mr'></a> und nicht der Mensch um des Sabbats willen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>somit ist der Menschensohn Herr auch des Sabbats.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Wieder einmal betrat er eine Synagoge, und dort war ein Mensch, der eine verdorrte Hand hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Daher gab man genau acht, um zu sehen, ob er den Menschen am Sabbat heilen würde, damit man ihn anklagen könnte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Da sprach er zu dem Menschen mit der verdorrten Hand: „Steh auf [und komm] in die Mitte.“ <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Darauf sagte er zu ihnen: „Ist es erlaubt, am Sabbat eine gute Tat oder eine schlechte Tat zu vollbringen, eine Seele<a class='fn'></a> zu retten oder zu töten?“<a class='mr'></a> Sie aber schwiegen. <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und nachdem er sie ringsum mit Zorn angeblickt hatte, tief betrübt wegen der Gefühllosigkeit ihres Herzens,<a class='mr'></a> sprach er zu dem Menschen: „Strecke deine Hand aus!“ Und er streckte sie aus, und seine Hand wurde wiederhergestellt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Darauf gingen die Pharisäer hinaus, und sogleich begannen sie, sich mit den Parteianhängern des Herodes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> gegen ihn zu beraten, um ihn zu vernichten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Jesus aber zog sich mit seinen Jüngern an das Meer zurück; und eine große Menge aus Galilạ̈a und aus Judạ̈a folgte ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Selbst aus Jerusalem und aus Idumạ̈a und von jenseits des Jordan sowie aus der Umgebung von Tỵrus<a class='mr'></a> und Sịdon kamen sie in großer Menge zu ihm, als sie davon hörten, wie viele Dinge er tat. <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Und er sagte zu seinen Jüngern, es solle beständig ein kleines Boot für ihn bereitgehalten werden, damit die Volksmenge ihn nicht dränge. <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Denn er heilte viele, so daß alle, die ein lästiges Leiden hatten, über ihn herfielen, um ihn anzurühren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Selbst die unreinen Geister<a class='mr'></a> fielen vor ihm nieder, wann immer sie ihn sahen, und schrien, indem sie sprachen: „Du bist der Sohn Gottes.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Doch mehrmals gebot er ihnen ernstlich, ihn nicht bekannt zu machen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und er stieg auf einen Berg und rief diejenigen, die er wollte, zu sich,<a class='mr'></a> und sie gingen zu ihm hin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und er bildete [eine Gruppe von] zwölf, denen er auch den Namen „Apostel“ gab, damit sie bei ihm blieben und damit er sie aussenden könne, zu predigen<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>und Gewalt zu haben, die Dämọnen auszutreiben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und die [Gruppe der] Zwölf, die er bildete, waren: Sịmon, dem er auch den Beinamen Petrus gab,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>und Jakobus, der [Sohn] des Zebedạ̈us, und Johạnnes, der Bruder des Jakobus<a class='mr'></a> (diesen gab er auch den Beinamen Boanẹrges<a class='fn'></a>, was Donnersöhne bedeutet), <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>und Andreas und Philịppus und Bartholomạ̈us und Matthạ̈us und Thomas und Jakobus, der [Sohn] des Alphạ̈us, und Thaddạ̈us und Sịmon, der Kananạ̈er, <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>und Judas Iskạriot, der ihn später verriet.<a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'>Und er ging in ein Haus. <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>Wieder einmal kam die Volksmenge zusammen, so daß sie nicht einmal ein Mahl einnehmen konnten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Als aber seine Verwandten<a class='mr'></a> davon hörten, gingen sie hin, um sich seiner zu bemächtigen, denn sie sagten: „Er ist von Sinnen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Auch die Schriftgelehrten, die von Jerusalem herabkamen, sagten: „Er hat [den] B<u>ee</u>lzebub<a class='fn'></a>, und er treibt die Dämọnen durch den Herrscher der Dämọnen aus.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>Nachdem er sie nun zu sich gerufen hatte, begann er in Gleichnissen<a class='fn'></a> zu ihnen zu sprechen: „Wie kann Satan [den] Satan austreiben? <span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>Nun, wenn ein Königreich gegen sich selbst entzweit wird, so kann dieses Königreich nicht bestehen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>und wenn ein Haus gegen sich selbst entzweit wird, wird dieses Haus nicht bestehen können.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_26' class='dv'>26&#160;</span>Ebenso wenn der Satan gegen sich selbst aufgestanden und entzweit worden ist, kann er nicht bestehen, sondern nimmt ein Ende.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_27' class='dv'>27&#160;</span>In der Tat, niemand, der in das Haus eines Starken eingedrungen ist, kann seine bewegliche Habe plündern<a class='mr'></a>, wenn er nicht zuerst den Starken bindet, und dann wird er sein Haus plündern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>Wahrlich, ich sage euch, daß den Söhnen der Menschen alles vergeben werden wird, was auch immer ihre Sünden und Lästerungen sein mögen, die sie lästernd begehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Wer immer aber gegen den heiligen Geist lästert, erlangt niemals Vergebung, sondern ist ewiger Sünde schuldig.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>Dies, weil sie sagten: „Er hat einen unreinen Geist.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Nun kamen seine Mutter und seine Brüder<a class='mr'></a>, und als sie draußen standen, sandten sie zu ihm, um ihn zu rufen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Es saß nun aber eine Volksmenge um ihn herum, und man sagte ihm: „Siehe! Deine Mutter und deine Brüder draußen suchen dich.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Er gab ihnen jedoch zur Antwort: „Wer sind meine Mutter und meine Brüder?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Und nachdem er die angeschaut hatte, die im Kreis um ihn herumsaßen, sprach er: „Seht, meine Mutter und meine Brüder!<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Wer immer den Willen Gottes tut, dieser ist mir Bruder und Schwester und Mutter.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Und wieder fing er an, am Meer zu lehren.<a class='mr'></a> Und eine sehr große Volksmenge versammelte sich bei ihm, so daß er in ein Boot stieg und draußen auf dem Meer saß, die ganze Volksmenge jedoch war beim Meer am Ufer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>Da begann er sie viele Dinge in Gleichnissen<a class='mr'></a> zu lehren und, während er lehrte, zu ihnen zu sagen:<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>„Hört zu! Siehe! Der Sämann ging aus, um zu säen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und als er säte, fiel einiges [vom Saatkorn] den Weg entlang, und die Vögel kamen und fraßen es auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und anderes [Saatkorn] fiel auf das Felsige, wo es natürlich nicht viel Erde hatte, und sogleich schoß es auf, weil es keine tiefe Erde hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>Als aber die Sonne aufging, wurde es versengt, und weil es keine Wurzel hatte, verdorrte es.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Und anderes [Saatkorn] fiel unter die Dornen, und die Dornen wuchsen auf und erstickten es, und es brachte keine Frucht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Andere [Saatkörner] jedoch fielen auf den vortrefflichen Boden<a class='mr'></a>, und sie gingen auf und nahmen zu und begannen Frucht zu tragen, und sie brachten dreißigfach und sechzigfach und hundertfach.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>Dann fügte er das Wort hinzu: „Wer Ohren hat zu hören, höre zu.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Als er dann allein war, begannen die um ihn waren samt den Zwölfen ihn über die Gleichnisse zu befragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und er sagte darauf zu ihnen: „Euch ist das heilige Geheimnis<a class='mr'></a> des Königreiches Gottes gegeben worden, denen aber, die draußen sind, geschieht alles in Gleichnissen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>damit sie, obwohl sie schauen, schauen mögen und doch nicht sehen und, obwohl sie hören, hören mögen und doch den Sinn davon nicht erfassen noch jemals umkehren und Vergebung finden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Ferner sprach er zu ihnen: „Ihr begreift dieses Gleichnis nicht, wie werdet ihr denn alle anderen Gleichnisse verstehen?</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>Der Sämann sät das Wort.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Diese nun sind diejenigen dem Weg entlang, wo das Wort ausgesät wird; doch sobald sie [es] gehört haben, kommt der Satan<a class='mr'></a> und nimmt das Wort weg, das in sie gesät wurde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>Und ebenso sind die, die auf die felsigen Stellen gesät sind: Sobald sie das Wort gehört haben, nehmen sie es mit Freuden an.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Sie haben jedoch keine Wurzel in sich, bleiben aber eine Zeitlang; sobald dann Drangsal oder Verfolgung wegen des Wortes entsteht, werden sie zum Straucheln gebracht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und noch andere gibt es, die unter die Dornen gesät sind; diese sind es, die das Wort gehört haben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>aber die Sorgen<a class='mr'></a> dieses Systems der Dinge<a class='fn'></a> und die trügerische Macht des Reichtums<a class='mr'></a> und die Begierden<a class='mr'></a> nach den übrigen Dingen dringen ein und ersticken das Wort, und es wird unfruchtbar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Schließlich sind die, die auf den vortrefflichen Boden gesät wurden, solche, die auf das Wort hören und es günstig aufnehmen und Frucht bringen, dreißigfach und sechzigfach und hundertfach.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und er sagte weiter zu ihnen: „Eine Lampe wird doch nicht gebracht, damit man sie unter ein Maßgefäß oder unter ein Bett stellt? Sie wird gebracht, damit man sie auf einen Leuchter stellt, nicht wahr?<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>Denn da ist nichts verborgen, außer damit es aufgedeckt werde; nichts ist sorgsam verheimlicht worden, außer damit es an die Öffentlichkeit komme.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_23' class='dv'>23&#160;</span>Wer Ohren hat zu hören, höre zu.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Er sprach ferner zu ihnen: „Gebt acht auf das, was ihr hört.<a class='mr'></a> Mit dem Maß, mit dem ihr meßt, wird euch gemessen werden,<a class='mr'></a> ja, es wird euch noch hinzugefügt werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_25' class='dv'>25&#160;</span>Denn wer hat, dem wird mehr gegeben werden; wer aber nicht hat, dem wird auch noch das, was er hat, weggenommen werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Dann sagte er weiter: „So ist das Königreich Gottes, wie wenn ein Mensch den Samen auf den Erdboden wirft,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>und er schläft nachts und steht bei Tag auf, und der Same sproßt und wächst empor, genau wie, weiß er nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Von selbst bringt die Erde allmählich Frucht hervor, zuerst den Grashalm, dann den Stengelkopf, schließlich das volle Korn in der Ähre. <span id='dcv_4_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Sobald aber die Frucht es erlaubt, legt er die Sichel an, weil die Erntezeit gekommen ist.“</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Und er sagte weiter: „Womit sollen wir das Königreich Gottes vergleichen, oder in welchem Gleichnis sollen wir es darstellen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>[Es ist] einem Senfkorn gleich, das zu der Zeit, da man es auf die Erde säte, die winzigste aller Samenarten war, die es auf der Erde gibt<a class='mr'></a> — <span id='dcv_4_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>doch wenn es gesät ist, geht es auf und wird größer als alle anderen Gartengewächse und treibt große Zweige,<a class='mr'></a> so daß sich die Vögel des Himmels<a class='mr'></a> unter seinem Schatten niederlassen können.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>So redete er durch viele Gleichnisse<a class='mr'></a> von dieser Art das Wort zu ihnen, so wie sie es zu hören vermochten. <span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>Ja, ohne ein Gleichnis redete er nicht zu ihnen, doch wenn sie allein waren, erklärte er seinen Jüngern jeweils alles.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und an jenem Tag, als es Abend geworden war, sprach er zu ihnen: „Laßt uns an das andere Ufer hinüberfahren.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Nachdem sie also die Volksmenge entlassen hatten, nahmen sie ihn, so wie er war, im Boot mit, und noch andere Boote waren bei ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Da brach ein heftiger Windsturm los, und die Wellen schlugen immer wieder in das Boot, so daß sich das Boot beinahe füllte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Er aber war im hinteren Teil und schlief auf einem Kopfpolster. Da weckten sie ihn auf und sagten zu ihm: „Lehrer, kümmert es dich nicht, daß wir im Begriff sind, zugrunde zu gehen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_39' class='dv'>39&#160;</span>Da richtete er sich auf und schalt den Wind und sprach zum Meer: „Schweig! Sei still!“<a class='mr'></a> Und der Wind legte sich, und eine große Stille trat ein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_40' class='dv'>40&#160;</span>Dann sagte er zu ihnen: „Warum seid ihr verzagt? Habt ihr noch keinen Glauben?“ <span id='dcv_4_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Da befiel sie eine außergewöhnliche Furcht, und sie sprachen zueinander: „Wer ist denn dieser, daß ihm sogar der Wind und das Meer gehorchen?“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Nun gelangten sie auf die andere Seite des Meeres, in das Land der Gerasẹner.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und sogleich, als er aus dem Boot gestiegen war, kam ihm ein Mensch, der unter der Macht eines unreinen Geistes stand, von den Gedächtnisgrüften her entgegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Er hauste inmitten der Grüfte; und bis zu jener Zeit vermochte ihn gar niemand zu binden, selbst nicht mit einer Kette, <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>denn er war öfter mit Fußfesseln und Ketten gebunden worden, aber die Ketten wurden von ihm zerrissen, und die Fußfesseln wurden tatsächlich zerbrochen; und niemand hatte die Kraft, ihn zu bändigen. <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Und fortgesetzt, Nacht und Tag, schrie er in den Grüften und in den Bergen und zerschlug sich mit Steinen. <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Als er aber Jesus aus einiger Entfernung erblickte, lief er herzu und huldigte ihm, <span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>und als er mit lauter Stimme geschrien hatte,<a class='mr'></a> sagte er: „Was habe ich mit dir, Jesus, Sohn Gottes, des Höchsten, zu schaffen?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Ich beschwöre dich<a class='mr'></a> bei Gott, mich nicht zu quälen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Denn er hatte zu ihm gesagt: „Fahr von dem Menschen aus, du unreiner Geist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Er aber begann ihn zu fragen: „Was ist dein Name?“ Und er sagte zu ihm: „Mein Name ist Legiọn<a class='mr'></a>, denn wir sind viele.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Und er bat ihn mehrmals inständig, die Geister nicht aus dem Land fortzusenden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Nun weidete dort am Berg eine große Herde Schweine.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Da baten sie ihn inständig, indem sie sprachen: „Sende uns in die Schweine, daß wir in sie fahren.“ <span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und er erlaubte es ihnen. Darauf fuhren die unreinen Geister aus und fuhren in die Schweine; und die Herde stürmte über den Steilhang hinab in das Meer, ihrer etwa zweitausend, und sie, eines nach dem anderen, ertranken im Meer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Ihre Hüter aber flohen und berichteten es in der Stadt und auf dem Land; und es kamen Leute, um zu sehen, was geschehen war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Da kamen sie zu Jesus, und sie sahen den von Dämọnen Besessenen, der angekleidet und klaren Sinnes dasaß, diesen [Mann], der die Legiọn gehabt hatte; und sie gerieten in Furcht. <span id='dcv_5_16' class='dv'>16&#160;</span>Auch die, die es gesehen hatten, erzählten ihnen, wie dieses dem von Dämọnen Besessenen widerfahren war und bezüglich der Schweine. <span id='dcv_5_17' class='dv'>17&#160;</span>Und sie fingen an, ihn inständig zu bitten, aus ihrem Gebiet wegzugehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>Als er nun ins Boot stieg, begann der, der von Dämọnen besessen gewesen war, ihn inständig zu bitten, doch bei ihm bleiben zu dürfen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Er ließ ihn jedoch nicht, sondern sagte zu ihm: „Geh heim zu deinen Verwandten,<a class='mr'></a> und berichte ihnen alle Dinge, die Jehova<a class='fn'></a><a class='mr'></a> für dich getan hat, und die Barmherzigkeit<a class='mr'></a>, die er dir erwiesen hat.“ <span id='dcv_5_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und er ging weg und fing an, in der Dekạpolis<a class='fn'></a><a class='mr'></a> alles auszurufen<a class='fn'></a>, was Jesus für ihn getan hatte, und alle Leute begannen sich zu verwundern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Nachdem Jesus im Boot an das andere Ufer zurückgefahren war, versammelte sich eine große Volksmenge zu ihm hin; und er war am Meer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Nun kam einer der Synagogenvorsteher, Jaịrus mit Namen, und als er ihn erblickte, fiel er ihm zu Füßen<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_23' class='dv'>23&#160;</span>und bat ihn mehrmals inständig, indem er sprach: „Mit meiner kleinen Tochter geht’s zu Ende. Würdest du bitte kommen und ihr die Hände auflegen<a class='mr'></a>, damit sie gesund wird und lebt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Darauf ging er mit ihm hin. Und eine große Volksmenge folgte ihm und drängte ihn.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Nun war da eine Frau, die zwölf Jahre mit einem Blutfluß<a class='mr'></a> behaftet war,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_26' class='dv'>26&#160;</span>und sie war von vielen Ärzten vielen Schmerzen ausgesetzt worden<a class='mr'></a> und hatte ihr ganzes Vermögen verbraucht, und es hatte ihr nichts genützt, sondern es war eher schlimmer geworden. <span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Als sie die Dinge über Jesus hörte, trat sie in der Volksmenge von hinten herzu und rührte sein äußeres Kleid an;<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_28' class='dv'>28&#160;</span>denn immer wieder sagte sie: „Wenn ich nur seine äußeren Kleider anrühre, werde ich gesund<a class='fn'></a> werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_29' class='dv'>29&#160;</span>Und sogleich vertrocknete der Quell ihres Blutes, und sie fühlte es an ihrem Leib, daß sie von der lästigen Krankheit geheilt worden war.<a class='mr'></a></p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Und sogleich erkannte Jesus an sich, daß Kraft<a class='mr'></a> von ihm ausgegangen war, und er wandte sich in der Volksmenge um und begann zu sagen: „Wer hat meine äußeren Kleider angerührt?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_31' class='dv'>31&#160;</span>Aber seine Jünger begannen zu ihm zu sagen: „Du siehst, daß die Volksmenge dich drängt,<a class='mr'></a> und du sagst: ‚Wer hat mich angerührt?‘&#160;“ <span id='dcv_5_32' class='dv'>32&#160;</span>Er aber schaute ringsum, um die zu sehen, die das getan hatte. <span id='dcv_5_33' class='dv'>33&#160;</span>Die Frau aber, furchterfüllt und zitternd, da sie wußte, was ihr geschehen war, kam und fiel vor ihm nieder und sagte ihm die ganze Wahrheit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Er sprach zu ihr: „Tochter, dein Glaube hat dich gesund gemacht<a class='fn'></a>. Geh hin in Frieden,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und sei von deiner lästigen Krankheit geheilt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_35' class='dv'>35&#160;</span>Während er noch redete, kamen einige Männer aus dem Haus des Synagogenvorstehers und sagten: „Deine Tochter ist gestorben. Warum den Lehrer noch länger bemühen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_36' class='dv'>36&#160;</span>Jesus aber, der das Wort, das geredet wurde, mit anhörte, sagte zu dem Synagogenvorsteher: „Fürchte dich nicht, habe nur Glauben!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_37' class='dv'>37&#160;</span>Und er ließ niemand mitgehen außer Petrus und Jakobus und Johạnnes, den Bruder des Jakobus.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_38' class='dv'>38&#160;</span>So kamen sie zu dem Haus des Synagogenvorstehers, und er bemerkte das lärmende Durcheinander und die Weinenden und die, die laut wehklagten, <span id='dcv_5_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>und nachdem er eingetreten war, sagte er zu ihnen: „Weshalb verursacht ihr ein solch lärmendes Durcheinander und weint? Das kleine Kind ist nicht gestorben, sondern schläft.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_40' class='dv'>40&#160;</span>Darauf begannen sie ihn zu verlachen. Nachdem er sie aber alle hinausgetrieben hatte, nahm er den Vater und die Mutter des kleinen Kindes und die, die bei ihm waren, mit sich und ging hinein, wo das kleine Kind war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Und er faßte das kleine Kind bei der Hand und sagte zu ihm: <i>„Talithá</i> <i>kúmi“,</i> was übersetzt bedeutet: „Mädchen, ich sage dir, steh auf!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_42' class='dv'>42&#160;</span>Und sogleich stand das Mädchen auf und begann umherzugehen, denn es war zwölf Jahre alt. Und sie gerieten sogleich außer sich vor Entzücken.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_43' class='dv'>43&#160;</span>Er aber befahl ihnen wiederholt, dies niemand erfahren zu lassen,<a class='mr'></a> und er sagte, daß man ihr etwas zu essen geben solle.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Und er ging von dort weg und kam in sein Heimatgebiet, und seine Jünger folgten ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Als es Sabbat wurde, fing er an, in der Synagoge zu lehren; und die meisten derer, die ihm zuhörten, waren höchst erstaunt und sagten: „Woher hat dieser Mensch diese Dinge?<a class='mr'></a> Und warum sollte diesem diese Weisheit gegeben worden sein und [sollten] solche Machttaten durch seine Hände vollbracht werden? <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Ist dieser nicht der Zimmermann,<a class='mr'></a> der Sohn der Maria<a class='mr'></a> und der Bruder des Jakobus<a class='mr'></a> und des Joseph<a class='fn'></a> und des Judas und des Sịmon?<a class='mr'></a> Und sind nicht seine Schwestern hier bei uns?“ So begannen sie Anstoß an ihm zu nehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Jesus aber sprach dann zu ihnen: „Ein Prophet ist nicht ohne Ehre, außer in seinem Heimatgebiet<a class='mr'></a> und unter seinen Verwandten und in seinem eigenen Haus.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und er konnte dort keine Machttat vollbringen, außer daß er die Hände einigen kränklichen Leuten auflegte und sie heilte. <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Er verwunderte sich tatsächlich über ihren Unglauben. Und er zog im Kreis in die Dörfer ringsum und lehrte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Dann rief er die Zwölf zu sich, und er fing an, sie je zwei und zwei auszusenden,<a class='mr'></a> und er begann ihnen Gewalt über die unreinen Geister zu geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Auch gab er ihnen Weisung, für die Reise nichts mitzunehmen als nur einen Stab, kein Brot, keine Speisetasche,<a class='mr'></a> kein Kupfergeld in ihren Gürtelbeuteln,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>sich aber Sandalen unterzubinden und nicht zwei untere Kleider zu tragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Ferner sagte er zu ihnen: „Wo immer ihr in ein Haus eintretet,<a class='mr'></a> dort haltet euch auf, bis ihr von jenem Ort auszieht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Und wo immer ein Ort euch nicht aufnehmen noch auf euch hören wird, da schüttelt, wenn ihr von dort auszieht, den Schmutz ab, der unter euren Füßen ist, ihnen zu einem Zeugnis.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>Da zogen sie aus und predigten, damit die Leute bereuen könnten;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>und sie trieben viele Dämọnen aus<a class='mr'></a> und rieben viele kränkliche Leute mit Öl ein<a class='mr'></a> und heilten sie.<a class='mr'></a></p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Nun kam es dem König Herodes zu Ohren, denn der Name [Jesu]<a class='fn'></a> wurde öffentlich bekannt, und die Leute sagten:<a class='fn'></a> „Johạnnes, der taufte<a class='fn'></a>, ist von den Toten auferweckt worden, und deshalb sind die Machttaten in ihm wirksam.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Andere aber sagten: „Es ist Elịa.“<a class='mr'></a> Noch andere sagten: „Es ist ein Prophet wie einer der Propheten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Als aber Herodes es hörte, begann er zu sagen: „Der Johạnnes, den ich enthauptet habe, dieser ist auferweckt worden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Denn Herodes selbst hatte hinsenden und Johạnnes festnehmen und ihn im Gefängnis binden lassen wegen Herọdias, der Frau seines Bruders Philịppus, weil er sie geheiratet hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Denn Johạnnes hatte wiederholt zu Herodes gesagt: „Es ist dir nicht erlaubt, die Frau deines Bruders zu haben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Herọdias aber hegte einen Groll<a class='mr'></a> gegen ihn und wollte ihn töten, konnte es aber nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>Denn Herodes fürchtete<a class='mr'></a> Johạnnes, weil er ihn als einen gerechten und heiligen Mann kannte;<a class='mr'></a> und er verwahrte ihn. Und nachdem er ihn gehört<a class='mr'></a> hatte, kam er in große Verlegenheit, was zu tun sei, doch hörte er ihn weiterhin gern.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Es kam aber ein gelegener Tag<a class='mr'></a>, als Herodes an seinem Geburtstag<a class='mr'></a> für seine Männer von oberstem Rang und die Militärbefehlshaber<a class='fn'></a> und die Vornehmsten von Galilạ̈a ein Abendessen veranstaltete. <span id='dcv_6_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und die Tochter ebendieser Herọdias kam herein und tanzte und gefiel Herodes und denen, die mit ihm [zu Tisch] lagen.<a class='mr'></a> Der König sprach zu dem Mädchen: „Erbitte von mir, was immer du willst, und ich will es dir geben.“ <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Ja er schwor ihr: „Was immer du von mir erbittest, ich will es dir geben,<a class='mr'></a> bis zur Hälfte meines Königreiches.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Und sie ging hinaus und sagte zu ihrer Mutter: „Worum sollte ich bitten?“ Sie sagte: „Um das Haupt des Johạnnes, der taufte.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Und sogleich ging sie in Eile zum König hinein und trug ihre Bitte vor, indem sie sprach: „Ich möchte, daß du mir gleich jetzt auf einer Platte das Haupt Johạnnes’ des Täufers gibst.“ <span id='dcv_6_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Obwohl er tief betrübt wurde, wollte doch der König sie mit Rücksicht auf die Eide und die, welche zu Tisch lagen, nicht abweisen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>So sandte der König sogleich einen Leibwächter hin und befahl ihm, sein Haupt zu bringen. Und er ging hin und enthauptete ihn im Gefängnis<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>und brachte sein Haupt auf einer Platte, und er gab es dem Mädchen, und das Mädchen gab es seiner Mutter.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_29' class='dv'>29&#160;</span>Als seine Jünger davon hörten, kamen sie und holten seinen Leichnam und legten ihn in eine Gedächtnisgruft.<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_30' class='dv'>30&#160;</span>Und die Apostel versammelten sich vor Jesus und berichteten ihm alles, was sie getan und gelehrt hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Kommt für euch allein an einen einsamen Ort,<a class='mr'></a> und ruht ein wenig aus.“<a class='mr'></a> Denn viele kamen und gingen, und sie hatten nicht einmal Muße, ein Mahl einzunehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>So fuhren sie denn im Boot weg für sich allein an einen einsamen Ort.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_33' class='dv'>33&#160;</span>Aber die Leute sahen sie weggehen, und viele erfuhren es, und von allen Städten her liefen sie zu Fuß dort zusammen und kamen ihnen zuvor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Als er nun ausstieg, sah er eine große Volksmenge, doch ergriff ihn Mitleid<a class='mr'></a> mit ihnen, denn sie waren wie Schafe ohne einen Hirten.<a class='mr'></a> Und er fing an, sie viele Dinge zu lehren.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_35' class='dv'>35&#160;</span>Es war nun schon zu später Stunde, und seine Jünger traten zu ihm und begannen zu sagen: „Der Ort ist abgelegen, und es ist schon zu später Stunde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_36' class='dv'>36&#160;</span>Sende sie weg, damit sie auf das Land und in die Dörfer ringsum gehen und sich etwas zu essen kaufen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Als Antwort sprach er zu ihnen: „Gebt i&#160;h&#160;r ihnen etwas zu essen.“ Darauf sagten sie zu ihm: „Sollen wir weggehen und für zweihundert Denạre<a class='fn'></a> Brote kaufen und [sie] den Leuten zu essen geben?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Er sprach zu ihnen: „Wie viele Brote habt ihr? Geht und seht nach!“ Nachdem sie es festgestellt hatten, sagten sie: „Fünf und zwei Fische.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Da wies er alle Leute an, sich gruppenweise<a class='mr'></a> auf dem grünen Gras zu lagern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_40' class='dv'>40&#160;</span>Und sie lagerten sich in Gruppen von hundert und von fünfzig.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_41' class='dv'>41&#160;</span>Nun nahm er die fünf Brote und die zwei Fische, blickte zum Himmel auf, sprach einen Segen<a class='mr'></a> und brach<a class='mr'></a> die Brote und begann sie den Jüngern zu geben, damit diese sie den Leuten vorsetzten; und er verteilte die zwei Fische unter alle. <span id='dcv_6_42' class='dv'>42&#160;</span>Da aßen sie alle und wurden satt;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>und sie hoben die Brocken auf, zwölf Körbe voll, außer den Fischen. <span id='dcv_6_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Übrigens waren es fünftausend Männer, die von den Broten gegessen hatten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Und gleich danach nötigte er seine Jünger, ins Boot zu steigen und an das andere Ufer nach Beths<u>ai</u>da vorauszufahren, während er selbst die Volksmenge entließ.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_46' class='dv'>46&#160;</span>Doch nachdem er sich von ihnen verabschiedet hatte, ging er weg auf einen Berg, um zu beten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_47' class='dv'>47&#160;</span>Es war nun Abend geworden, das Boot befand sich mitten auf dem Meer, er aber war allein auf dem Land.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Und als er sah, wie sie sich beim Rudern abmühten<a class='mr'></a>, denn sie hatten Gegenwind, kam er um die vierte Nachtwache<a class='fn'></a>, auf dem Meer schreitend, auf sie zu; doch wollte er an ihnen vorübergehen. <span id='dcv_6_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Als sie ihn auf dem Meer schreiten sahen, dachten sie: „Es ist eine Erscheinung!“, und sie schrien laut.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_50' class='dv'>50&#160;</span>Denn sie alle sahen ihn und wurden beunruhigt. Sogleich aber redete er mit ihnen, und er sprach zu ihnen: „Faßt Mut, ich bin’s; fürchtet euch nicht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_51' class='dv'>51&#160;</span>Und er stieg zu ihnen in das Boot, und der Wind ließ nach. Darüber waren sie bei sich selbst überaus erstaunt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>denn sie hatten die Bedeutung der Brote nicht erfaßt, sondern ihr Herz blieb im Verständnis abgestumpft.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_53' class='dv'>53&#160;</span>Und als sie ans Land hinübergefahren waren, kamen sie nach Genẹzareth und gingen nahe dabei vor Anker.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_54' class='dv'>54&#160;</span>Doch sobald sie aus dem Boot stiegen, erkannten ihn die Leute, <span id='dcv_6_55' class='dv'>55&#160;</span>und sie liefen in jener ganzen Gegend umher und fingen an, auf Tragbetten die Leidenden dahin zu bringen, wo sie hörten, daß er sei. <span id='dcv_6_56' class='dv'>56&#160;</span>Und wohin immer er kam, in Dörfer oder Städte oder auf dem Land,<a class='mr'></a> da legten sie die Kranken auf den Marktplätzen hin, und sie flehten ihn an, auch nur die Fransen<a class='mr'></a> seines äußeren Kleides anrühren<a class='mr'></a> zu dürfen. Und so viele sie anrührten, wurden gesund.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Es versammelten sich nun bei ihm die Pharisäer und einige von den Schriftgelehrten, die von Jerusalem gekommen waren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>Und als sie einige seiner Jünger ihr Mahl mit unreinen, das heißt ungewaschenen Händen einnehmen sahen<a class='mr'></a> — <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>denn die Pharisäer und alle Juden essen nicht, ohne sich die Hände bis zum Ellbogen zu waschen,<a class='fn'></a> da sie an der Überlieferung der Männer früherer Zeiten festhalten, <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>und wenn sie vom Markt zurück sind, essen sie nicht, ohne sich durch Besprengen zu reinigen; und noch viele andere Überlieferungen<a class='mr'></a> gibt es, die sie zu halten übernommen haben: Taufen von Bechern und Krügen und Kupfergefäßen&#160;—,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>da befragten ihn diese Pharisäer und Schriftgelehrten: „Warum wandeln deine Jünger nicht nach der Überlieferung der Männer früherer Zeiten, sondern nehmen ihr Mahl mit unreinen Händen ein?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Er sprach zu ihnen: „Jesaja hat treffend von euch Heuchlern prophezeit, so wie geschrieben steht:<a class='mr'></a> ‚Dieses Volk ehrt mich mit den Lippen, aber ihr Herz ist weit entfernt von mir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>Vergeblich bringen sie mir fortwährend Anbetung dar, weil sie als Lehren Menschengebote lehren.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Ihr gebt das Gebot Gottes auf und haltet an der Überlieferung der Menschen fest.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Ferner fuhr er fort, zu ihnen zu sagen: „Geschickt setzt ihr das Gebot Gottes beiseite,<a class='mr'></a> um an eurer Überlieferung festzuhalten. <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Moses hat zum Beispiel gesagt: ‚Ehre deinen Vater und deine Mutter‘<a class='mr'></a> und: ‚Wer Vater oder Mutter beschimpft, soll im Tod enden.‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Ihr aber sagt: ‚Wenn ein Mensch zu seinem Vater oder seiner Mutter spricht: „Was immer ich habe, wodurch ich dir nützen könnte, ist Kọrban<a class='fn'></a><a class='mr'></a> (das heißt eine Gott gewidmete Gabe<a class='fn'></a><a class='mr'></a>)“&#160;‘ — <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>so laßt ihr ihn für seinen Vater oder seine Mutter gar nichts mehr tun,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>und so macht ihr das Wort Gottes<a class='mr'></a> durch eure Überlieferung ungültig, die ihr übermittelt habt. Und vieles<a class='mr'></a>, was diesem ähnlich ist, tut ihr.“ <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Er rief nun die Volksmenge wieder zu sich und sagte dann zu ihnen: „Hört mir zu, ihr alle, und erfaßt den Sinn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Nichts, was von außen in einen Menschen hineingeht, kann ihn verunreinigen; aber das, was aus einem Menschen hinausgeht, das ist es, was einen Menschen verunreinigt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv'>16<a class='fn'></a>&#160;</span>—</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Als er nun von der Volksmenge weg in ein Haus eingetreten war, begannen ihn seine Jünger über das Gleichnis zu befragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Da sprach er zu ihnen: „Seid auch ihr ohne Wahrnehmungsvermögen wie sie?<a class='mr'></a> Merkt ihr nicht, daß nichts, was von außen her in einen Menschen hineingeht, ihn verunreinigen kann, <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>da es nicht in [sein] Herz hineingeht, sondern in [seine] Eingeweide und in den Abort<a class='fn'></a> hinausgeht?“<a class='mr'></a> So erklärte er alle Speisen für rein.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Ferner sagte er: „Das, was aus einem Menschen hinausgeht, ist es, was einen Menschen verunreinigt;<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>denn von innen, aus dem Herzen der Menschen,<a class='mr'></a> gehen schädliche Überlegungen hervor: Hurereien<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, Diebstähle, Mordtaten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Ehebrüche, Taten der Habsucht,<a class='mr'></a> Bosheiten, Betrug, ein zügelloser Wandel,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ein neidisches Auge<a class='fn'></a>, Lästerung, Hochmut, Unvernunft. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Alle diese bösen Dinge kommen von innen heraus und verunreinigen einen Menschen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Von dort brach er dann auf und begab sich in die Gegenden von Tỵrus und Sịdon.<a class='mr'></a> Und er ging in ein Haus und wollte nicht, daß es jemand erfahre. Doch er konnte nicht unbemerkt bleiben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>sondern sogleich hörte eine Frau von ihm, deren kleine Tochter einen unreinen Geist hatte, und kam und fiel zu seinen Füßen nieder.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Die Frau war eine Griechin, von syrophönịzischer Herkunft; und sie bat ihn immer wieder, den Dämon aus ihrer Tochter auszutreiben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Er aber sagte nun zu ihr: „Laß zuerst die Kinder satt werden, denn es ist nicht recht, den Kindern das Brot zu nehmen<a class='mr'></a> und es den kleinen Hunden vorzuwerfen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>In Erwiderung sagte sie jedoch zu ihm: „Ja, Herr, und trotzdem essen die kleinen Hunde unter dem Tisch von den Brosamen<a class='mr'></a> der kleinen Kinder.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_29' class='dv'>29&#160;</span>Darauf sprach er zu ihr: „Weil du dies gesagt hast, geh hin; der Dämon ist von deiner Tochter ausgefahren.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_30' class='dv'>30&#160;</span>Darauf ging sie weg in ihr Haus und fand<a class='mr'></a> das kleine Kind auf das Bett gelegt und den Dämon ausgefahren.</p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Als er nun aus dem Gebiet von Tỵrus zurückkam, ging er durch Sịdon an das Galiläische Meer, mitten durch das Gebiet der Dekạpolis<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hinauf. <span id='dcv_7_32' class='dv'>32&#160;</span>Hier brachten sie einen Menschen zu ihm, der taub und im Sprechen behindert war, und sie baten ihn inständig, ihm die Hand aufzulegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Und er nahm ihn von der Volksmenge weg für sich allein und legte seine Finger in des Mannes Ohren, und nachdem er gespuckt hatte, berührte er seine Zunge.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Und zum Himmel aufblickend,<a class='mr'></a> seufzte<a class='mr'></a> er tief und sprach zu ihm: <i>„Ephphathạ“,</i> das heißt: „Werde aufgetan.“ <span id='dcv_7_35' class='dv'>35&#160;</span>Da wurde sein Gehörsinn geöffnet,<a class='mr'></a> und das Band<a class='fn'></a> seiner Zunge wurde gelöst, und er begann, normal zu reden. <span id='dcv_7_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Darauf schärfte er ihnen ein, niemandem davon zu erzählen;<a class='mr'></a> doch je mehr er es ihnen einschärfte, um so mehr verkündeten sie es.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_37' class='dv'>37&#160;</span>In der Tat, sie waren über die Maßen erstaunt,<a class='mr'></a> und sie sagten: „Er hat alles gut gemacht. Er macht sogar die Tauben hören und die Stummen reden.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc dx'><a>8 </a></span>Als in jenen Tagen wieder eine große Volksmenge da war und sie nichts zu essen hatten, rief er die Jünger herbei und sagte zu ihnen:<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>„Ich habe Mitleid<a class='mr'></a> mit der Volksmenge, denn schon drei Tage sind sie bei mir geblieben, und sie haben nichts zu essen; <span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>und wenn ich sie hungrig nach Hause gehen lasse, werden sie unterwegs ermatten. Einige von ihnen sind nämlich von weit her.“ <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Seine Jünger antworteten ihm jedoch: „Woher wird jemand diese Leute hier, an einem abgelegenen Ort, mit Broten sättigen können?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Dennoch fragte er sie weiter: „Wie viele Brote habt ihr?“ Sie sagten: „Sieben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Da wies er die Volksmenge an, sich auf dem Boden zu lagern, und er nahm die sieben Brote, sagte Dank,<a class='mr'></a> brach sie und gab sie seinen Jüngern zum Vorsetzen, und sie setzten sie dem Volk vor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span>Sie hatten auch einige kleine Fische; und nachdem er diese gesegnet hatte, hieß er sie, auch diese vorzusetzen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und so aßen sie und wurden satt, und sie hoben die Brocken auf, die übrig waren, sieben Proviantkörbe voll.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Es waren aber etwa viertausend [Menschen]. Schließlich sandte er sie weg.<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Gleich darauf stieg er mit seinen Jüngern ins Boot und kam in die Gegend von Dalmanụtha.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>Hier kamen die Pharisäer heraus und fingen einen Wortstreit mit ihm an, indem sie ein Zeichen vom Himmel von ihm zu erlangen suchten, um ihn auf die Probe zu stellen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Da seufzte er tief<a class='mr'></a> mit seinem Geist und sprach: „Warum sucht diese Generation nach einem Zeichen? Ich sage in Wahrheit: Kein Zeichen wird dieser Generation gegeben werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Damit verließ er sie, stieg wieder ins Boot und begab sich hinweg an das andere Ufer.</p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>Nun vergaßen sie, Brote mitzunehmen, und außer einem einzigen Brot hatten sie nichts bei sich im Boot.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und er begann, ihnen ausdrücklich Weisung zu geben und zu sagen: „Haltet eure Augen offen, nehmt euch vor dem Sauerteig der Pharisäer und dem Sauerteig des Herodes in acht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Da begannen sie miteinander die Tatsache zu erörtern, daß sie keine Brote hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Er merkte dies und sprach zu ihnen: „Warum erörtert ihr die Tatsache, daß ihr keine Brote habt?<a class='mr'></a> Begreift ihr noch nicht und erfaßt nicht den Sinn? Habt ihr denn euer Herz im Verständnis abgestumpft?<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>‚Seht ihr nicht, obwohl ihr Augen habt, und hört ihr nicht, obwohl ihr Ohren habt?‘<a class='mr'></a> Und erinnert ihr euch nicht, <span id='dcv_8_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>wie viele Körbe voll Brocken ihr aufhobt, als ich die fünf Brote<a class='mr'></a> für die fünftausend brach?“ Sie sagten zu ihm: „Zwölf.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>„Als ich die sieben für die viertausend brach, wie viele Proviantkörbe voll Brocken hobt ihr da auf?“ Und sie sagten zu ihm: „Sieben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Darauf sprach er zu ihnen: „Erfaßt ihr den Sinn noch nicht?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Dann kamen sie in Beths<u>ai</u>da an. Hier brachte man einen Blinden zu ihm, und man bat ihn inständig, ihn anzurühren<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und er faßte den Blinden bei der Hand, führte ihn vor das Dorf hinaus, und nachdem er auf seine Augen gespuckt<a class='mr'></a> hatte, legte er ihm die Hände auf und begann ihn zu fragen: „Siehst du etwas?“ <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Und der Mann blickte auf<a class='fn'></a> und begann zu sagen: „Ich sehe Menschen, denn ich bemerke [etwas], was Bäume zu sein scheinen, aber sie gehen umher.“ <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Dann legte er nochmals seine Hände auf des Mannes Augen, und der Mann sah klar, und er war wiederhergestellt, und er sah alles deutlich. <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>Da sandte er ihn nach Hause, wobei er sprach: „Aber geh nicht ins Dorf hinein.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Jesus und seine Jünger gingen nun weg in die Dörfer von Cäsarẹa Philịppi, und unterwegs begann er seine Jünger zu befragen, indem er zu ihnen sprach: „Was sagen die Menschen, wer ich sei?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Sie sagten zu ihm: „Johạnnes der Täufer,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und andere: Elịa<a class='mr'></a>, noch andere: Einer der Propheten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Und er stellte ihnen die Frage: „Ihr aber, was sagt ihr, wer ich sei?“ Petrus<a class='fn'></a> gab ihm zur Antwort: „Du bist der Christus.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Darauf gebot er ihnen ausdrücklich, zu niemandem von ihm zu sprechen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Auch fing er an, sie zu lehren, der Menschensohn müsse vieles leiden und von den älteren Männern und den Oberpriestern und den Schriftgelehrten verworfen und getötet werden<a class='mr'></a> und drei Tage später auferstehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>In der Tat, dieses Wort redete er freiheraus. Petrus nahm ihn aber beiseite und fing an, ihm Vorhaltungen zu machen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Er wandte sich um, schaute seine Jünger an und schalt Petrus und sprach: „Tritt hinter mich, Satan, weil du nicht Gottes Gedanken denkst, sondern die der Menschen.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Er rief nun die Volksmenge samt seinen Jüngern zu sich und sagte zu ihnen: „Wenn jemand mir nachkommen will, so verleugne er sich selbst und nehme seinen Marterpfahl<a class='fn'></a> auf und folge mir beständig.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Denn wer immer seine Seele<a class='fn'></a> retten will, wird sie verlieren; wer immer aber seine Seele um meinetwillen und um der guten Botschaft willen verliert, wird sie retten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>In der Tat, welchen Nutzen hat ein Mensch davon, wenn er die ganze Welt gewinnt und seine Seele einbüßt?<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Was würde ein Mensch wirklich zum Tausch für seine Seele geben?<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Denn wer immer sich meiner und meiner Worte in dieser ehebrecherischen und sündigen Generation schämt, dessen wird sich auch der Menschensohn schämen,<a class='mr'></a> wenn er in der Herrlichkeit seines Vaters mit den heiligen Engeln gekommen sein wird.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Ferner sprach er dann zu ihnen: „Wahrlich, ich sage euch: Es sind einige von denen, die hier stehen, die den Tod überhaupt nicht schmecken werden, bis sie zuerst das Königreich Gottes, schon in Macht gekommen, sehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Demzufolge nahm Jesus sechs Tage später Petrus und Jakobus und Johạnnes mit und brachte sie für sich allein auf einen hohen Berg. Und er wurde vor ihnen umgestaltet,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>und seine äußeren Kleider wurden hellglänzend, sehr weiß, wie sie kein Kleiderreiniger auf der Erde so weiß machen könnte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Auch erschien ihnen Elịa mit Moses, und sie unterhielten sich mit Jesus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und Petrus ergriff das Wort und sagte zu Jesus: „Rabbi, es ist schön, daß wir hier sind, so laßt uns drei Zelte errichten, eins für dich und eins für Moses und eins für Elịa.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Er wußte nämlich nicht, was er antworten sollte, in solche Furcht gerieten sie. <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>Und eine Wolke bildete sich, die sie überschattete, und eine Stimme<a class='mr'></a> kam aus der Wolke: „Dieser ist mein Sohn,<a class='mr'></a> der geliebte, hört auf ihn.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Plötzlich jedoch blickten sie umher und sahen niemand mehr bei sich als Jesus allein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Als sie von dem Berg herabstiegen, befahl er ihnen ausdrücklich, niemandem zu erzählen,<a class='mr'></a> was sie gesehen hatten, bis der Menschensohn von den Toten auferstanden wäre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Und sie nahmen das Wort zu Herzen,<a class='fn'></a> besprachen sich aber untereinander darüber, was mit diesem Auferstehen von den Toten gemeint sei. <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und sie begannen ihn zu befragen, indem sie sprachen: „Warum sagen die Schriftgelehrten, daß Elịa<a class='mr'></a> zuerst kommen müsse?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Er sagte zu ihnen: „Elịa kommt tatsächlich zuerst und stellt alle Dinge wieder her;<a class='mr'></a> doch wieso steht von dem Menschensohn geschrieben, daß er vieles leiden<a class='mr'></a> und für nichts geachtet werden müsse?<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ich sage euch aber, daß Elịa<a class='mr'></a> wirklich gekommen ist, und sie haben ihm so vieles angetan, wie sie wollten, so wie über ihn geschrieben steht.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Als sie nun zu den anderen Jüngern kamen, bemerkten sie eine große Volksmenge um sie her und Schriftgelehrte, die mit ihnen disputierten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Sobald ihn aber die ganze Volksmenge erblickte, war sie bestürzt, lief auf ihn zu und begrüßte ihn. <span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>Und er fragte sie: „Was habt ihr da für Wortstreit mit ihnen?“ <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Und einer von der Volksmenge antwortete ihm: „Lehrer, ich habe meinen Sohn zu dir gebracht, weil er einen stummen Geist hat;<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>und wo immer er ihn ergreift, wirft er ihn zu Boden, und er schäumt und knirscht mit den Zähnen und verliert seine Kraft. Und ich habe deine Jünger geheißen, ihn auszutreiben, aber sie konnten es nicht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>In Erwiderung sagte er zu ihnen: „O du ungläubige Generation<a class='mr'></a>, wie lange muß ich noch bei euch sein? Wie lange muß ich euch ertragen? Bringt ihn zu mir.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Da brachten sie ihn zu ihm. Als der Geist ihn aber erblickte, warf er [das Kind]<a class='fn'></a> sogleich in Krämpfe, und nachdem es auf den Boden gefallen war, wälzte es sich fortwährend und schäumte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und er fragte seinen Vater: „Wie lange ist ihm dies schon widerfahren?“ Er sprach: „Von Kindheit an; <span id='dcv_9_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>und immer wieder warf er ihn sowohl ins Feuer als auch ins Wasser, um ihn zu vernichten.<a class='mr'></a> Aber wenn du etwas tun kannst, so hab Mitleid mit uns und hilf uns.“ <span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>Jesus sprach zu ihm: „Dieser Ausspruch ‚Wenn du kannst‘! Nun, alles ist dem möglich, der Glauben hat.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Sogleich schrie der Vater des kleinen Kindes, indem er sagte: „Ich glaube! Hilf mir, wo ich des Glaubens bedarf!“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Als Jesus nun bemerkte, daß eine Volksmenge bei [ihnen] zusammenlief, schalt<a class='mr'></a> er den unreinen Geist, indem er zu ihm sprach: „Du stummer und tauber Geist, ich befehle dir: Fahre aus von ihm, und geh nicht mehr in ihn hinein!“ <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Und nachdem er geschrien hatte, fuhr er nach vielen Krämpfen aus;<a class='mr'></a> und er wurde wie tot, so daß die meisten von ihnen sagten: „Er ist tot!“ <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>Doch Jesus faßte ihn bei der Hand und richtete ihn auf, und er stand auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Nachdem er in ein Haus eingetreten war, fragten ihn dann seine Jünger, als sie allein waren: „Warum konnten wir ihn nicht austreiben?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Diese Art kann durch nichts ausfahren als durch Gebet.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Von dort gingen sie weg und zogen ihres Weges durch Galilạ̈a, doch wollte er nicht, daß jemand es erfahre. <span id='dcv_9_31' class='dv'>31&#160;</span>Denn er lehrte seine Jünger und sagte zu ihnen: „Der Menschensohn muß in die Hände der Menschen ausgeliefert<a class='fn'></a> werden, und sie werden ihn töten,<a class='mr'></a> doch obwohl er getötet werden wird, wird er drei Tage später auferstehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Sie verstanden aber den Ausspruch nicht, und sie scheuten sich, ihn zu fragen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Und sie kamen nach Kapẹrnaum. Als er nun drinnen im Haus war, stellte er ihnen die Frage: „Was habt ihr auf dem Weg erörtert?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Sie schwiegen, denn auf dem Weg hatten sie miteinander darüber diskutiert, wer größer sei.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Da setzte er sich nieder und rief die Zwölf und sprach zu ihnen: „Wenn jemand der Erste sein will, so soll er der Letzte von allen und aller Diener sein.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Und er nahm ein kleines Kind, stellte es mitten unter sie, und es in seine Arme schließend, sagte er zu ihnen:<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>„Wer immer eines von solch kleinen Kindern aufgrund meines Namens aufnimmt, nimmt mich auf; und wer immer mich aufnimmt, nimmt nicht [nur] mich auf, sondern [auch] den, der mich ausgesandt hat.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Johạnnes sprach zu ihm: „Lehrer, wir sahen jemand unter Benutzung deines Namens Dämọnen austreiben, und wir suchten ihn zu hindern,<a class='mr'></a> weil er uns nicht begleitete.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Jesus aber sagte: „Sucht ihn nicht zu hindern, denn da ist niemand, der eine Machttat aufgrund meines Namens tun wird, der rasch imstande sein wird, mich zu beschimpfen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>denn wer nicht gegen uns ist, ist für uns.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Denn wer immer euch aufgrund dessen, daß ihr Christus angehört,<a class='mr'></a> einen Becher Wasser zu trinken gibt,<a class='mr'></a> wahrlich, ich sage euch: Er wird seines Lohnes keinesfalls verlustig gehen. <span id='dcv_9_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Wer immer aber einen von diesen Kleinen, die glauben, straucheln macht, für den wäre es besser, wenn ihm ein Mühlstein, wie er von einem Esel gedreht wird, um den Hals gelegt und er tatsächlich ins Meer geworfen würde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Und wenn deine Hand dich je straucheln macht, so hau sie ab; es ist besser für dich, verstümmelt in das Leben einzugehen, als mit zwei Händen in die Gehẹnna<a class='fn'></a> zu fahren, in das Feuer, das nicht ausgelöscht werden kann.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_44' class='dv dx'><a>44<a class='fn'></a>&#160;</a></span>—— <span id='dcv_9_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Und wenn dein Fuß dich straucheln macht, so hau ihn ab; es ist besser für dich, lahm in das Leben einzugehen,<a class='mr'></a> als mit zwei Füßen in die Gehẹnna geworfen zu werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_46' class='dv dx'><a>46<a class='fn'></a>&#160;</a></span>—— <span id='dcv_9_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Und wenn dein Auge dich straucheln macht, so wirf es weg;<a class='mr'></a> es ist besser für dich, einäugig in das Königreich Gottes einzugehen, als mit zwei Augen in die Gehẹnna geworfen zu werden,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>wo ihre Made nicht stirbt und das Feuer nicht ausgelöscht wird.<a class='mr'></a></p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Denn jeder muß mit Feuer gesalzen<a class='mr'></a> werden. <span id='dcv_9_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Das Salz ist vortrefflich; wenn aber das Salz jemals seine Kraft verliert<a class='fn'></a>, womit wollt ihr es denn würzen?<a class='mr'></a> Habt Salz<a class='mr'></a> in euch selbst, und haltet Frieden<a class='mr'></a> untereinander.“</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Von dort machte er sich auf und kam an die Grenzen von Judạ̈a und jenseits des Jordan, und wieder kamen Volksmengen bei ihm zusammen, und wieder begann er sie zu lehren, wie er es gewohnt war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Nun näherten sich Pharisäer und begannen, um ihn auf die Probe zu stellen, ihn zu fragen, ob es einem Mann erlaubt sei, sich von seiner Frau scheiden zu lassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Als Antwort sagte er zu ihnen: „Was hat euch Moses geboten?“ <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Sie sagten: „Moses hat erlaubt, ein Entlassungszeugnis zu schreiben und sich [von ihr] scheiden zu lassen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv'>5&#160;</span>Jesus aber sprach zu ihnen: „Mit Rücksicht auf eure Herzenshärte<a class='mr'></a> schrieb er euch dieses Gebot. <span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Doch von Anfang der Schöpfung an ‚hat <span class='alt'>ER</span><a class='fn'></a> sie männlich und weiblich gemacht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Deswegen wird ein Mann seinen Vater und seine Mutter verlassen, <span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>und die zwei werden e&#160;i&#160;n Fleisch sein‘,<a class='mr'></a> so daß sie nicht mehr zwei, sondern e&#160;i&#160;n Fleisch sind. <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Was also Gott zusammengejocht hat, bringe kein Mensch auseinander.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Als sie wieder im Haus<a class='mr'></a> waren, begannen ihn die Jünger darüber zu befragen. <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Wer immer sich von seiner Frau scheiden läßt<a class='fn'></a> und eine andere heiratet, begeht ihr gegenüber Ehebruch,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>und wenn eine Frau, nachdem sie sich von ihrem Mann scheiden ließ, je einen anderen heiratet, so begeht sie Ehebruch.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Nun begann man, kleine Kinder zu ihm zu bringen, damit er diese anrühre; die Jünger aber verwiesen es ihnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Als Jesus das sah, wurde er unwillig und sprach zu ihnen: „Laßt die kleinen Kinder zu mir kommen; versucht nicht, sie daran zu hindern, denn das Königreich Gottes gehört solchen, die wie sie sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Wahrlich, ich sage euch: Wer immer das Königreich Gottes nicht aufnimmt wie ein kleines Kind, wird bestimmt nicht in dasselbe eingehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und er schloß die Kinder in seine Arme und begann sie zu segnen, indem er ihnen die Hände auflegte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und als er sich hinausbegab auf seinen Weg, lief jemand herbei und fiel vor ihm auf die Knie und stellte ihm die Frage: „Guter Lehrer, was soll ich tun, um ewiges Leben<a class='fn'></a> zu erben?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Jesus sagte zu ihm: „Warum nennst du mich gut?<a class='mr'></a> Niemand ist gut als nur einer: Gott.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Du kennst die Gebote: ‚Morde nicht‘,<a class='mr'></a> ‚Begehe nicht Ehebruch‘,<a class='mr'></a> ‚Stiehl nicht‘,<a class='mr'></a> ‚Lege nicht falsches Zeugnis ab‘,<a class='mr'></a> ‚Übervorteile nicht‘,<a class='mr'></a> ‚Ehre deinen Vater und deine Mutter‘.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Der Mann sprach zu ihm: „Lehrer, das alles habe ich von meiner Jugend an gehalten.“ <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Jesus blickte ihn an, empfand Liebe zu ihm und sagte zu ihm: „Eines fehlt dir: Geh, verkauf, was du hast, und gib den Armen, und du wirst einen Schatz im Himmel haben, und komm, folge mir nach.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Er wurde aber bei diesem Wort traurig und ging betrübt weg; denn er hatte viele Besitztümer.<a class='mr'></a></p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Nachdem Jesus umhergeblickt hatte, sprach er zu seinen Jüngern: „Wie schwierig wird es für die sein, die Geld haben,<a class='mr'></a> in das Königreich Gottes einzugehen!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_24' class='dv'>24&#160;</span>Die Jünger aber begannen sich über seine Worte zu verwundern.<a class='mr'></a> Da ergriff Jesus das Wort und sagte wieder zu ihnen: „Kinder, wie schwierig ist es, in das Königreich Gottes einzugehen! <span id='dcv_10_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Es ist leichter für ein Kamel, durch ein Nadelöhr hindurchzugehen, als für einen Reichen, in das Königreich Gottes einzugehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Sie waren noch mehr erstaunt und sprachen zu ihm: „Wer kann dann tatsächlich gerettet werden?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_27' class='dv'>27&#160;</span>Jesus blickte sie direkt an und sagte: „Bei Menschen ist es unmöglich, nicht aber bei Gott, denn bei Gott sind alle Dinge möglich.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_28' class='dv'>28&#160;</span>Da fing Petrus an, zu ihm zu sagen: „Siehe! Wir haben alles verlassen und sind dir nachgefolgt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Jesus sprach: „Wahrlich, ich sage euch: Niemand hat Haus oder Brüder oder Schwestern oder Mutter oder Vater oder Kinder oder Felder um meinetwillen und um der guten Botschaft willen verlassen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>der nicht jetzt, in dieser Zeitperiode, hundertfach empfängt:<a class='mr'></a> Häuser und Brüder und Schwestern und Mütter und Kinder und Felder, unter Verfolgungen<a class='mr'></a>, und in dem kommenden System der Dinge<a class='fn'></a> ewiges Leben. <span id='dcv_10_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Doch werden viele, die Erste sind, Letzte sein und die Letzten Erste.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Nun waren sie unterwegs und zogen nach Jerusalem hinauf, und Jesus ging ihnen voran, und Staunen ergriff sie; diejenigen aber, die ihnen folgten, begannen sich zu fürchten. Nochmals nahm er die Zwölf beiseite und fing an, ihnen die Dinge zu sagen, die ihm zu widerfahren bestimmt seien:<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>„Seht, wir gehen nach Jerusalem hinauf, und der Menschensohn wird den Oberpriestern und den Schriftgelehrten ausgeliefert werden, und sie werden ihn zum Tode verurteilen und werden ihn den [Menschen der] Nationen ausliefern,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>und sie werden Spott mit ihm treiben und werden ihn anspeien und ihn geißeln und ihn töten, aber drei Tage später wird er auferstehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und Jakobus und Johạnnes, die beiden Söhne des Zebedạ̈us,<a class='mr'></a> traten an ihn heran und sagten zu ihm: „Lehrer, wir möchten, daß du für uns tust, was immer wir von dir erbitten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Er sagte zu ihnen: „Was wollt ihr, daß ich für euch tue?“ <span id='dcv_10_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Sie sagten zu ihm: „Gewähre uns, daß sich in deiner Herrlichkeit einer zu deiner Rechten und einer zu deiner Linken setze.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Jesus aber sprach zu ihnen: „Ihr wißt nicht, worum ihr bittet. Könnt ihr den Becher trinken, den ich trinke, oder mit der Taufe<a class='fn'></a> getauft werden, mit der ich getauft werde?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Sie sagten zu ihm: „Wir können es.“ Darauf sprach Jesus zu ihnen: „Den Becher, den ich trinke, werdet ihr trinken, und mit der Taufe, mit der ich getauft werde, werdet ihr getauft werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_40' class='dv'>40&#160;</span>Aber dieses Sitzen zu meiner Rechten oder zu meiner Linken zu vergeben steht nicht mir zu,<a class='mr'></a> sondern gehört denen, für die es bereitet worden ist.“</p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Als dann die zehn anderen davon hörten, fingen sie an, über Jakobus und Johạnnes unwillig zu werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_42' class='dv'>42&#160;</span>Jesus aber rief sie zu sich und sprach darauf zu ihnen: „Ihr wißt, daß die, die über die Nationen zu herrschen scheinen, den Herrn über sie spielen und ihre Großen Gewalt über sie ausüben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Unter euch ist es nicht so, sondern wer immer unter euch groß werden will, soll euer Diener sein,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>und wer immer unter euch der Erste sein will, soll der Sklave aller sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Denn selbst der Menschensohn ist nicht gekommen, um bedient zu werden,<a class='mr'></a> sondern um zu dienen und seine Seele<a class='fn'></a> als ein Lösegeld<a class='mr'></a> im Austausch gegen viele zu geben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Und sie kamen nach Jẹricho. Als aber er und seine Jünger und eine beträchtliche Volksmenge von Jẹricho weiterzogen, saß Bartimạ̈us (der Sohn des Timạ̈us), ein blinder Bettler, am Weg.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_47' class='dv'>47&#160;</span>Als er hörte, es sei Jesus, der Nazarẹner, fing er an zu schreien und zu sprechen: „Sohn Davids,<a class='mr'></a> Jesus, hab Erbarmen mit mir!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_48' class='dv'>48&#160;</span>Darauf begannen ihm viele ernstlich zu gebieten, er solle doch schweigen; er aber schrie nur noch viel mehr: „Sohn Davids, hab Erbarmen mit mir!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Da blieb Jesus stehen und sprach: „Ruft ihn.“ Und sie riefen den Blinden und sagten zu ihm: „Fasse Mut, steh auf, er ruft dich.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_50' class='dv'>50&#160;</span>Da warf er sein äußeres Kleid ab, sprang auf und ging zu Jesus hin. <span id='dcv_10_51' class='dv'>51&#160;</span>Und Jesus antwortete ihm und sprach: „Was willst du, daß ich für dich tue?“<a class='mr'></a> Der Blinde sagte zu ihm: <i>„Rabbụni</i><a class='fn'></a><i>,</i> laß mich wieder sehend werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>Und Jesus sprach zu ihm: „Geh, dein Glaube hat dich gesund gemacht.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Und sogleich konnte er wieder sehen,<a class='mr'></a> und er begann ihm auf dem Weg zu folgen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Als sie sich nun Jerusalem, Bethphạge und Bethạnien<a class='mr'></a> am Ölberg näherten, sandte er zwei seiner Jünger aus<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>und sprach zu ihnen: „Geht in das Dorf, das ihr vor euch seht, und sobald ihr in dasselbe eintretet, werdet ihr ein Füllen angebunden finden, auf dem noch nie ein Mensch gesessen hat; bindet es los, und bringt es [her].<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>Und wenn jemand zu euch sagt: ‚Warum tut ihr das?‘, so sprecht: ‚Der Herr benötigt es und wird es gleich wieder hierher zurücksenden.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>Da gingen sie hin und fanden das Füllen an der Tür angebunden, draußen an der Nebenstraße, und sie banden es los.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>Doch einige der dort Stehenden begannen zu ihnen zu sagen: „Was tut ihr da, das Füllen loszubinden?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Da sprachen sie zu diesen so, wie es Jesus gesagt hatte; und sie ließen sie gehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und sie brachten das Füllen<a class='mr'></a> zu Jesus, und sie legten ihre äußeren Kleider darüber, und er setzte sich auf dasselbe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>Auch breiteten viele ihre äußeren Kleider<a class='mr'></a> auf dem Weg aus, andere aber hieben auf den Feldern Laubzweige<a class='mr'></a> ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>Und die, die vorausgingen, und die, die hinterherkamen, riefen fortgesetzt: „Rette, bitte!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Gesegnet ist, der im Namen Jehovas<a class='fn'></a> kommt!<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>Gesegnet ist das kommende Königreich unseres Vaters David!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Rette, bitte, in den Höhen droben<a class='fn'></a>!“ <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Und er zog in Jerusalem ein, in den Tempel; und er schaute sich ringsum alle Dinge an, und da es schon zu später Stunde war, ging er mit den Zwölfen hinaus nach Bethạnien.<a class='mr'></a></p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Am nächsten Tag, als sie aus Bethạnien herausgekommen waren, wurde er hungrig.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und aus einiger Entfernung erblickte er einen Feigenbaum, der Blätter hatte, und er ging hin, um zu sehen, ob er vielleicht etwas an ihm finde. Doch als er zu ihm hinkam, fand er nichts als Blätter, denn es war nicht die Zeit der Feigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Da ergriff er das Wort und sprach zu ihm: „Niemand esse mehr Frucht von dir immerdar.“<a class='mr'></a> Und seine Jünger hörten es.</p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Nun kamen sie nach Jerusalem. Dort ging er in den Tempel hinein und fing an, diejenigen, die im Tempel verkauften und kauften, hinauszutreiben, und er stieß die Tische der Geldwechsler und die Bänke der Taubenverkäufer um;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>und er ließ nicht zu, daß jemand ein Gerät durch den Tempel trug, <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>sondern er lehrte fortwährend und sprach: „Steht nicht geschrieben: ‚Mein Haus wird ein Haus des Gebets<a class='mr'></a> für alle Nationen genannt werden.‘?<a class='mr'></a> Ihr aber habt es zu einer Räuberhöhle gemacht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und die Oberpriester und die Schriftgelehrten hörten es, und sie suchten, wie sie ihn vernichten könnten;<a class='mr'></a> denn sie fürchteten ihn, da die ganze Volksmenge über sein Lehren beständig höchst erstaunt war.<a class='mr'></a></p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Und wenn es am Tag spät wurde, gingen sie jeweils aus der Stadt hinaus. <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Doch als sie frühmorgens vorübergingen, sahen sie den Feigenbaum bereits von den Wurzeln an verdorrt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Da erinnerte sich Petrus und sagte zu ihm: „Rabbi, sieh, der Feigenbaum, den du verflucht hast, ist verdorrt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Und Jesus gab ihnen zur Antwort: „Habt Glauben an Gott. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Wahrlich, ich sage euch: Wer immer zu diesem Berg spricht: ‚Werde emporgehoben und ins Meer geworfen‘ und in seinem Herzen nicht zweifelt, sondern glaubt, daß das, was er sagt, geschehen wird, dem wird es widerfahren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv'>24&#160;</span>Darum sage ich euch: Alle Dinge, um die ihr betet und bittet, glaubt, daß ihr sie sozusagen empfangen habt, und ihr werdet sie haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und wenn ihr dasteht und betet, so vergebt<a class='mr'></a>, was immer ihr gegeneinander habt, damit euer Vater, der in den Himmeln ist, auch euch eure Verfehlungen vergebe.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_26' class='dv'>26<a class='fn'></a>&#160;</span>——</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_27' class='dv'>27&#160;</span>Und sie kamen wieder nach Jerusalem. Und als er im Tempel umherging, traten die Oberpriester und die Schriftgelehrten und die älteren Männer zu ihm<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>und begannen zu ihm zu sagen: „Mit welcher Befugnis tust du diese Dinge? Oder wer hat dir diese Befugnis gegeben, diese Dinge zu tun?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_29' class='dv'>29&#160;</span>Jesus sagte zu ihnen: „Ich will euch e&#160;i&#160;n&#160;e Frage stellen. Ihr antwortet mir, und ich will auch euch sagen, mit welcher Befugnis ich diese Dinge tue.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>War die Taufe<a class='mr'></a> des Johạnnes vom Himmel oder von Menschen? Antwortet mir.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Da begannen sie, unter sich zu überlegen, und sprachen: „Wenn wir sagen: ‚Vom Himmel‘, wird er sagen: ‚Warum habt ihr ihm denn nicht geglaubt?‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Dürfen wir aber sagen: ‚Von Menschen‘?“ — Sie hatten Furcht vor der Volksmenge, denn sie alle hielten dafür, daß Johạnnes wirklich ein Prophet gewesen war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_33' class='dv'>33&#160;</span>Als Antwort sagten sie daher zu Jesus: „Wir wissen es nicht.“ Und Jesus sprach zu ihnen: „Dann sage ich euch auch nicht, mit welcher Befugnis ich diese Dinge tue.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>Er fing auch an, in Gleichnissen zu ihnen zu reden: „Ein Mensch pflanzte einen Weingarten<a class='mr'></a> und umgab ihn mit einem Zaun und grub eine Kufe für die Weinkelter und errichtete einen Turm<a class='mr'></a> und verpachtete ihn an Weingärtner<a class='mr'></a> und reiste außer Landes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Dann sandte er zur gegebenen Zeit einen Sklaven zu den Weingärtnern, damit er etwas von den Früchten des Weingartens von den Weingärtnern erhalte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>Sie aber nahmen ihn, prügelten ihn und sandten ihn leer fort.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Und wieder sandte er einen anderen Sklaven zu ihnen; und diesen schlugen sie auf den Kopf und entehrten ihn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>Und er sandte einen weiteren hin, und diesen töteten sie, und viele andere, einige von ihnen prügelten sie, und einige von ihnen töteten sie. <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Noch einen hatte er, einen geliebten Sohn.<a class='mr'></a> Er sandte ihn zuletzt zu ihnen, indem er sprach: ‚Sie werden vor meinem Sohn Respekt haben.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Aber jene Weingärtner sagten unter sich: ‚Dieser ist der Erbe.<a class='mr'></a> Kommt, laßt uns ihn töten, und das Erbe wird unser sein.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Da nahmen sie ihn und töteten ihn<a class='mr'></a> und warfen ihn aus dem Weingarten hinaus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>Was wird der Eigentümer des Weingartens tun? Er wird kommen und die Weingärtner umbringen und wird den Weingarten<a class='mr'></a> anderen geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Habt ihr nie dieses Schriftwort gelesen: ‚Der Stein<a class='mr'></a>, den die Bauleute verworfen haben, dieser ist zum Haupteckstein geworden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Von Jehova<a class='fn'></a> aus ist dies geschehen, und es ist wunderbar in unseren Augen.‘?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Darauf suchten sie ihn zu greifen, doch fürchteten sie die Volksmenge, denn sie merkten, daß er sie im Sinn gehabt hatte, als er das Gleichnis sprach. Somit ließen sie von ihm ab und gingen fort.<a class='mr'></a></p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Als nächstes sandten sie einige von den Pharisäern und von den Parteianhängern des Herodes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> zu ihm, um ihn in seiner Rede zu fangen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Nachdem diese gekommen waren, sagten sie zu ihm: „Lehrer, wir wissen, daß du wahrhaftig bist, und du kümmerst dich um niemand, denn du schaust nicht auf die äußere Erscheinung der Menschen, sondern du lehrst den Weg Gottes der Wahrheit gemäß:<a class='mr'></a> Ist es erlaubt, Cäsar<a class='fn'></a> Kopfsteuer zu zahlen, oder nicht? <span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Sollen wir zahlen, oder sollen wir nicht zahlen?“<a class='mr'></a> Er durchschaute ihre Heuchelei und sprach zu ihnen: „Warum stellt ihr mich auf die Probe? Bringt mir einen Denạr<a class='fn'></a>, damit ich [ihn] anschaue.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Sie brachten einen. Und er sagte zu ihnen: „Wessen Bild und Aufschrift ist dies?“ Sie sprachen zu ihm: „Cäsars.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Da sagte Jesus: „Zahlt Cäsars Dinge Cäsar zurück,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Gottes Dinge aber Gott.“<a class='mr'></a> Und sie begannen sich über ihn zu verwundern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_18' class='dv'>18&#160;</span>Nun kamen Sadduzạ̈er zu ihm, die sagen, es gebe keine Auferstehung, und sie stellten ihm die Frage:<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>„Lehrer, Moses schrieb uns, daß, wenn jemandes Bruder stirbt und eine Frau zurückläßt, aber kein Kind hinterläßt, sein Bruder<a class='mr'></a> die Frau nehmen und für seinen Bruder Nachkommen von ihr erwecken sollte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_20' class='dv'>20&#160;</span>Da waren sieben Brüder; und der erste nahm eine Frau, doch hinterließ er, als er starb, keine Nachkommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_21' class='dv'>21&#160;</span>Und der zweite nahm sie, starb aber, ohne Nachkommen zu hinterlassen; und der dritte ebenso. <span id='dcv_12_22' class='dv'>22&#160;</span>Und die sieben hinterließen keine Nachkommen. Als letzte von allen starb auch die Frau.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_23' class='dv'>23&#160;</span>Wer von ihnen wird sie in der Auferstehung zur Frau haben? Denn die sieben hatten sie zur Frau.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_24' class='dv'>24&#160;</span>Jesus sprach zu ihnen: „Seid ihr nicht deshalb im Irrtum, weil ihr weder die Schriften noch die Macht Gottes kennt?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_25' class='dv'>25&#160;</span>Denn wenn sie von den Toten auferstehen, heiraten Männer nicht, noch werden Frauen verheiratet, sondern sie sind wie Engel in den Himmeln.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_26' class='dv'>26&#160;</span>Was aber die Toten betrifft, daß sie auferweckt werden, habt ihr nicht in dem Buch Mose, in dem Bericht über den Dornbusch, gelesen, wie Gott zu ihm sprach: ‚Ich bin der Gott Abrahams und [der] Gott Ịsa·aks und [der] Gott Jakobs.‘?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_27' class='dv'>27&#160;</span>Er ist nicht ein Gott der Toten, sondern der Lebenden. Ihr seid sehr im Irrtum.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Einer von den Schriftgelehrten nun, der herzugetreten war und ihren Wortstreit gehört hatte, erkannte, daß er auf vortreffliche Weise geantwortet hatte, und fragte ihn: „Welches Gebot ist das erste von allen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_29' class='dv'>29&#160;</span>Jesus antwortete: „Das erste ist: ‚Höre, o Israel: Jehova<a class='fn'></a>, unser Gott, ist e&#160;i&#160;n Jehova,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>und du sollst Jehova<a class='fn'></a>, deinen Gott, lieben mit deinem ganzen Herzen und mit deiner ganzen Seele<a class='fn'></a> und mit deinem ganzen Sinn und mit deiner ganzen Kraft.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Das zweite ist dieses: ‚Du sollst deinen Nächsten lieben wie dich selbst.‘<a class='mr'></a> Kein anderes Gebot ist größer als diese.“ <span id='dcv_12_32' class='dv'>32&#160;</span>Der Schriftgelehrte sagte zu ihm: „Lehrer, treffend hast du der Wahrheit gemäß gesagt: ‚E<span class='alt'>R</span> ist E&#160;i&#160;n&#160;e&#160;r&#160;, und da ist kein anderer als <span class='alt'>ER</span>‘;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_33' class='dv'>33&#160;</span>und dieses, ‚ihn zu lieben mit ganzem Herzen und mit ganzem Verstand und mit ganzer Kraft‘, und dieses, ‚seinen Nächsten zu lieben wie sich selbst‘, ist weit mehr wert als alle Ganzbrandopfer und Schlachtopfer.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_34' class='dv'>34&#160;</span>Da Jesus erkannte, daß er verständig geantwortet hatte, sagte er zu ihm: „Du bist nicht fern vom Königreich Gottes.“ Niemand aber hatte mehr den Mut, ihn zu befragen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Als Jesus jedoch antwortete, begann er, während er im Tempel lehrte, zu sagen: „Wieso sagen die Schriftgelehrten, daß der Christus Davids Sohn ist?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_36' class='dv'>36&#160;</span>Durch den heiligen Geist<a class='mr'></a> sagte David selbst: ‚Jehova<a class='fn'></a> sprach zu meinem Herrn: „Setze dich zu meiner Rechten, bis ich deine Feinde unter deine Füße lege.“&#160;‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>David selbst nennt ihn ‚Herr‘, doch wie kommt es, daß er sein Sohn ist?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'>Und die große Volksmenge hörte ihm mit Lust zu.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_38' class='dv'>38&#160;</span>Und während er lehrte, sagte er weiter: „Nehmt euch vor den Schriftgelehrten in acht,<a class='mr'></a> die in langen Gewändern umhergehen wollen und Begrüßungen auf den Marktplätzen<a class='fn'></a> begehren <span id='dcv_12_39' class='dv'>39&#160;</span>sowie die vorderen Sitze in den Synagogen und die hervorragendsten Plätze bei Abendessen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_40' class='dv'>40&#160;</span>Sie sind es, die die Häuser der Witwen verzehren<a class='mr'></a> und zum Vorwand lange Gebete sprechen; diese werden ein schwereres Gericht empfangen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Und er setzte sich den Schatzkästen<a class='mr'></a> gegenüber nieder und begann zu beobachten, wie das Volk Geld<a class='fn'></a> in die Schatzkästen<a class='fn'></a> einwarf; und viele Reiche warfen viele Münzen ein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Nun kam eine arme Witwe und warf zwei kleine Münzen<a class='fn'></a> von ganz geringem Wert<a class='fn'></a> ein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Da rief er seine Jünger zu sich und sprach zu ihnen: „Wahrlich, ich sage euch, daß diese arme Witwe mehr eingeworfen hat als alle, die Geld in die Schatzkästen einwarfen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>denn sie alle haben von ihrem Überfluß eingeworfen; sie aber hat von ihrem Mangel alles eingeworfen, was sie hatte, ihren ganzen Lebensunterhalt.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Als er aus dem Tempel hinausging, sagte einer seiner Jünger zu ihm: „Lehrer, schau, was für Steine und was für Bauten!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Jesus sagte jedoch zu ihm: „Siehst du diese großen Bauten?<a class='mr'></a> Bestimmt wird hier nicht ein Stein auf dem anderen gelassen,<a class='mr'></a> der nicht niedergerissen werden wird.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und als er auf dem Ölberg saß, dem Tempel gegenüber, begannen ihn Petrus<a class='mr'></a> und Jakobus und Johạnnes und Andreas, als sie mit ihm allein waren, zu fragen:<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>„Sag uns: Wann werden diese Dinge geschehen, und was wird das Zeichen sein, wann alle diese Dinge zu einem Abschluß<a class='fn'></a> kommen sollen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>Da fing Jesus an, zu ihnen zu sagen: „Seht zu, daß euch niemand irreführt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Viele werden aufgrund meines Namens kommen und sagen: ‚Ich bin es‘ und werden viele irreführen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Überdies, wenn ihr von Kriegen und Kriegsberichten hört, so erschreckt nicht; [diese Dinge] müssen geschehen, aber es ist noch nicht das Ende.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Denn Nation wird sich gegen Nation erheben<a class='fn'></a> und Königreich gegen Königreich,<a class='mr'></a> es wird an einem Ort nach dem anderen Erdbeben<a class='fn'></a><a class='mr'></a> geben, Lebensmittelknappheit<a class='mr'></a> wird eintreten. Diese Dinge sind ein Anfang der Bedrängniswehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Was euch betrifft, gebt acht auf euch selbst; man wird euch örtlichen Gerichten<a class='fn'></a> ausliefern,<a class='mr'></a> und ihr werdet in Synagogen geschlagen<a class='mr'></a> und um meinetwillen vor Statthalter und Könige gestellt werden, ihnen zu einem Zeugnis.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Auch muß unter allen Nationen zuerst die gute Botschaft<a class='mr'></a> gepredigt werden.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Wenn sie euch aber abführen, um euch auszuliefern, so macht euch nicht im voraus Sorgen über das, was ihr reden sollt,<a class='mr'></a> sondern was euch in jener Stunde gegeben wird, das redet, denn nicht ihr seid die Redenden, sondern der heilige Geist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ferner wird ein Bruder den Bruder zum Tode überliefern und ein Vater ein Kind,<a class='mr'></a> und Kinder werden gegen [die] Eltern aufstehen und sie zu Tode bringen lassen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>und um meines Namens willen werdet ihr Gegenstand des Hasses aller Menschen sein.<a class='mr'></a> Wer aber bis zum Ende<a class='fn'></a> ausgeharrt haben wird,<a class='mr'></a> der wird gerettet werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Wenn ihr aber das abscheuliche Ding<a class='mr'></a>, das Verwüstung verursacht,<a class='mr'></a> dort stehen seht, wo es nicht stehen sollte (der Leser wende Unterscheidungsvermögen an),<a class='mr'></a> dann sollen die, die in Judạ̈a sind, in die Berge zu fliehen beginnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Wer auf dem Hausdach ist, steige nicht hinab, noch gehe er hinein, um etwas aus seinem Haus zu holen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>und wer auf dem Feld ist, der kehre nicht zurück zu den Dingen hinter sich, um sein äußeres Kleid zu holen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Wehe den schwangeren Frauen und denen, die ein Kleinkind stillen in jenen Tagen!<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Betet unablässig, daß es nicht zur Winterzeit geschehe;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>denn jene Tage werden [Tage] einer Drangsal<a class='mr'></a> sein, wie es seit Anfang der Schöpfung, die Gott schuf, bis zu dieser Zeit<a class='fn'></a> keine gegeben hat und nicht wieder geben wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>In der Tat, wenn Jehova<a class='fn'></a><a class='mr'></a> die Tage nicht verkürzt hätte, so würde kein Fleisch gerettet werden. Aber um der Auserwählten<a class='mr'></a> willen, die er auserwählt hat,<a class='mr'></a> hat er die Tage verkürzt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Wenn dann auch jemand zu euch sagt: ‚Siehe! Hier ist der Christus‘, ‚Siehe! Dort ist er‘,<a class='mr'></a> glaubt [es] nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Denn falsche Christusse und falsche Propheten werden aufstehen<a class='mr'></a> und werden Zeichen und Wunder tun,<a class='mr'></a> um, wenn möglich, die Auserwählten irrezuführen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Seht euch also vor;<a class='mr'></a> ich habe euch alles vorhergesagt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>In jenen Tagen aber, nach jener Drangsal, wird die Sonne verfinstert werden, und der Mond wird sein Licht nicht geben, <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>und die Sterne werden vom Himmel fallen, und die Kräfte, die in den Himmeln sind, werden erschüttert werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und dann werden sie den Menschensohn<a class='mr'></a> in Wolken mit großer Macht und Herrlichkeit kommen<a class='fn'></a> sehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und dann wird er die Engel aussenden und wird seine Auserwählten<a class='mr'></a> von den vier Winden her versammeln, vom äußersten [Ende] der Erde bis zum äußersten [Ende] des Himmels.<a class='mr'></a></p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Von dem Feigenbaum lernt nun das Gleichnis: Sobald sein junger Zweig weich wird und seine Blätter hervortreibt, erkennt ihr, daß der Sommer nahe ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Ebenso auch ihr, wenn ihr diese Dinge geschehen seht, so erkennt, daß er nahe an den Türen ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Wahrlich, ich sage euch, daß diese Generation<a class='fn'></a> auf keinen Fall vergehen wird, bis alle diese Dinge geschehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>Himmel<a class='mr'></a> und Erde werden vergehen, meine Worte<a class='mr'></a> aber werden nicht vergehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Von jenem Tag oder der Stunde hat niemand Kenntnis, weder die Engel im Himmel noch der Sohn, sondern [nur] der Vater.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_33' class='dv'>33&#160;</span>Haltet ständig Ausschau, bleibt wach,<a class='mr'></a> denn ihr wißt nicht, wann die bestimmte Zeit da ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Es ist wie ein Mensch, der, als er außer Landes reiste,<a class='mr'></a> sein Haus verließ und seinen Sklaven Vollmacht gab, einem jeden seine Arbeit, und dem Türhüter gebot, wachsam zu sein. <span id='dcv_13_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Wacht also beharrlich,<a class='mr'></a> denn ihr wißt nicht, wann der Herr des Hauses kommt, ob spät am Tag<a class='fn'></a> oder um Mitternacht<a class='fn'></a> oder beim Hahnenschrei<a class='fn'></a> oder frühmorgens,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_36' class='dv'>36&#160;</span>damit er euch, wenn er plötzlich eintrifft, nicht schlafend finde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Was ich aber euch sage, sage ich allen: Wacht beständig.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc dx'><a>14 </a></span>Nun fand zwei Tage später das Passah<a class='mr'></a> und [das Fest<a class='mr'></a>] der ungesäuerten Brote statt.<a class='mr'></a> Und die Oberpriester und die Schriftgelehrten suchten, wie sie ihn durch einen listigen Anschlag greifen und töten könnten;<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>denn wiederholt sagten sie: „Nicht am Fest; vielleicht könnte unter dem Volk ein Aufruhr entstehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und während er in Bethanien‚ im Haus Simons‚ des Aussätzigen‚ war‚<a class='mr'></a> kam‚ als er bei einem Mahl lag‚ eine Frau mit einem Alabastergefäß voll echtem, sehr teurem, wohlriechendem Nardenöl. Sie brach das Alabastergefäß auf und begann es auf sein Haupt zu gießen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Darüber drückten einige unter sich ihren Unwillen aus: „Wozu ist diese Verschwendung des wohlriechenden Öls geschehen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Denn dieses wohlriechende Öl hätte für mehr als dreihundert Denạre<a class='fn'></a> verkauft und den Armen gegeben werden können!“ Und sie wurden sehr ungehalten über sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Jesus aber sagte: „Laßt sie. Warum sucht ihr ihr Mühe zu machen? Sie hat eine vortreffliche Tat an mir getan.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Denn die Armen habt ihr allezeit<a class='mr'></a> bei euch, und wann immer ihr wollt, könnt ihr ihnen stets Gutes tun, mich aber habt ihr nicht allezeit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Sie hat getan, was sie konnte; sie hat es im voraus, im Hinblick auf mein Begräbnis, unternommen, wohlriechendes Öl auf meinen Leib zu tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Wahrlich, ich sage euch: Wo immer die gute Botschaft in der ganzen Welt gepredigt wird,<a class='mr'></a> wird auch das, was diese Frau getan hat, zur Erinnerung an sie erzählt werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und Judas Iskạriot, einer von den Zwölfen, ging hin zu den Oberpriestern, um ihn an sie zu verraten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Als sie es hörten, freuten sie sich und versprachen, ihm Silbergeld zu geben.<a class='mr'></a> Da begann er nach einer passenden Gelegenheit zu suchen, um ihn zu verraten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Am ersten Tag<a class='fn'></a> der ungesäuerten<a class='mr'></a> Brote nun, als sie nach ihrer Gewohnheit das Passah-[Opfertier] opferten, sagten seine Jünger<a class='mr'></a> zu ihm: „Wohin willst du, daß wir gehen und Vorbereitungen treffen, damit du das Passah essen kannst?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_13' class='dv'>13&#160;</span>Darauf sandte er zwei seiner Jünger aus und sprach zu ihnen: „Geht in die Stadt, und es wird euch ein Mensch begegnen, der ein irdenes Gefäß mit Wasser trägt.<a class='mr'></a> Folgt ihm, <span id='dcv_14_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>und wo immer er hineingeht, sagt zum Hausherrn: ‚Der Lehrer sagt: „Wo ist das Gastzimmer für mich, wo ich mit meinen Jüngern das Passah<a class='mr'></a> essen kann?“&#160;‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und er wird euch ein großes Obergemach zeigen, das ausgestattet bereitsteht; und dort bereitet es für uns.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_16' class='dv'>16&#160;</span>Da gingen die Jünger hin, und sie kamen in die Stadt und fanden es so, wie er es ihnen gesagt hatte; und sie bereiteten das Passah.<a class='mr'></a></p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_17' class='dv'>17&#160;</span>Nachdem es Abend geworden war, kam er mit den Zwölfen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und während sie zu Tisch lagen und aßen, sprach Jesus: „Wahrlich, ich sage euch: Einer von euch, der mit mir ißt<a class='mr'></a>, wird mich verraten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_19' class='dv'>19&#160;</span>Da fingen sie an, betrübt zu werden und einer nach dem anderen zu ihm zu sagen: „Ich bin es doch nicht etwa?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Er sprach zu ihnen: „Einer von den Zwölfen ist es, der mit mir in die gemeinsame Schüssel eintaucht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_21' class='dv'>21&#160;</span>Allerdings geht der Menschensohn weg, so wie über ihn geschrieben steht, wehe aber jenem Menschen, durch den der Menschensohn verraten wird! Es wäre besser für diesen Menschen, wenn er nicht geboren worden wäre.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und während sie weiteraßen, nahm er ein Brot, sprach einen Segen, brach es und gab es ihnen und sagte: „Nehmt es, dies bedeutet meinen Leib.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und er nahm einen Becher, sagte Dank und gab ihnen diesen, und sie tranken alle daraus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Dies bedeutet<a class='fn'></a> mein ‚Blut<a class='mr'></a> des Bundes‘,<a class='mr'></a> das zugunsten vieler vergossen<a class='mr'></a> werden wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Wahrlich, ich sage euch: Ich werde keinesfalls mehr von dem Erzeugnis des Weinstocks trinken bis zu jenem Tag, an dem ich es neu<a class='fn'></a> trinke in dem Königreich Gottes.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_26' class='dv'>26&#160;</span>Nach Lobgesängen<a class='fn'></a><a class='mr'></a> gingen sie schließlich hinaus zum Ölberg.<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und Jesus sprach zu ihnen: „Ihr werdet alle zum Straucheln gebracht werden, denn es steht geschrieben: ‚Ich will den Hirten schlagen,<a class='mr'></a> und die Schafe werden zerstreut werden.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_28' class='dv'>28&#160;</span>Nachdem ich aber auferweckt sein werde, will ich euch nach Galilạ̈a vorangehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_29' class='dv'>29&#160;</span>Petrus aber sagte zu ihm: „Wenn auch alle anderen zum Straucheln gebracht werden, so doch ich nicht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Darauf sprach Jesus zu ihm: „Wahrlich, ich sage dir: Selbst du wirst mich heute, ja diese Nacht, bevor ein Hahn zweimal kräht, dreimal verleugnen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_31' class='dv'>31&#160;</span>Er aber begann zu beteuern: „Wenn ich mit dir sterben muß, will ich dich auf keinen Fall verleugnen.“ Auch alle anderen begannen das gleiche zu sagen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Da kamen sie zu einer Stelle, Gethsẹmane genannt, und er sagte zu seinen Jüngern: „Setzt euch hier nieder, während ich bete.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Und er nahm Petrus und Jakobus und Johạnnes<a class='mr'></a> mit sich, und er fing an, in Bestürzung zu geraten und schmerzlich beunruhigt zu werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Meine Seele ist tief betrübt,<a class='mr'></a> ja bis zum Tod. Bleibt hier und wacht!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und er ging ein wenig weiter, fiel dann auf die Erde und begann zu beten, daß, wenn es möglich wäre, die Stunde an ihm vorübergehe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Und danach sagte er: <i>„Abba</i><a class='fn'></a><i>,</i> Vater,<a class='mr'></a> alle Dinge sind dir möglich; entferne diesen Becher von mir. Doch nicht, was ich will, sondern was du willst.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_37' class='dv'>37&#160;</span>Und er kam und fand sie schlafend, und er sagte zu Petrus: „Sịmon, schläfst du? Hattest du nicht die Kraft, eine einzige Stunde zu wachen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Wacht und betet<a class='mr'></a> unablässig, damit ihr nicht in Versuchung kommt. Der Geist ist zwar voller Eifer, aber das Fleisch ist schwach.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_39' class='dv'>39&#160;</span>Und er ging wieder hin und betete und sprach dasselbe Wort.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_40' class='dv'>40&#160;</span>Und wieder kam er und fand sie schlafend, denn ihre Augen waren beschwert, und so wußten sie nicht, was sie ihm antworten sollten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_41' class='dv'>41&#160;</span>Und er kam zum drittenmal und sprach zu ihnen: „Zu einer solchen Zeit, wie diese es ist, schlaft ihr und ruht euch aus! Es ist genug! Die Stunde ist gekommen!<a class='mr'></a> Seht! Der Menschensohn wird in die Hände von Sündern verraten.<a class='mr'></a>&#160;&#160;<span id='dcv_14_42' class='dv'>42&#160;</span>Steht auf, laßt uns gehen!<a class='mr'></a> Seht! Mein Verräter hat sich genähert.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Und sogleich, während er noch redete, traf Judas, einer von den Zwölfen, ein und mit ihm eine Volksmenge mit Schwertern und Knüppeln, von den Oberpriestern und den Schriftgelehrten und den älteren Männern her.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Nun hatte sein Verräter ihnen ein verabredetes Zeichen gegeben, indem er sprach: „Wen immer ich küsse, der ist es; nehmt ihn in Gewahrsam und führt ihn sicher<a class='fn'></a> ab.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_45' class='dv'>45&#160;</span>Und er kam heran und trat auf ihn zu und sprach: „Rabbi!“ und küßte<a class='mr'></a> ihn sehr zärtlich. <span id='dcv_14_46' class='dv'>46&#160;</span>Da legten sie Hand an ihn und nahmen ihn in Gewahrsam.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Einer jedoch von denen, die dabeistanden, zog sein Schwert und schlug den Sklaven des Hohenpriesters und hieb ihm das Ohr ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_48' class='dv'>48&#160;</span>In Erwiderung aber sagte Jesus zu ihnen: „Seid ihr mit Schwertern und Knüppeln wie gegen einen Räuber ausgezogen, um mich festzunehmen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_49' class='dv'>49&#160;</span>Tag für Tag war ich bei euch im Tempel und lehrte,<a class='mr'></a> und doch nahmt ihr mich nicht in Gewahrsam. Dennoch, es ist, damit die Schriften<a class='mr'></a> erfüllt werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_50' class='dv'>50&#160;</span>Und sie alle verließen<a class='mr'></a> ihn und flohen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Aber ein gewisser junger Mann, der ein Kleid aus feiner Leinwand auf dem bloßen [Leib] trug, begann ihm nahe zu folgen; und man suchte ihn zu greifen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>er aber ließ sein leinenes Kleid zurück und entfloh nackt<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>Sie führten Jesus nun ab zum Hohenpriester, und alle Oberpriester und die älteren Männer und die Schriftgelehrten kamen zusammen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Petrus aber folgte ihm in gutem Abstand<a class='mr'></a> bis hinein in den Hof des Hohenpriesters; und er saß mit den Dienern [des Hauses] zusammen und wärmte sich an einem hellen Feuer. <span id='dcv_14_55' class='dv'>55&#160;</span>Mittlerweile suchten die Oberpriester und der ganze Sanhedrịn nach einem Zeugnis gegen Jesus, um ihn zu Tode zu bringen,<a class='mr'></a> aber sie fanden keines.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_56' class='dv'>56&#160;</span>Tatsächlich legten viele falsches Zeugnis gegen ihn ab,<a class='mr'></a> doch stimmten ihre Zeugenaussagen nicht überein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_57' class='dv'>57&#160;</span>Auch erhoben sich einige und legten falsches Zeugnis gegen ihn ab, indem sie sprachen: <span id='dcv_14_58' class='dv'>58&#160;</span>„Wir hörten ihn sagen: ‚Ich will diesen Tempel<a class='fn'></a>, der mit Händen gemacht wurde, niederreißen, und in drei Tagen will ich einen anderen bauen, der nicht mit Händen gemacht ist.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_59' class='dv'>59&#160;</span>Doch auch darin stimmte ihr Zeugnis nicht überein.</p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_60' class='dv dx'><a>60&#160;</a></span>Schließlich erhob sich der Hohepriester in ihrer Mitte und fragte Jesus, indem er sprach: „Gibst du keine Antwort? Was ist das, worin diese gegen dich zeugen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_61' class='dv dx'><a>61&#160;</a></span>Er aber schwieg und antwortete gar nichts.<a class='mr'></a> Wieder begann der Hohepriester ihn zu befragen und sagte zu ihm: „Bist du der Christus, der Sohn des Gesegneten?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_62' class='dv dx'><a>62&#160;</a></span>Da sprach Jesus: „Ich bin es; und ihr werdet den Menschensohn<a class='mr'></a> zur Rechten der Macht sitzen<a class='mr'></a> und mit den Wolken des Himmels kommen<a class='fn'></a> sehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_63' class='dv dx'><a>63&#160;</a></span>Darauf zerriß der Hohepriester seine inneren Kleider<a class='mr'></a> und sprach: „Wozu brauchen wir weiter Zeugen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_64' class='dv'>64&#160;</span>Ihr habt die Lästerung gehört.<a class='mr'></a> Wie urteilt ihr darüber?“ Sie alle verurteilten ihn als des Todes schuldig. <span id='dcv_14_65' class='dv dx'><a>65&#160;</a></span>Und einige fingen an, ihn anzuspeien<a class='mr'></a> und sein ganzes Gesicht zu verhüllen und ihn mit den Fäusten zu schlagen und zu ihm zu sagen: „Prophezeie!“ Und die Gerichtsdiener übernahmen ihn mit Backenstreichen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_66' class='dv dx'><a>66&#160;</a></span>Während Petrus nun unten im Hof war, kam eines von den Dienstmädchen des Hohenpriesters,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_67' class='dv dx'><a>67&#160;</a></span>und als sie Petrus sich wärmen sah, schaute sie ihn direkt an und sagte: „Auch du warst mit dem Nazarẹner, diesem Jesus.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_68' class='dv dx'><a>68&#160;</a></span>Er aber leugnete es, indem er sprach: „Ich kenne ihn nicht und verstehe auch nicht,<a class='fn'></a> was du sagst“, und er ging hinaus zur Vorhalle.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_69' class='dv dx'><a>69&#160;</a></span>Als das Dienstmädchen ihn dort erblickte, fing sie wieder an, zu den Dabeistehenden zu sagen: „Dieser ist einer von ihnen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_70' class='dv dx'><a>70&#160;</a></span>Wieder leugnete er es. Und nochmals, nach einer kleinen Weile, begannen die Dabeistehenden zu Petrus zu sagen: „Bestimmt bist du einer von ihnen, denn du bist ja ein Galilạ̈er.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_71' class='dv dx'><a>71&#160;</a></span>Er aber fing an zu fluchen und zu schwören:<a class='mr'></a> „Ich kenne diesen Menschen nicht, von dem ihr redet.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_72' class='dv dx'><a>72&#160;</a></span>Und sogleich krähte zum zweiten Mal ein Hahn;<a class='mr'></a> und Petrus erinnerte sich an den Ausspruch, als Jesus zu ihm gesagt hatte: „Ehe ein Hahn zweimal kräht, wirst du mich dreimal verleugnen.“<a class='mr'></a> Und er brach zusammen und fing an zu weinen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc dx'><a>15 </a></span>Und gleich bei Tagesanbruch hielten die Oberpriester mit den älteren Männern und den Schriftgelehrten, ja der ganze Sanhedrịn, Rat,<a class='mr'></a> und sie banden Jesus und führten ihn ab und übergaben ihn Pilạtus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Da stellte Pilạtus ihm die Frage: „Bist du der König<a class='mr'></a> der Juden?“ Als Antwort sagte er zu ihm: „Du selbst sagst [es].“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Die Oberpriester aber gingen daran, ihn vieler Dinge anzuklagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>Nun begann Pilạtus ihn von neuem zu befragen, indem er sprach: „Gibst du keine Antwort?<a class='mr'></a> Sieh, wie viele Beschuldigungen sie gegen dich vorbringen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Jesus aber gab keine weitere Antwort, so daß sich Pilạtus zu verwundern begann.<a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Nun pflegte er ihnen von Fest zu Fest einen Gefangenen freizugeben, den, welchen sie sich ausbaten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Zu der Zeit lag einer, Bạrabbas genannt, in Fesseln bei den Aufrührern, die bei ihrem Aufstand einen Mord begangen hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_8' class='dv'>8&#160;</span>Da ging die Volksmenge hinauf und fing an, gemäß dem zu bitten, was er für sie zu tun pflegte. <span id='dcv_15_9' class='dv'>9&#160;</span>Pilạtus antwortete ihnen, indem er sprach: „Wollt ihr, daß ich euch den König der Juden freigebe?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Denn er merkte, daß ihn die Oberpriester aus Neid<a class='mr'></a> überliefert hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>Die Oberpriester aber wiegelten die Volksmenge auf, damit er ihnen an seiner Stelle Bạrabbas freigebe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_12' class='dv'>12&#160;</span>Wieder erwiderte ihnen Pilạtus und sprach: „Was soll ich denn mit ihm, den ihr den König<a class='mr'></a> der Juden nennt, tun?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_13' class='dv'>13&#160;</span>Da schrien sie nochmals: „An den Pfahl mit ihm!“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv'>14&#160;</span>Pilạtus aber sagte ferner zu ihnen: „Nun, was hat er denn Schlechtes getan?“ Doch sie schrien um so mehr: „An den Pfahl mit ihm!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Darauf gab ihnen Pilạtus, der die Volksmenge zu befriedigen wünschte,<a class='mr'></a> Bạrabbas frei, und nachdem er Jesus hatte auspeitschen lassen, lieferte er ihn aus, damit er an den Pfahl gebracht werde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Die Soldaten führten ihn nun weg in den Hof, das heißt in den Palast des Statthalters; und sie riefen die ganze Truppeneinheit zusammen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>und sie legten ihm Purpur um und flochten eine Krone aus Dornen und setzten sie ihm auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_18' class='dv'>18&#160;</span>Und sie fingen an, ihn zu begrüßen: „Guten Tag,<a class='mr'></a> du König der Juden!“ <span id='dcv_15_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Auch schlugen sie ihn mit einem Rohr auf den Kopf und spien ihn an, beugten ihre Knie und brachten ihm Huldigung dar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Nachdem sie Spott mit ihm getrieben hatten, zogen sie ihm schließlich den Purpur aus und legten ihm seine äußeren Kleider an. Und sie führten ihn hinaus, um ihn an den Pfahl<a class='fn'></a> zu bringen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Auch zwangen sie einen Vorübergehenden, einen gewissen Sịmon von Kyrẹne, den Vater von Alexander und Rụfus, der vom Lande kam, zu dem Dienst, seinen Marterpfahl<a class='fn'></a> aufzunehmen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>So brachten sie ihn an die Stätte <i>Gọlgotha,</i> was übersetzt Schädelstätte<a class='fn'></a> bedeutet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Hier versuchten sie, ihm mit Myrrhe gewürzten Wein zu geben,<a class='mr'></a> den er aber nicht nahm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_24' class='dv'>24&#160;</span>Und sie brachten ihn an den Pfahl und verteilten seine äußeren Kleider,<a class='mr'></a> indem sie das Los darüber warfen, wer welches [Stück] nehme.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Es war nun die dritte Stunde,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und sie schlugen ihn an den Pfahl. <span id='dcv_15_26' class='dv'>26&#160;</span>Und die Inschrift über die gegen ihn erhobene Beschuldigung<a class='mr'></a> war oben angeschrieben: „Der König der Juden“.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Mit ihm brachten sie außerdem zwei Räuber an den Pfahl, einen zu seiner Rechten und einen zu seiner Linken.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_28' class='dv'>28<a class='fn'></a>&#160;</span>— <span id='dcv_15_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Und die Vorübergehenden redeten jeweils auf lästerliche Weise<a class='mr'></a> zu ihm, schüttelten ihren Kopf und sprachen: „Pah! Du, der du den Tempel<a class='fn'></a> niederreißen und ihn in der Zeit von drei Tagen aufbauen wolltest,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_30' class='dv'>30&#160;</span>rette dich selbst, indem du vom Marterpfahl herabsteigst.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_31' class='dv'>31&#160;</span>Gleicherweise trieben auch die Oberpriester samt den Schriftgelehrten untereinander Spott und sagten: „Andere hat er gerettet; sich selbst kann er nicht retten!<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Möge der Christus, der König von Israel, jetzt vom Marterpfahl herabsteigen, damit wir sehen und glauben können.“<a class='mr'></a> Auch die, die mit ihm an den Pfahl gebracht worden waren, schmähten ihn.<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Als die sechste Stunde<a class='fn'></a> kam, brach über das ganze Land eine Finsternis herein bis zur neunten Stunde.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Und zur neunten Stunde rief Jesus mit lauter Stimme: <i>„Elí,</i> <i>Elí,</i> <i>lamá</i> <i>sabachtháni?“</i>&#160;<a class='fn'></a><i>,</i> was übersetzt bedeutet: „Mein Gott, mein Gott, warum hast du mich verlassen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_35' class='dv'>35&#160;</span>Und als einige von den Dabeistehenden es hörten, begannen sie zu sagen: „Seht! Er ruft den Elịa.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Aber einer lief hin, füllte einen Schwamm mit saurem Wein, steckte ihn an ein Rohr und begann ihm zu trinken zu geben,<a class='mr'></a> wobei er sprach: „Laßt [ihn]! Wir wollen sehen, ob Elịa kommt, um ihn herabzunehmen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_37' class='dv'>37&#160;</span>Jesus aber stieß einen lauten Schrei aus und verschied.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Und der Vorhang<a class='mr'></a> des Heiligtums<a class='fn'></a> wurde von oben bis unten entzweigerissen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Als nun der Offizier<a class='fn'></a>, der ihm gegenüber dabeistand, sah, daß er unter diesen Umständen verschied, sagte er: „Bestimmt war dieser Mensch Gottes Sohn.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Da waren auch Frauen, die aus einiger Entfernung zusahen,<a class='mr'></a> unter ihnen Maria Magdalẹne und auch Maria, die Mutter des Jakobus des Geringeren und des Jọses<a class='fn'></a>, und Sạlome,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_41' class='dv'>41&#160;</span>die ihn gewöhnlich begleiteten<a class='mr'></a> und ihm dienten, als er in Galilạ̈a war, und viele andere Frauen, die mit ihm zusammen nach Jerusalem heraufgekommen waren.<a class='mr'></a></p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Da es nun schon Spätnachmittag geworden und da es Vorbereitungstag war, das heißt der Tag vor dem Sabbat, <span id='dcv_15_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>kam Joseph von Arimathịa, ein angesehenes Ratsmitglied, der auch selbst auf das Königreich Gottes wartete.<a class='mr'></a> Er faßte Mut, zu Pilạtus hineinzugehen, und bat um den Leib<a class='mr'></a> Jesu. <span id='dcv_15_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Pilạtus aber wunderte sich, daß er schon tot sei, rief den Offizier herbei und fragte ihn, ob er schon gestorben sei. <span id='dcv_15_45' class='dv'>45&#160;</span>Nachdem er sich also durch den Offizier vergewissert hatte, überließ er Joseph den Leichnam.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Demzufolge kaufte er feine Leinwand und nahm ihn herab, wickelte ihn in die feine Leinwand und legte ihn<a class='mr'></a> in eine Gruft,<a class='mr'></a> die in einen Felsen gehauen war; und er wälzte einen Stein an die Türöffnung der Gedächtnisgruft.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_47' class='dv'>47&#160;</span>Maria Magdalẹne aber und Maria, die Mutter des Jọses<a class='fn'></a>, schauten fortwährend nach der Stelle, wo er hingelegt worden war.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc dx'><a>16 </a></span>Und als der Sabbat<a class='mr'></a> vorüber war, kauften Maria Magdalẹne<a class='mr'></a> und Maria, die Mutter des Jakobus, und Sạlome Gewürze, um hinzugehen und ihn einzusalben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>Und ganz früh am ersten Tag<a class='mr'></a> der Woche kamen sie zur Gedächtnisgruft, als die Sonne aufgegangen war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und sie sagten zueinander: „Wer wird uns den Stein von der Türöffnung der Gedächtnisgruft wegwälzen?“ <span id='dcv_16_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Als sie aber aufblickten, sahen sie, daß der Stein, obwohl er sehr groß war, weggewälzt war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Als sie in die Gedächtnisgruft eintraten, sahen sie einen jungen Mann, mit einem weißen langen Gewand bekleidet, auf der rechten Seite sitzen, und sie waren bestürzt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>Er sprach zu ihnen: „Seid nicht so bestürzt. Ihr sucht Jesus, den Nazarẹner, der an den Pfahl gebracht wurde.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Er ist auferweckt<a class='mr'></a> worden, er ist nicht hier. Seht den Ort, wo sie ihn hinlegten!<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Geht aber hin, sagt seinen Jüngern und Petrus: ‚Er geht euch nach Galilạ̈a voraus;<a class='mr'></a> dort werdet ihr ihn sehen, so wie er es euch sagte.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Als sie dann herauskamen, flohen sie von der Gedächtnisgruft, denn Zittern und eine starke Gemütsbewegung hatte sie ergriffen. Und sie erzählten niemandem etwas, denn sie fürchteten sich.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p118' class='par clearTextFlow'><p class='ss'>KURZER SCHLUSS</p></div><div id='p119' class='par clearTextFlow'><p class='sb'>Einige Handschriften und Übersetzungen aus späterer Zeit enthalten nach <a>Markus 16:8</a> folgenden kurzen Schluß:</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span class='alt'>Alle</span> <span class='alt'>Dinge</span> <span class='alt'>aber,</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>geboten</span> <span class='alt'>worden</span> <span class='alt'>waren,</span> <span class='alt'>erzählten</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>kurz</span> <span class='alt'>denen,</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>sich</span> <span class='alt'>in</span> <span class='alt'>der</span> <span class='alt'>Umgebung</span> <span class='alt'>des</span> <span class='alt'>Petrus</span> <span class='alt'>befanden.</span> <span class='alt'>Ferner</span> <span class='alt'>sandte</span> <span class='alt'>nach</span> <span class='alt'>diesen</span> <span class='alt'>Dingen</span> <span class='alt'>Jesus</span> <span class='alt'>selbst</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>heilige</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>unvergängliche</span> <span class='alt'>Kunde</span> <span class='alt'>von</span> <span class='alt'>der</span> <span class='alt'>ewigen</span> <span class='alt'>Rettung</span> <span class='alt'>vom</span> <span class='alt'>Osten</span> <span class='alt'>bis</span> <span class='alt'>zum</span> <span class='alt'>Westen</span> <span class='alt'>durch</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>aus.</span></p></div><div id='p121' class='par clearTextFlow'><p class='ss'>LANGER SCHLUSS</p></div><div id='p122' class='par clearTextFlow'><p class='sb'>Gewisse alte Handschriften (ACD) und Übersetzungen (VgSy<sup>c,p</sup>) enthalten außerdem den folgenden langen Schluß, der aber in אBSy<sup>s</sup>Arm fehlt:</p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_9' class='dv'>9&#160;</span><span class='alt'>Nachdem</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>früh</span> <span class='alt'>am</span> <span class='alt'>ersten</span> <span class='alt'>Tag</span> <span class='alt'>der</span> <span class='alt'>Woche</span> <span class='alt'>auferstanden</span> <span class='alt'>war,</span> <span class='alt'>erschien</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>zuerst</span> <span class='alt'>Maria</span> <span class='alt'>Magdalẹne,</span> <span class='alt'>aus</span> <span class='alt'>der</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>sieben</span> <span class='alt'>Dämọnen</span> <span class='alt'>ausgetrieben</span> <span class='alt'>hatte.</span> <span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span><span class='alt'>Sie</span> <span class='alt'>ging</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>berichtete</span> <span class='alt'>[es]</span> <span class='alt'>denen,</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>bei</span> <span class='alt'>ihm</span> <span class='alt'>gewesen</span> <span class='alt'>waren,</span> <span class='alt'>da</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>trauerten</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>weinten.</span> <span id='dcv_16_11' class='dv'>11&#160;</span><span class='alt'>Doch</span> <span class='alt'>als</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>hörten,</span> <span class='alt'>daß</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>zum</span> <span class='alt'>Leben</span> <span class='alt'>gekommen</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>von</span> <span class='alt'>ihr</span> <span class='alt'>gesehen</span> <span class='alt'>worden</span> <span class='alt'>sei,</span> <span class='alt'>glaubten</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>es</span> <span class='alt'>nicht.</span> <span id='dcv_16_12' class='dv'>12&#160;</span><span class='alt'>Überdies</span> <span class='alt'>erschien</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>nach</span> <span class='alt'>diesen</span> <span class='alt'>Dingen</span> <span class='alt'>zweien</span> <span class='alt'>von</span> <span class='alt'>ihnen</span> <span class='alt'>unterwegs,</span> <span class='alt'>als</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>aufs</span> <span class='alt'>Land</span> <span class='alt'>gingen,</span> <span class='alt'>in</span> <span class='alt'>einer</span> <span class='alt'>anderen</span> <span class='alt'>Gestalt;</span> <span id='dcv_16_13' class='dv'>13&#160;</span><span class='alt'>und</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>kamen</span> <span class='alt'>zurück</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>berichteten</span> <span class='alt'>es</span> <span class='alt'>den</span> <span class='alt'>übrigen.</span> <span class='alt'>Auch</span> <span class='alt'>diesen</span> <span class='alt'>glaubten</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>nicht.</span> <span id='dcv_16_14' class='dv'>14&#160;</span><span class='alt'>Später</span> <span class='alt'>aber</span> <span class='alt'>erschien</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>den</span> <span class='alt'>Elf</span> <span class='alt'>selbst,</span> <span class='alt'>als</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>Tisch</span> <span class='alt'>lagen,</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>hielt</span> <span class='alt'>ihnen</span> <span class='alt'>ihren</span> <span class='alt'>Unglauben</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>ihre</span> <span class='alt'>Herzenshärte</span> <span class='alt'>vor,</span> <span class='alt'>weil</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>denen</span> <span class='alt'>nicht</span> <span class='alt'>glaubten,</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>ihn,</span> <span class='alt'>den</span> <span class='alt'>nun</span> <span class='alt'>von</span> <span class='alt'>den</span> <span class='alt'>Toten</span> <span class='alt'>Auferweckten,</span> <span class='alt'>gesehen</span> <span class='alt'>hatten.</span> <span id='dcv_16_15' class='dv'>15&#160;</span><span class='alt'>Und</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>sprach</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>ihnen:</span> <span class='alt'>„Geht</span> <span class='alt'>in</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>ganze</span> <span class='alt'>Welt,</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>predigt</span> <span class='alt'>der</span> <span class='alt'>ganzen</span> <span class='alt'>Schöpfung</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>gute</span> <span class='alt'>Botschaft.</span> <span id='dcv_16_16' class='dv'>16&#160;</span><span class='alt'>Wer</span> <span class='alt'>glaubt</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>getauft</span> <span class='alt'>ist,</span> <span class='alt'>wird</span> <span class='alt'>gerettet</span> <span class='alt'>werden,</span> <span class='alt'>wer</span> <span class='alt'>aber</span> <span class='alt'>nicht</span> <span class='alt'>glaubt,</span> <span class='alt'>wird</span> <span class='alt'>verurteilt</span> <span class='alt'>werden.</span> <span id='dcv_16_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span><span class='alt'>Ferner</span> <span class='alt'>werden</span> <span class='alt'>folgende</span> <span class='alt'>Zeichen</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>Glaubenden</span> <span class='alt'>begleiten:</span> <span class='alt'>Unter</span> <span class='alt'>Benutzung</span> <span class='alt'>meines</span> <span class='alt'>Namens</span> <span class='alt'>werden</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>Dämọnen</span> <span class='alt'>austreiben,</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>werden</span> <span class='alt'>in</span> <span class='alt'>Zungen</span> <span class='alt'>reden,</span> <span id='dcv_16_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span><span class='alt'>und</span> <span class='alt'>mit</span> <span class='alt'>ihren</span> <span class='alt'>Händen</span> <span class='alt'>werden</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>Schlangen</span> <span class='alt'>aufheben,</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>wenn</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>etwas</span> <span class='alt'>Tödliches</span> <span class='alt'>trinken,</span> <span class='alt'>wird</span> <span class='alt'>es</span> <span class='alt'>ihnen</span> <span class='alt'>sicher</span> <span class='alt'>nicht</span> <span class='alt'>schaden.</span> <span class='alt'>Sie</span> <span class='alt'>werden</span> <span class='alt'>ihre</span> <span class='alt'>Hände</span> <span class='alt'>Kranken</span> <span class='alt'>auflegen,</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>diese</span> <span class='alt'>werden</span> <span class='alt'>gesund</span> <span class='alt'>werden.“</span></p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_19' class='dv'>19&#160;</span><span class='alt'>Nachdem</span> <span class='alt'>nun</span> <span class='alt'>der</span> <span class='alt'>Herr</span> <span class='alt'>Jesus</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>ihnen</span> <span class='alt'>geredet</span> <span class='alt'>hatte,</span> <span class='alt'>wurde</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>in</span> <span class='alt'>den</span> <span class='alt'>Himmel</span> <span class='alt'>hinaufgenommen</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>setzte</span> <span class='alt'>sich</span> <span class='alt'>zur</span> <span class='alt'>Rechten</span> <span class='alt'>Gottes.</span> <span id='dcv_16_20' class='dv'>20&#160;</span><span class='alt'>Sie</span> <span class='alt'>zogen</span> <span class='alt'>daher</span> <span class='alt'>aus</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>predigten</span> <span class='alt'>überall,</span> <span class='alt'>wobei</span> <span class='alt'>der</span> <span class='alt'>Herr</span> <span class='alt'>mitwirkte</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>Botschaft</span> <span class='alt'>durch</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>Begleitzeichen</span> <span class='alt'>unterstützte.</span></p></div></div></text>
</bible>
