<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Im Anfang<a class='mr'></a> war das W<span class='alt'>ORT</span><a class='fn'></a><a class='mr'></a>, und das W<span class='alt'>ORT</span> war bei G<span class='alt'>OTT</span>,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und das W<span class='alt'>ORT</span> war ein Gott.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Dieser war im Anfang<a class='mr'></a> bei G<span class='alt'>OTT</span>.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Alle Dinge kamen durch ihn ins Dasein,<a class='mr'></a> und ohne ihn kam auch nicht e&#160;i&#160;n Ding ins Dasein.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'>Was ins Dasein gekommen ist <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>durch ihn, war Leben,<a class='mr'></a> und das Leben war das Licht<a class='mr'></a> der Menschen.<a class='fn'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und das Licht leuchtet in der Finsternis,<a class='mr'></a> aber die Finsternis hat es nicht überwältigt.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Es trat ein Mensch auf, der als ein Vertreter Gottes ausgesandt war;<a class='mr'></a> sein Name war Johạnnes.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Dieser kam zu einem Zeugnis,<a class='mr'></a> um Zeugnis von dem Licht abzulegen,<a class='mr'></a> damit durch ihn Menschen von allen Arten zum Glauben kämen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Nicht er war dieses Licht,<a class='mr'></a> sondern er sollte Zeugnis<a class='mr'></a> von diesem Licht ablegen.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Das wahre Licht<a class='mr'></a>, das jeder Art von Menschen<a class='mr'></a> Licht gibt,<a class='mr'></a> war im Begriff, in die Welt<a class='fn'></a> zu kommen. <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Er war in der Welt,<a class='mr'></a> und die Welt kam durch ihn ins Dasein,<a class='mr'></a> aber die Welt erkannte ihn nicht. <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Er kam in sein eigenes Heim, aber sein eigenes Volk nahm ihn nicht auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>So viele ihn aber aufnahmen,<a class='mr'></a> denen gab er Befugnis, Kinder Gottes<a class='mr'></a> zu werden, weil sie Glauben an seinen Namen ausübten;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>und sie wurden nicht aus Blut<a class='fn'></a> noch aus dem Willen des Fleisches, noch aus dem Willen eines Mannes, sondern aus Gott geboren.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>So wurde das W<span class='alt'>ORT</span> Fleisch<a class='mr'></a> und weilte<a class='fn'></a> unter uns; und wir schauten seine Herrlichkeit, eine Herrlichkeit, wie sie einem einziggezeugten Sohn<a class='mr'></a> vom Vater her gehört; und er war voll unverdienter Güte und Wahrheit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>(Johạnnes legte Zeugnis von ihm ab, ja er rief tatsächlich aus — dieser war es, der [es] sagte —, indem er sprach: „Der nach mir Kommende ist mir vorausgegangen, denn er hat vor mir existiert.“<a class='mr'></a>) <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Denn wir alle haben aus seiner Fülle<a class='mr'></a> empfangen, ja unverdiente Güte über unverdiente Güte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Denn das G<span class='alt'>ESETZ</span> wurde durch Moses gegeben,<a class='mr'></a> die unverdiente Güte<a class='mr'></a> und die Wahrheit<a class='mr'></a> sind durch Jesus Christus gekommen. <span id='dcv_1_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Kein Mensch hat G<span class='alt'>OTT</span> jemals gesehen;<a class='mr'></a> der einziggezeugte Gott,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der am Busen[platz]<a class='mr'></a> beim Vater ist, der hat über ihn Aufschluß gegeben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>Dies nun ist das Zeugnis<a class='fn'></a> des Johạnnes, als die Juden Priester und Levịten aus Jerusalem zu ihm sandten, um ihn zu fragen: „Wer bist du?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>Und er bekannte und leugnete nicht, sondern bekannte: „Ich bin nicht der Christus.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und sie fragten ihn: „Was denn? Bist du Elịa?“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Und er sprach: „Ich bin es nicht.“ „Bist du <span class='alt'>DER</span> P<span class='alt'>ROPHET</span>?“<a class='mr'></a> Und er antwortete: „Nein!“ <span id='dcv_1_22' class='dv'>22&#160;</span>Daher sagten sie zu ihm: „Wer bist du? Damit wir denen Antwort geben können, die uns gesandt haben. Was sagst du über dich selbst?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Er sprach: „Ich bin eine Stimme jemandes, der in der Wildnis ruft: ‚Macht den Weg Jehovas<a class='fn'></a> gerade‘, so wie es Jesaja, der Prophet, gesagt hat.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>Die Abgesandten nun waren von den Pharisäern. <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>Da befragten sie ihn und sagten zu ihm: „Warum taufst<a class='mr'></a> du denn, wenn du selbst nicht der Christus oder Elịa oder <span class='alt'>DER</span> P<span class='alt'>ROPHET</span> bist?“ <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>Johạnnes antwortete ihnen, indem er sprach: „Ich taufe<a class='fn'></a> im Wasser. Mitten<a class='mr'></a> unter euch steht einer, den ihr nicht kennt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>der hinter mir her Kommende, dem den Riemen seiner Sandale zu lösen ich nicht würdig bin.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Diese Dinge geschahen in Bethạnien<a class='fn'></a> jenseits des Jordan, wo Johạnnes taufte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Am nächsten Tag sah er Jesus auf sich zukommen, und er sprach: „Siehe, das Lamm<a class='mr'></a> Gottes, das die Sünde<a class='mr'></a> der Welt<a class='fn'></a> wegnimmt!<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Dieser ist es, über den ich sagte: Hinter mir her kommt ein Mann, der mir vorausgegangen ist, denn er hat vor mir existiert.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Auch ich kannte ihn nicht, aber damit er Israel offenbar gemacht werde, darum bin ich gekommen und habe im Wasser getauft.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Johạnnes legte auch Zeugnis ab, indem er sprach: „Ich sah den Geist wie eine Taube aus dem Himmel herabkommen, und er blieb auf ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Auch ich kannte ihn nicht, doch der mich gesandt hat,<a class='mr'></a> um im Wasser zu taufen, sprach zu mir: ‚Auf wen immer du den Geist herabkommen und auf ihm bleiben siehst, dieser ist es, der in heiligem Geist tauft.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_34' class='dv'>34&#160;</span>Und ich habe [es] gesehen, und ich habe Zeugnis abgelegt, daß dieser der Sohn Gottes ist.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Am nächsten Tag stand Johạnnes wieder mit zwei seiner Jünger da, <span id='dcv_1_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>und während er auf Jesus blickte, der daherkam, sprach er: „Siehe, das Lamm<a class='mr'></a> Gottes!“ <span id='dcv_1_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Und die beiden Jünger hörten ihn reden, und sie folgten Jesus. <span id='dcv_1_38' class='dv'>38&#160;</span>Dann wandte sich Jesus um, und als er sah, daß sie ihm folgten, sprach er zu ihnen: „Was sucht ihr?“ Sie sagten zu ihm: „Rabbi (was übersetzt Lehrer bedeutet), wo hältst du dich auf?“ <span id='dcv_1_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Er sagte zu ihnen: „Kommt, und ihr werdet sehen.“<a class='mr'></a> Daher gingen sie und sahen, wo er sich aufhielt, und sie blieben an jenem Tag bei ihm; es war um die zehnte Stunde<a class='fn'></a>. <span id='dcv_1_40' class='dv'>40&#160;</span>Andreas<a class='mr'></a>, der Bruder des Sịmon Petrus, war einer von den beiden, die gehört hatten, was Johạnnes gesagt hatte, und [Jesus<a class='fn'></a>] folgten. <span id='dcv_1_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Dieser fand zuerst<a class='fn'></a> seinen eigenen Bruder, Sịmon, und sagte zu ihm: „Wir haben den Messịas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> gefunden“ (was übersetzt Christus<a class='mr'></a> bedeutet). <span id='dcv_1_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Er führte ihn zu Jesus. Jesus schaute<a class='mr'></a> ihn an und sprach: „Du bist Sịmon<a class='mr'></a>, der Sohn des Johạnnes;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> du wirst Kẹphas<a class='fn'></a> genannt werden“ (was übersetzt Petrus<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ist).</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Am nächsten Tag wollte er nach Galilạ̈a aufbrechen. Da fand Jesus Philịppus<a class='mr'></a> und sagte zu ihm: „Folge mir nach.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Philịppus nun war aus Beths<u>ai</u>da,<a class='mr'></a> aus der Stadt des Andreas und Petrus. <span id='dcv_1_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Philịppus fand Nathạnaël<a class='mr'></a> und sagte zu ihm: „Wir haben den gefunden, von dem Moses im G<span class='alt'>ESETZ</span><a class='mr'></a> und die P<span class='alt'>ROPHETEN</span><a class='mr'></a> schrieben, Jesus, den Sohn Josephs,<a class='mr'></a> von Nạzareth.“ <span id='dcv_1_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Nathạnaël aber sagte zu ihm: „Kann aus Nạzareth<a class='mr'></a> etwas Gutes kommen?“ Philịppus sprach zu ihm: „Komm und sieh.“ <span id='dcv_1_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Jesus sah Nathạnaël auf sich zukommen und sagte von ihm: „Siehe, bestimmt ein Israelit, in dem kein Trug ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_48' class='dv'>48&#160;</span>Nathạnaël sagte zu ihm: „Wie kommt es, daß du mich kennst?“ Als Antwort sprach Jesus zu ihm: „Ehe Philịppus dich rief, als du unter dem Feigenbaum warst, sah ich dich.“ <span id='dcv_1_49' class='dv'>49&#160;</span>Nathạnaël antwortete ihm: „Rabbi, du bist der Sohn Gottes,<a class='mr'></a> du bist König<a class='mr'></a> von Israel.“ <span id='dcv_1_50' class='dv'>50&#160;</span>Jesus gab ihm zur Antwort: „Weil ich dir sagte, daß ich dich unter dem Feigenbaum sah, glaubst du? Du wirst größere Dinge sehen als diese.“ <span id='dcv_1_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Er sprach ferner zu ihm: „Wahrlich, wahrlich,<a class='fn'></a> ich sage euch: Ihr werdet den Himmel aufgetan und die Engel<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Gottes zum Menschensohn auf- und niedersteigen<a class='fn'></a> sehen.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Nun fand am dritten Tag ein Hochzeitsfest in Kạna<a class='mr'></a> in Galilạ̈a statt, und die Mutter<a class='mr'></a> Jesu war dort. <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Jesus und seine Jünger waren ebenfalls zum Hochzeitsfest eingeladen.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Als der Wein ausging, sagte Jesu Mutter<a class='mr'></a> zu ihm: „Sie haben keinen Wein.“ <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Aber Jesus sagte zu ihr: „Was habe ich mit dir zu schaffen,<a class='fn'></a> Frau<a class='mr'></a>? Meine Stunde ist noch nicht gekommen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Seine Mutter sagte zu den Dienern: „Was immer er euch sagt, tut.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Nun waren dort sechs steinerne Wasserkrüge gemäß den Reinigungsvorschriften<a class='mr'></a> der Juden aufgestellt, von denen jeder zwei oder drei Maß<a class='fn'></a> Flüssigkeit fassen konnte. <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihnen: „Füllt die Wasserkrüge mit Wasser.“ Und sie füllten sie bis zum Rand. <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Schöpft nun davon, und bringt es dem Festleiter.“ Da brachten sie es. <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Als nun der Festleiter das Wasser kostete, das zu Wein geworden war,<a class='mr'></a> aber nicht wußte, woher er kam, obwohl die Diener, die das Wasser geschöpft hatten, es wußten, rief der Festleiter den Bräutigam <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>und sagte zu ihm: „Jeder [andere] Mensch stellt zuerst den vortrefflichen Wein auf<a class='mr'></a> und, wenn die Leute trunken sind, den minderwertigeren. Du hast den vortrefflichen Wein bis jetzt aufbehalten.“ <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Jesus tat dies in Kạna in Galilạ̈a als [den] Anfang seiner Zeichen, und er machte seine Herrlichkeit<a class='mr'></a> offenbar; und seine Jünger glaubten an ihn.</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Nach diesem gingen er und seine Mutter und [seine] Brüder<a class='mr'></a> und seine Jünger nach Kapẹrnaum<a class='mr'></a> hinab, aber sie hielten sich dort nicht viele Tage auf.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Nun war das Passah<a class='mr'></a> der Juden nahe, und Jesus ging nach Jerusalem hinauf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und er fand im Tempel die Verkäufer von Rindern und Schafen und Tauben<a class='mr'></a> und die Geldmakler auf ihren Sitzen. <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Nachdem er nun aus Stricken eine Peitsche gemacht hatte, trieb er sie alle samt den Schafen und Rindern aus dem Tempel hinaus, und er schüttete die Münzen der Geldwechsler aus und stieß ihre Tische um.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und er sprach zu den Taubenverkäufern: „Schafft diese Dinge von hier weg! Hört auf, das Haus<a class='mr'></a> meines Vaters zu einem Kaufhaus zu machen!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Seine Jünger erinnerten sich daran, daß geschrieben steht: „Der Eifer um dein Haus wird mich verzehren.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Die Juden gaben ihm daher zur Antwort: „Welches Zeichen<a class='mr'></a> kannst du uns zeigen, da du diese Dinge tust?“ <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Als Antwort sagte Jesus zu ihnen: „Reißt diesen Tempel<a class='fn'></a> nieder,<a class='mr'></a> und in drei Tagen will ich ihn aufrichten.“ <span id='dcv_2_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Deshalb sagten die Juden: „Dieser Tempel ist in sechsundvierzig Jahren gebaut worden, und du willst ihn in drei Tagen aufrichten?“ <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Er aber sprach von dem Tempel<a class='mr'></a> seines Leibes. <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>Als er jedoch von den Toten auferweckt worden war, kam es seinen Jüngern in den Sinn,<a class='mr'></a> daß er dies wiederholt gesagt hatte; und sie glaubten der Schrift und dem Wort, das Jesus gesprochen hatte.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Als er jedoch anläßlich des Passahs in Jerusalem beim Fest war,<a class='mr'></a> glaubten viele Leute an seinen Namen,<a class='mr'></a> als sie die Zeichen sahen, die er tat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Jesus selbst aber vertraute sich ihnen nicht an,<a class='mr'></a> weil er sie alle kannte <span id='dcv_2_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>und weil er es nicht nötig hatte, daß jemand Zeugnis über den Menschen ablegte, denn er selbst erkannte, was im Menschen war.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Nun war da ein Mensch von den Pharisäern, Nikodẹmus<a class='mr'></a> war sein Name, ein Vorsteher der Juden. <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Dieser kam in der Nacht<a class='mr'></a> zu ihm und sagte zu ihm: „Rabbi<a class='mr'></a>, wir wissen, daß du als Lehrer<a class='mr'></a> von Gott<a class='mr'></a> gekommen bist; denn niemand kann diese Zeichen<a class='mr'></a> tun, die du tust, es sei denn, Gott ist mit ihm.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Als Antwort sagte Jesus zu ihm:<a class='mr'></a> „Wahrlich, wahrlich, ich sage dir: Wenn jemand nicht wiedergeboren<a class='mr'></a> wird<a class='fn'></a>, kann er das Königreich Gottes nicht sehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Nikodẹmus sagte zu ihm: „Wie kann ein Mensch geboren werden, wenn er alt ist? Er kann doch nicht ein zweites Mal in den Schoß seiner Mutter eingehen und geboren werden?“ <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Jesus antwortete: „Wahrlich, wahrlich, ich sage dir: Wenn jemand nicht aus Wasser<a class='mr'></a> und Geist<a class='fn'></a><a class='mr'></a> geboren wird, kann er nicht in das Königreich Gottes eingehen. <span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Was aus dem Fleisch geboren worden ist, ist Fleisch, und was aus dem Geist geboren worden ist, ist Geist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Wundere dich nicht, daß ich zu dir sagte: Ihr müßt wiedergeboren<a class='mr'></a> werden. <span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Der Wind<a class='fn'></a><a class='mr'></a> weht, wo er will, und du hörst sein Geräusch, aber du weißt nicht, woher er kommt und wohin er geht. So ist jeder, der aus dem Geist geboren worden ist.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Nikodẹmus gab ihm zur Antwort: „Wie können diese Dinge geschehen?“ <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Als Antwort sprach Jesus zu ihm: „Bist du ein Lehrer Israels und weißt dennoch diese Dinge nicht?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Wahrlich, wahrlich, ich sage dir: Wir reden, was wir wissen, und wir bezeugen,<a class='mr'></a> was wir gesehen haben; ihr aber nehmt das Zeugnis nicht an, das wir geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Wenn ich von irdischen Dingen zu euch geredet habe und ihr trotzdem nicht glaubt, wie werdet ihr glauben, wenn ich von himmlischen Dingen<a class='fn'></a> zu euch rede?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Überdies ist kein Mensch in den Himmel hinaufgestiegen,<a class='mr'></a> außer dem, der vom Himmel herabkam,<a class='mr'></a> der Menschensohn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und so, wie Moses die Schlange<a class='mr'></a> in der Wildnis erhöhte, so muß der Menschensohn erhöht werden,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>damit jeder, der an ihn glaubt, ewiges Leben habe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Denn so sehr hat Gott die Welt<a class='fn'></a> geliebt,<a class='mr'></a> daß er seinen einziggezeugten Sohn gab,<a class='mr'></a> damit jeder, der Glauben<a class='mr'></a> an ihn ausübt, nicht vernichtet<a class='mr'></a> werde, sondern ewiges Leben habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Denn Gott sandte seinen Sohn nicht in die Welt, damit er die Welt richte,<a class='mr'></a> sondern damit die Welt durch ihn gerettet werde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Wer Glauben an ihn ausübt, wird nicht gerichtet werden.<a class='mr'></a> Wer nicht Glauben ausübt, ist schon gerichtet, weil er nicht Glauben an den Namen des einziggezeugten Sohnes Gottes ausgeübt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Dies nun ist die Grundlage für das Gericht, daß das Licht<a class='mr'></a> in die Welt gekommen ist,<a class='mr'></a> aber die Menschen haben die Finsternis mehr geliebt als das Licht,<a class='mr'></a> denn ihre Werke waren böse. <span id='dcv_3_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Denn wer schlechte Dinge treibt,<a class='mr'></a> haßt das Licht und kommt nicht zum Licht, damit seine Werke nicht gerügt werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_21' class='dv'>21&#160;</span>Wer aber das tut, was wahr ist, kommt zum Licht,<a class='mr'></a> damit seine Werke als solche offenbar gemacht werden, die in Harmonie mit Gott gewirkt worden sind.“</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Nach diesen Dingen ging Jesus mit seinen Jüngern in das judäische Land und verbrachte dort einige Zeit mit ihnen und taufte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Aber auch Johạnnes<a class='mr'></a> taufte in Ạ̈non, nahe bei Sạlim, weil es dort reichlich Wasser<a class='mr'></a> gab, und es kamen fortwährend Leute und ließen sich taufen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>denn Johạnnes war noch nicht ins Gefängnis geworfen worden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>Daher entstand seitens der Jünger des Johạnnes ein Wortstreit mit einem Juden wegen der Reinigung.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und sie kamen zu Johạnnes und sagten zu ihm: „Rabbi, der Mann, der jenseits des Jordan bei dir war, für den du Zeugnis abgelegt hast,<a class='mr'></a> siehe, dieser tauft, und alle gehen zu ihm.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_27' class='dv'>27&#160;</span>Johạnnes gab zur Antwort: „Ein Mensch kann nicht ein einziges Ding erhalten, es sei ihm denn vom Himmel her gegeben worden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>Ihr selbst bezeugt mir, daß ich sagte: Ich bin nicht der Christus,<a class='mr'></a> sondern ich bin diesem vorausgesandt worden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Der die Braut hat, ist der Bräutigam.<a class='mr'></a> Wenn aber der Freund des Bräutigams dasteht und ihn hört, ist er hoch erfreut über die Stimme des Bräutigams. Daher ist diese meine Freude voll geworden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Jener muß fortan zunehmen, ich aber muß fortan abnehmen.“</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_31' class='dv'>31&#160;</span>Der von oben Kommende ist über allen anderen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Der, der von der Erde ist, ist von der Erde und redet von Dingen der Erde.<a class='mr'></a> Der vom Himmel Kommende ist über allen anderen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_32' class='dv'>32&#160;</span>Was er gesehen und gehört hat, davon legt er Zeugnis ab,<a class='mr'></a> doch nimmt niemand sein Zeugnis an.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_33' class='dv'>33&#160;</span>Wer sein Zeugnis angenommen hat, hat besiegelt, daß Gott wahrhaftig ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_34' class='dv'>34&#160;</span>Denn der, den Gott ausgesandt hat, redet die Worte Gottes,<a class='mr'></a> denn er gibt den Geist nicht nach Maß.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_35' class='dv'>35&#160;</span>Der Vater liebt<a class='mr'></a> den Sohn und hat alle Dinge in seine Hand gegeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Wer Glauben<a class='mr'></a> an den Sohn ausübt, hat ewiges Leben;<a class='mr'></a> wer dem Sohn nicht gehorcht, wird das Leben nicht sehen,<a class='mr'></a> sondern der Zorn Gottes bleibt auf ihm.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Als der Herr<a class='fn'></a> nun gewahr wurde, daß die Pharisäer gehört hatten, daß Jesus mehr Jünger mache und taufe<a class='mr'></a> als Johạnnes — <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>obwohl Jesus selbst tatsächlich nicht taufte, sondern seine Jünger&#160;—, <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>verließ er Judạ̈a und ging wieder weg nach Galilạ̈a. <span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>Doch mußte er durch Samạria gehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Somit kam er zu einer Stadt Samạrias, Sỵchar<a class='fn'></a> genannt, die nahe bei dem Feld lag, das Jakob seinem Sohn Joseph gegeben hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Dort befand sich tatsächlich Jakobs Quelle<a class='mr'></a>. Von der Wanderung ermüdet, saß Jesus nun so, wie er war, an der Quelle. Es war um die sechste Stunde<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Da kam eine Frau aus Samạria, um Wasser zu schöpfen. Jesus sprach zu ihr: „Gib mir zu trinken.“ <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>(Denn seine Jünger waren in die Stadt gegangen, um Lebensmittel zu kaufen.) <span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Darum sagte die samarịtische Frau zu ihm: „Wie kommt es, daß du, obwohl du ein Jude bist, mich um einen Trunk bittest, da ich [doch] eine samarịtische Frau bin?“ (Die Juden verkehren nämlich nicht mit Samarịtern.)<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Jesus gab ihr zur Antwort: „Wenn du die freie Gabe<a class='mr'></a> Gottes gekannt hättest und [wüßtest,] wer<a class='mr'></a> es ist, der zu dir sagt: ‚Gib mir zu trinken‘, so hättest du ihn gebeten, und er hätte dir lebendiges Wasser gegeben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Sie sagte zu ihm: „Herr, du hast nicht einmal einen Eimer, um Wasser zu schöpfen, und der Brunnen ist tief. Woher also hast du dieses lebendige Wasser? <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Du bist doch nicht etwa größer<a class='mr'></a> als unser Vorvater Jakob, der uns den Brunnen gab und der selbst samt seinen Söhnen und seinem Vieh daraus trank?“ <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Als Antwort sagte Jesus zu ihr: „Jeder, der von diesem Wasser trinkt, wird wieder durstig werden. <span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Wer auch immer von dem Wasser trinkt, das ich ihm geben will, der wird überhaupt nie durstig werden,<a class='mr'></a> sondern das Wasser, das ich ihm geben will, wird in ihm zu einer Wasserquelle<a class='mr'></a> werden, die hervorsprudelt, um ewiges Leben<a class='mr'></a> zu vermitteln.“ <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Die Frau sagte zu ihm: „Herr, gib mir dieses Wasser, damit ich weder durstig werde noch immer wieder an diesen Ort herüberkommen muß, um Wasser zu schöpfen.“</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>Er sprach zu ihr: „Geh, ruf deinen Mann, und komm hierher.“ <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Als Antwort sagte die Frau: „Ich habe keinen Mann.“ Jesus sprach zu ihr: „Du hast recht gesagt: ‚Einen Mann habe ich nicht.‘ <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Denn fünf Männer hast du gehabt, und der, den du jetzt hast, ist nicht dein Mann. Damit hast du die Wahrheit gesagt.“ <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Die Frau sagte zu ihm: „Herr, ich merke, daß du ein Prophet bist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Unsere Vorväter haben auf diesem Berg angebetet;<a class='mr'></a> ihr aber sagt, daß in Jerusalem der Ort sei, wo man anbeten müsse.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihr: „Glaube mir, Frau: Die Stunde kommt, in der ihr den Vater weder auf diesem Berg noch in Jerusalem<a class='mr'></a> anbeten<a class='mr'></a> werdet. <span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ihr betet an, was ihr nicht kennt;<a class='mr'></a> wir beten an, was wir kennen, denn die Rettung ist aus den Juden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Dennoch kommt die Stunde, und sie ist jetzt, in der die wahren Anbeter den Vater mit Geist<a class='mr'></a> und Wahrheit<a class='mr'></a> anbeten werden; denn in der Tat, der Vater sucht solche als seine Anbeter.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Gott ist ein G<span class='alt'>EIST</span>,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und die ihn anbeten, müssen [ihn] mit Geist und Wahrheit anbeten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_25' class='dv'>25&#160;</span>Die Frau sagte zu ihm: „Ich weiß, daß der Messịas<a class='mr'></a> kommt, der Christus<a class='mr'></a> genannt wird. Wenn dieser gekommen ist, wird er uns alle Dinge offen verkünden.“ <span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihr: „Ich bin es, der mit dir redet.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Währenddessen trafen seine Jünger ein, und sie wunderten sich, daß er mit einer Frau redete. Natürlich sagte keiner: „Was suchst du?“ oder: „Warum sprichst du mit ihr?“ <span id='dcv_4_28' class='dv'>28&#160;</span>Die Frau nun ließ ihren Wasserkrug stehen und ging weg in die Stadt und sagte zu den Leuten: <span id='dcv_4_29' class='dv'>29&#160;</span>„Kommt her, seht einen Menschen, der mir alle Dinge gesagt hat, die ich getan habe. Dies ist doch nicht etwa der Christus?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_30' class='dv'>30&#160;</span>Sie gingen aus der Stadt hinaus und begaben sich zu ihm.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_31' class='dv'>31&#160;</span>Inzwischen drängten ihn die Jünger und sprachen: „Rabbi<a class='mr'></a>, iß.“ <span id='dcv_4_32' class='dv'>32&#160;</span>Er aber sprach zu ihnen: „Ich habe eine Speise zu essen, die ihr nicht kennt.“ <span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>Daher begannen die Jünger zueinander zu sagen: „Es hat ihm doch niemand etwas zu essen gebracht?“ <span id='dcv_4_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Jesus sagte zu ihnen: „Meine Speise<a class='mr'></a> ist, daß ich den Willen<a class='mr'></a> dessen tue, der mich gesandt hat, und sein Werk vollende.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Sagt ihr nicht, daß es noch vier Monate sind, ehe die Ernte kommt? Seht! Ich sage euch: Erhebt eure Augen, und schaut die Felder an, daß sie weiß sind zur Ernte.<a class='mr'></a> Schon <span id='dcv_4_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>empfängt der Schnitter Lohn und sammelt Frucht zum ewigen Leben,<a class='mr'></a> so daß sich der Sämann<a class='mr'></a> und der Schnitter zusammen freuen können.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Hierin bewahrheitet sich tatsächlich der Spruch: Einer sät aus, und ein anderer erntet. <span id='dcv_4_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Ich habe euch ausgesandt, das zu ernten, wofür ihr keine mühevolle Arbeit geleistet habt. Andere haben hart gearbeitet,<a class='mr'></a> und ihr habt den Nutzen ihrer mühevollen Arbeit erlangt.“</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_39' class='dv'>39&#160;</span>Viele der Samarịter aus jener Stadt glaubten<a class='mr'></a> nun an ihn wegen des Wortes der Frau, die zum Zeugnis sagte: „Er hat mir alle Dinge gesagt, die ich getan habe.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_40' class='dv'>40&#160;</span>Als daher die Samarịter zu ihm kamen, begannen sie ihn zu bitten, sich bei ihnen aufzuhalten; und er hielt sich zwei Tage dort auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_41' class='dv'>41&#160;</span>Demzufolge glaubten viele weitere aufgrund dessen, was er sagte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_42' class='dv'>42&#160;</span>und sie begannen zu der Frau zu sagen: „Wir glauben nicht mehr deiner Rede wegen; denn wir haben selbst gehört<a class='mr'></a> und wir wissen, daß dieser bestimmt der Retter<a class='mr'></a> der Welt ist.“</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Nach den zwei Tagen zog er von dort weg nach Galilạ̈a.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Jesus selbst bezeugte jedoch, daß ein Prophet in seinem eigenen Heimatland keine Ehre hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Als er daher in Galilạ̈a angekommen war, nahmen ihn die Galilạ̈er auf, weil sie alle Dinge gesehen hatten, die er in Jerusalem beim Fest tat,<a class='mr'></a> denn auch sie waren zum Fest gegangen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>So kam er dann wieder nach Kạna<a class='mr'></a> in Galilạ̈a, wo er das Wasser in Wein verwandelt hatte.<a class='mr'></a> Und da war ein gewisser Diener des Königs, dessen Sohn in Kapẹrnaum<a class='mr'></a> krank war. <span id='dcv_4_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Als dieser hörte, daß Jesus von Judạ̈a nach Galilạ̈a gekommen sei, ging er zu ihm hin und begann ihn zu bitten, doch herabzukommen und seinen Sohn gesund zu machen, denn er lag im Sterben. <span id='dcv_4_48' class='dv'>48&#160;</span>Doch Jesus sprach zu ihm: „Wenn ihr nicht Zeichen<a class='mr'></a> und Wunder<a class='mr'></a> seht, werdet ihr keinesfalls glauben.“ <span id='dcv_4_49' class='dv'>49&#160;</span>Der Diener des Königs sagte zu ihm: „Herr<a class='fn'></a>, komm herab, ehe mein kleines Kind stirbt.“ <span id='dcv_4_50' class='dv'>50&#160;</span>Jesus sprach zu ihm: „Geh hin;<a class='mr'></a> dein Sohn lebt.“<a class='mr'></a> Der Mensch glaubte dem Wort, das Jesus zu ihm redete, und ging hin. <span id='dcv_4_51' class='dv'>51&#160;</span>Doch schon als er hinabging, kamen ihm seine Sklaven entgegen, um zu sagen, daß sein Knabe lebe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>Daher erkundigte er sich bei ihnen nach der Stunde, in der sich sein Befinden gebessert hatte. Demnach sagten sie zu ihm: „Gestern um die siebte Stunde<a class='fn'></a> verließ ihn das Fieber<a class='mr'></a>.“ <span id='dcv_4_53' class='dv'>53&#160;</span>Daher erkannte der Vater, daß es in derselben Stunde<a class='mr'></a> gewesen war, in der Jesus zu ihm gesagt hatte: „Dein Sohn lebt.“ Und er wurde mit seinem ganzen Hause gläubig.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Dieses wiederum war das zweite Zeichen,<a class='mr'></a> das Jesus tat, als er aus Judạ̈a nach Galilạ̈a gekommen war.</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Nach diesen Dingen fand ein<a class='fn'></a> Fest<a class='mr'></a> der Juden statt, und Jesus ging nach Jerusalem hinauf. <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Nun gibt es in Jerusalem am Schaftor<a class='mr'></a> einen Teich, der auf hebräisch Bethzạtha<a class='fn'></a> heißt, mit fünf Säulenhallen. <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>In diesen lag eine Menge Kranker, Blinder, Lahmer und solcher mit verdorrten Gliedern. <span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4<a class='fn'></a>&#160;</a></span>—— <span id='dcv_5_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Ein gewisser Mensch aber war dort, der seit achtunddreißig Jahren mit seiner Krankheit behaftet war. <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Als Jesus diesen daliegen sah und gewahr wurde, daß er schon lange Zeit [krank] gewesen war,<a class='mr'></a> sagte er zu ihm: „Willst du gesund werden?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Der Kranke antwortete ihm: „Herr, ich habe keinen Menschen, der mich in den Teich bringt, wenn das Wasser in Wallung ist, sondern bis ich komme, steigt ein anderer vor mir hinab.“ <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Jesus sprach zu ihm: „Steh auf, heb dein Tragbett auf, und geh umher.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Darauf wurde der Mensch sogleich gesund, und er hob sein Tragbett auf und begann umherzugehen.</p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'>An jenem Tag nun war es Sabbat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Daher begannen die Juden zu dem Geheilten zu sagen: „Es ist Sabbat, und es ist dir nicht erlaubt,<a class='mr'></a> das Tragbett zu tragen.“ <span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Er aber antwortete ihnen: „Derjenige, der mich gesund gemacht hat, hat zu mir gesagt: ‚Heb dein Tragbett auf, und geh umher.‘&#160;“ <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Sie fragten ihn: „Wer ist der Mensch, der zu dir gesagt hat: ‚Heb es auf, und geh umher.‘?“ <span id='dcv_5_13' class='dv'>13&#160;</span>Der Geheilte wußte aber nicht, wer es war, denn Jesus hatte sich weggewandt, da an dem Ort eine Volksmenge war.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Nach diesen Dingen fand ihn Jesus im Tempel und sprach zu ihm: „Siehe, du bist gesund geworden. Sündige nicht mehr, damit dir nicht etwas Schlimmeres widerfahre.“ <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Der Mensch ging weg und sagte den Juden, daß es Jesus sei, der ihn gesund gemacht habe. <span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und deswegen gingen die Juden daran, Jesus zu verfolgen<a class='mr'></a>, weil er diese Dinge am Sabbat tat. <span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Er aber antwortete ihnen: „Mein Vater hat bis jetzt fortwährend gewirkt, und ich wirke fortwährend.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Deswegen suchten die Juden tatsächlich um so mehr, ihn zu töten,<a class='mr'></a> weil er nicht nur den Sabbat brach, sondern Gott auch seinen eigenen Vater nannte,<a class='mr'></a> wodurch er sich Gott gleichmachte<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Daher fuhr Jesus<a class='fn'></a> fort, ihnen zu antworten und zu sagen: „Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Der Sohn kann gar nichts aus sich selbst<a class='fn'></a> tun, sondern nur das, was er den Vater tun sieht.<a class='mr'></a> Denn was immer jener tut, das tut auch der Sohn in gleicher Weise. <span id='dcv_5_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Denn der Vater hat Zuneigung zum Sohn<a class='mr'></a> und zeigt ihm alle Dinge, die er selbst tut, und er wird ihm größere Werke als diese zeigen, so daß ihr euch wundern mögt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Denn so, wie der Vater die Toten auferweckt und sie lebendig macht,<a class='mr'></a> so macht auch der Sohn die lebendig, welche er will.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Denn der Vater richtet überhaupt niemand, sondern er hat das gesamte Gericht dem Sohn übergeben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_23' class='dv'>23&#160;</span>damit alle den Sohn ehren,<a class='mr'></a> so wie sie den Vater ehren. Wer den Sohn nicht ehrt, ehrt den Vater nicht, der ihn gesandt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wer auf mein Wort hört und dem glaubt, der mich gesandt hat, hat ewiges Leben,<a class='mr'></a> und er kommt nicht ins Gericht, sondern ist aus dem Tod zum Leben hinübergegangen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Die Stunde kommt, und sie ist jetzt, in der die Toten<a class='mr'></a> die Stimme<a class='mr'></a> des Sohnes Gottes hören werden, und die darauf geachtet haben, werden leben<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Denn so, wie der Vater Leben<a class='fn'></a> in sich selbst hat,<a class='mr'></a> so hat er auch dem Sohn gewährt, Leben in sich selbst zu haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Und er hat ihm Gewalt gegeben, Gericht zu halten,<a class='mr'></a> weil er der Menschensohn<a class='mr'></a> ist. <span id='dcv_5_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Wundert euch nicht darüber, denn die Stunde kommt, in der alle, die in den Gedächtnisgrüften<a class='mr'></a> sind, seine Stimme hören <span id='dcv_5_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>und herauskommen werden, die, welche Gutes getan haben, zu einer Auferstehung des Lebens,<a class='mr'></a> die, welche Schlechtes getrieben haben, zu einer Auferstehung des Gerichts.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_30' class='dv'>30&#160;</span>Ich kann gar nichts aus mir selbst<a class='fn'></a> tun; so, wie ich höre, richte ich; und mein Gericht ist gerecht,<a class='mr'></a> denn ich suche nicht meinen eigenen Willen, sondern den Willen<a class='mr'></a> dessen [zu tun], der mich gesandt hat.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_31' class='dv'>31&#160;</span>Wenn ich allein über mich Zeugnis<a class='mr'></a> ablege, so ist mein Zeugnis nicht wahr.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_32' class='dv'>32&#160;</span>Da ist ein anderer, der Zeugnis über mich ablegt, und ich weiß, daß das Zeugnis, das er über mich ablegt,<a class='mr'></a> wahr ist. <span id='dcv_5_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Ihr habt Leute zu Johạnnes gesandt, und er hat Zeugnis für die Wahrheit abgelegt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_34' class='dv'>34&#160;</span>Ich aber nehme nicht das Zeugnis von einem Menschen an, sondern ich sage diese Dinge, damit ihr gerettet werdet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Jener war eine brennende und leuchtende Lampe, und ihr wolltet euch eine kurze Zeit in seinem Licht sehr freuen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Ich aber habe das Zeugnis, das größer ist als das des Johạnnes, denn gerade die Werke, die mein Vater mir zu vollbringen aufgetragen hat, die Werke selbst, die ich tue,<a class='mr'></a> legen Zeugnis über mich ab, daß der Vater mich gesandt hat. <span id='dcv_5_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Auch hat der Vater selbst, der mich gesandt hat, Zeugnis über mich abgelegt.<a class='mr'></a> Ihr habt weder seine Stimme jemals gehört noch seine Gestalt gesehen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_38' class='dv'>38&#160;</span>und ihr habt sein Wort nicht bleibend in euch, denn gerade dem, den er gesandt hat, glaubt ihr nicht.</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Ihr erforscht die Schriften,<a class='mr'></a> weil ihr denkt, daß ihr durch sie ewiges Leben haben werdet; und gerade diese sind es, die über mich Zeugnis ablegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_40' class='dv'>40&#160;</span>Und doch wollt ihr nicht zu mir kommen, damit ihr Leben habt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_41' class='dv'>41&#160;</span>Ich nehme nicht Ehre von Menschen an,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_42' class='dv'>42&#160;</span>aber ich weiß wohl, daß ihr die Liebe Gottes nicht in euch habt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_43' class='dv'>43&#160;</span>Ich bin im Namen meines Vaters gekommen,<a class='mr'></a> doch ihr nehmt mich nicht auf; wenn jemand anders in seinem eigenen Namen käme, so würdet ihr diesen aufnehmen. <span id='dcv_5_44' class='dv'>44&#160;</span>Wie könnt ihr glauben, wenn ihr voneinander Ehre<a class='mr'></a> annehmt und nicht die Ehre sucht, die vom alleinigen Gott<a class='fn'></a> kommt?<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_45' class='dv'>45&#160;</span>Denkt nicht, daß ich euch beim Vater anklagen werde; da ist einer, der euch anklagt, Moses,<a class='mr'></a> auf den ihr eure Hoffnung gesetzt habt. <span id='dcv_5_46' class='dv'>46&#160;</span>In der Tat, wenn ihr Moses glaubtet, würdet ihr mir glauben, denn jener schrieb über mich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_47' class='dv'>47&#160;</span>Doch wenn ihr dessen Schriften nicht glaubt,<a class='mr'></a> wie werdet ihr meinen Worten glauben?“</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>Nach diesen Dingen ging Jesus weg, über das Meer von Galilạ̈a oder Tibẹrias.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>Eine große Volksmenge aber folgte ihm nach, weil sie die Zeichen sahen, die er an den Kranken tat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>Da ging Jesus auf einen Berg hinauf,<a class='mr'></a> und er setzte sich dort mit seinen Jüngern. <span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>Das Passah<a class='mr'></a>, das Fest der Juden, war nun nahe. <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Als Jesus daher die Augen erhob und bemerkte, daß eine große Volksmenge zu ihm kam, sprach er zu Philịppus: „Wo sollen wir Brote kaufen, damit diese essen können?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Er sagte dies aber, um ihn auf die Probe zu stellen, denn er selbst wußte, was zu tun er im Begriff war. <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Philịppus antwortete ihm: „Brote für zweihundert Denạre<a class='fn'></a> sind nicht genug für sie, damit jeder ein wenig bekomme.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Einer seiner Jünger, Andreas, der Bruder des Sịmon Petrus, sagte zu ihm: <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>„Hier ist ein kleiner Knabe, der fünf Gerstenbrote<a class='mr'></a> und zwei kleine Fische hat. Doch was sind diese unter so viele?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Jesus sprach: „Laßt die Leute sich lagern wie bei einem Mahl.“<a class='mr'></a> Nun gab es an dem Ort viel Gras. Somit lagerten sich die Männer, etwa fünftausend an Zahl.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Da nahm Jesus die Brote, und nachdem er Dank gesagt hatte, verteilte er sie unter die, die sich gelagert hatten, ebenso auch von den kleinen Fischen, soviel sie wollten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Als sie sich aber gesättigt<a class='mr'></a> hatten, sprach er zu seinen Jüngern: „Sammelt die übriggebliebenen Brocken, damit nichts verschwendet werde.“ <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Daher sammelten sie diese, und sie füllten zwölf Körbe mit Brocken von den fünf Gerstenbroten, welche von denen, die gegessen hatten, übriggelassen worden waren.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Als somit die Menschen die Zeichen sahen, die er tat, begannen sie zu sagen: „Dieser ist bestimmt der Prophet,<a class='mr'></a> der in die Welt kommen soll.“ <span id='dcv_6_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Als nun Jesus erkannte, daß sie im Begriff waren, zu kommen und ihn zu ergreifen, um ihn zum König zu machen, zog er sich wieder auf den Berg zurück,<a class='mr'></a> er allein.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Als der Abend anbrach, gingen seine Jünger ans Meer hinab,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>und [nachdem sie] in ein Boot gestiegen [waren], fuhren sie über das Meer nach Kapẹrnaum. Es war nun schon dunkel geworden, und noch war Jesus nicht zu ihnen gekommen. <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Auch begann das Meer aufgewühlt zu werden, weil ein starker Wind wehte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Als sie aber etwa fünf oder sechs Kilometer<a class='fn'></a> gerudert hatten, sahen sie Jesus auf dem Meer schreiten und nahe an das Boot herankommen; und Furcht ergriff sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>Er aber sprach zu ihnen: „Ich bin’s; fürchtet euch nicht!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>Daher waren sie willens, ihn ins Boot zu nehmen, und sogleich war das Boot an dem Land, dem sie zusteuerten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>Am nächsten Tag sah die Volksmenge, die auf der anderen Seite des Meeres stand, daß kein Boot da war, außer einem kleinen, und daß Jesus nicht mit seinen Jüngern das Boot bestiegen hatte, sondern daß seine Jünger allein weggefahren waren; <span id='dcv_6_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>doch trafen Boote aus Tibẹrias in der Nähe des Ortes ein, wo sie, nachdem der Herr<a class='fn'></a> Dank gesagt hatte, das Brot gegessen hatten. <span id='dcv_6_24' class='dv'>24&#160;</span>Als somit die Volksmenge sah, daß weder Jesus da war noch seine Jünger, stiegen sie in ihre kleinen Boote und kamen nach Kapẹrnaum, um Jesus zu suchen<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Als sie ihn dann auf der anderen Seite des Meeres fanden, sagten sie zu ihm: „Rabbi<a class='mr'></a>, wann bist du hierhergekommen?“ <span id='dcv_6_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Jesus antwortete ihnen und sprach: „Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Ihr sucht mich nicht, weil ihr Zeichen gesehen, sondern weil ihr von den Broten gegessen habt und satt geworden seid.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Wirkt nicht für die Speise, die vergeht,<a class='mr'></a> sondern für die Speise, die für das ewige Leben bleibt,<a class='mr'></a> die der Menschensohn euch geben wird; denn diesen hat der Vater, ja Gott, mit seinem Siegel [des Wohlgefallens] versehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>Daher sagten sie zu ihm: „Was sollen wir tun, um die Werke Gottes zu wirken?“ <span id='dcv_6_29' class='dv'>29&#160;</span>Als Antwort sprach Jesus zu ihnen: „Dies ist das Werk Gottes, daß ihr Glauben<a class='mr'></a> an den ausübt, den jener ausgesandt hat.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Daher sagten sie zu ihm: „Was für ein Zeichen<a class='mr'></a> tust du denn, damit wir [es] sehen und dir glauben? Was für ein Werk tust du? <span id='dcv_6_31' class='dv'>31&#160;</span>Unsere Vorväter aßen das Manna<a class='mr'></a> in der Wildnis, so wie geschrieben steht: ‚Er gab ihnen Brot aus dem Himmel zu essen.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_32' class='dv'>32&#160;</span>Demzufolge sagte Jesus zu ihnen: „Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Nicht Moses gab euch das Brot vom Himmel, sondern mein Vater gibt euch das wahre Brot vom Himmel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_33' class='dv'>33&#160;</span>Denn das Brot Gottes ist der, der vom Himmel herabkommt und der Welt Leben gibt.“ <span id='dcv_6_34' class='dv'>34&#160;</span>Deshalb sagten sie zu ihm: „Herr, gib uns dieses Brot allezeit.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_35' class='dv'>35&#160;</span>Jesus sprach zu ihnen: „Ich bin das Brot des Lebens. Wer zu mir kommt, wird überhaupt nicht hungrig werden, und wer Glauben an mich ausübt, wird überhaupt nie durstig werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_36' class='dv'>36&#160;</span>Ich habe euch aber gesagt: Ihr habt mich<a class='fn'></a> sogar gesehen, und dennoch glaubt ihr nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_37' class='dv'>37&#160;</span>Alles, was der Vater mir gibt, wird zu mir kommen, und den, der zu mir kommt, will ich keinesfalls wegtreiben;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>denn ich bin vom Himmel herabgekommen,<a class='mr'></a> nicht um meinen Willen zu tun, sondern den Willen dessen, der mich gesandt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_39' class='dv'>39&#160;</span>Dies ist der Wille dessen, der mich gesandt hat, daß ich von allem, was er mir gegeben hat, nichts verliere, sondern daß ich es am letzten Tag zur Auferstehung bringe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_40' class='dv'>40&#160;</span>Denn dies ist der Wille meines Vaters, daß jeder, der den Sohn sieht und Glauben an ihn ausübt, ewiges Leben habe,<a class='mr'></a> und ich will ihn am letzten Tag zur Auferstehung bringen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_41' class='dv'>41&#160;</span>Daher begannen die Juden über ihn zu murren, weil er sagte: „Ich bin das Brot, das vom Himmel herabgekommen ist“;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_42' class='dv'>42&#160;</span>und sie begannen zu sagen:<a class='mr'></a> „Ist dieser nicht Jesus, der Sohn Josephs,<a class='mr'></a> dessen Vater und Mutter wir kennen? Wie kommt es, daß er nun sagt: ‚Ich bin vom Himmel herabgekommen.‘?“ <span id='dcv_6_43' class='dv'>43&#160;</span>Jesus gab ihnen zur Antwort: „Hört auf, untereinander zu murren. <span id='dcv_6_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Niemand kann zu mir kommen, es sei denn, der Vater, der mich gesandt hat, ziehe ihn;<a class='mr'></a> und ich will ihn am letzten Tag zur Auferstehung bringen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Es steht in den P<span class='alt'>ROPHETEN</span> geschrieben: ‚Und sie werden alle von Jehova<a class='fn'></a> belehrt<a class='fn'></a> sein.‘<a class='mr'></a> Jeder, der vom Vater gehört und gelernt hat, kommt zu mir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_46' class='dv'>46&#160;</span>Nicht, daß jemand den Vater gesehen hat,<a class='mr'></a> ausgenommen der, der von Gott her ist; dieser hat den Vater gesehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wer glaubt, hat ewiges Leben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Ich bin das Brot<a class='mr'></a> des Lebens. <span id='dcv_6_49' class='dv'>49&#160;</span>Eure Vorväter aßen das Manna<a class='mr'></a> in der Wildnis und starben trotzdem. <span id='dcv_6_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Dies ist das Brot, das vom Himmel herabkommt, damit irgend jemand davon esse und nicht sterbe. <span id='dcv_6_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Ich bin das lebendige Brot, das vom Himmel herabgekommen ist; wenn jemand von diesem Brot ißt, wird er immerdar leben; und in der Tat, das Brot, das ich geben werde, ist mein Fleisch<a class='mr'></a> zugunsten des Lebens der Welt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_52' class='dv'>52&#160;</span>Daher begannen die Juden miteinander zu streiten und sprachen: „Wie kann uns dieser sein Fleisch zu essen geben?“ <span id='dcv_6_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>Deshalb sagte Jesus zu ihnen: „Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wenn ihr nicht das Fleisch<a class='mr'></a> des Menschensohnes eßt und sein Blut<a class='mr'></a> trinkt, so habt ihr kein Leben<a class='mr'></a> in euch selbst. <span id='dcv_6_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Wer sich von meinem Fleisch nährt und mein Blut trinkt, hat ewiges Leben, und ich werde ihn am letzten Tag zur Auferstehung bringen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_55' class='dv dx'><a>55&#160;</a></span>denn mein Fleisch ist wahre Speise, und mein Blut ist wahrer Trank. <span id='dcv_6_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>Wer sich von meinem Fleisch nährt und mein Blut trinkt, bleibt in Gemeinschaft mit mir<a class='fn'></a> und ich in Gemeinschaft mit ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_57' class='dv dx'><a>57&#160;</a></span>So, wie der lebendige<a class='mr'></a> Vater mich ausgesandt hat und ich des Vaters wegen lebe, so wird auch der, der sich von mir nährt, meinetwegen leben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_58' class='dv dx'><a>58&#160;</a></span>Dies ist das Brot, das vom Himmel herabgekommen ist. Es ist nicht wie [damals], als eure Vorväter aßen und dennoch starben. Wer sich von diesem Brot nährt, wird immerdar leben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_59' class='dv'>59&#160;</span>Diese Dinge sagte er, als er in der öffentlichen Versammlung in Kapẹrnaum lehrte.</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_60' class='dv'>60&#160;</span>Daher sagten viele von seinen Jüngern, als sie dies hörten: „Diese Rede ist anstößig; wer kann sie anhören?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_61' class='dv'>61&#160;</span>Jesus aber, der bei sich wußte, daß seine Jünger darüber murrten, sprach zu ihnen: „Veranlaßt euch dies zum Straucheln<a class='mr'></a>? <span id='dcv_6_62' class='dv'>62&#160;</span>Was nun, wenn ihr den Menschensohn dahin auffahren seht, wo er zuvor war?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_63' class='dv'>63&#160;</span>Der Geist ist es, der Leben gibt;<a class='mr'></a> das Fleisch ist von gar keinem Nutzen. Die Worte, die ich zu euch geredet habe, sind<a class='fn'></a> Geist<a class='mr'></a> und sind Leben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_64' class='dv dx'><a>64&#160;</a></span>Aber es gibt einige unter euch, die nicht glauben.“ Jesus wußte nämlich von Anfang an, wer die waren, die nicht glaubten, und wer der war, der ihn verraten würde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_65' class='dv dx'><a>65&#160;</a></span>So sagte er weiter: „Darum habe ich zu euch gesagt: Niemand kann zu mir kommen, es sei denn, es werde ihm vom Vater gewährt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_66' class='dv dx'><a>66&#160;</a></span>Deswegen wandten sich viele seiner Jünger ab, den hinter ihnen [liegenden] Dingen zu,<a class='mr'></a> und gingen nicht mehr mit ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_67' class='dv'>67&#160;</span>Daher sagte Jesus zu den Zwölfen: „Ihr wollt doch nicht etwa auch weggehen?“ <span id='dcv_6_68' class='dv dx'><a>68&#160;</a></span>Sịmon Petrus<a class='mr'></a> antwortete ihm: „Herr, zu wem sollen wir gehen?<a class='mr'></a> Du hast Worte ewigen Lebens;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_69' class='dv'>69&#160;</span>und wir haben geglaubt und erkannt, daß du der Heilige Gottes bist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_70' class='dv dx'><a>70&#160;</a></span>Jesus antwortete ihnen: „Habe ich nicht euch Zwölf auserwählt?<a class='mr'></a> Einer von euch jedoch ist ein Verleumder.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_6_71' class='dv dx'><a>71&#160;</a></span>Er redete aber von Judas, [dem Sohn] des Sịmon Iskạriot; denn dieser stand im Begriff, ihn zu verraten<a class='mr'></a>, obwohl er einer von den Zwölfen war.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Nach diesen Dingen nun wanderte Jesus weiter in Galilạ̈a umher, denn er wollte nicht in Judạ̈a umherwandern, weil die Juden ihn zu töten suchten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Indes nahte das Fest der Juden, das Laubhüttenfest<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Darum sagten seine Brüder<a class='mr'></a> zu ihm: „Geh weg von hier, und begib dich nach Judạ̈a, damit auch deine Jünger die Werke sehen, die du tust. <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Denn niemand tut etwas im verborgenen, während er selbst öffentlich bekannt zu werden sucht. Wenn du diese Dinge tust, so mache dich der Welt offenbar.“ <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Seine Brüder<a class='mr'></a> übten tatsächlich keinen Glauben an ihn aus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_6' class='dv'>6&#160;</span>Daher sagte Jesus zu ihnen: „Meine bestimmte Zeit ist noch nicht da,<a class='mr'></a> doch eure bestimmte Zeit ist stets da. <span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Die Welt hat keinen Grund, euch zu hassen, mich aber haßt sie, weil ich über sie Zeugnis ablege, daß ihre Werke böse sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ihr geht zum Fest hinauf; ich gehe noch nicht zu diesem Fest hinauf, weil meine bestimmte Zeit<a class='mr'></a> noch nicht völlig gekommen ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Nachdem er ihnen also diese Dinge gesagt hatte, blieb er in Galilạ̈a.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Als aber seine Brüder zum Fest hinaufgegangen waren, ging auch er selbst hinauf, nicht öffentlich, sondern wie im verborgenen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>Daher begannen die Juden auf dem Fest nach ihm zu suchen<a class='mr'></a> und sprachen: „Wo ist dieser [Mensch]?“ <span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>Und es gab unter den Volksmengen viel Gemurmel über ihn.<a class='mr'></a> Die einen sagten: „Er ist ein guter Mensch.“ Andere sagten: „Das ist er nicht, sondern er führt die Volksmenge irre.“ <span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Aus Furcht vor den Juden redete natürlich niemand öffentlich über ihn.<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_14' class='dv'>14&#160;</span>Als nun das Fest zur Hälfte vorbei war, ging Jesus in den Tempel hinauf und begann zu lehren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Daher begannen sich die Juden zu wundern und sprachen: „Wieso ist dieser Mann gelehrt,<a class='mr'></a> da er nicht auf den Schulen studiert hat?“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Jesus dagegen antwortete ihnen und sprach: „Was ich lehre, ist nicht mein, sondern gehört dem, der mich gesandt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Wenn jemand <span class='alt'>SEINEN</span> Willen zu tun begehrt, wird er erkennen, ob die Lehre von Gott ist<a class='mr'></a> oder ob ich aus<a class='fn'></a> mir selbst rede. <span id='dcv_7_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Wer aus sich selbst redet, sucht seine eigene Ehre; wer aber die Ehre<a class='mr'></a> dessen sucht, der ihn gesandt hat, dieser ist wahrhaftig, und keine Ungerechtigkeit ist in ihm. <span id='dcv_7_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Hat nicht Moses euch das G<span class='alt'>ESETZ</span><a class='mr'></a> gegeben? Doch niemand von euch gehorcht dem G<span class='alt'>ESETZ</span>. Warum sucht ihr mich zu töten?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Die Volksmenge antwortete: „Du hast einen Dämon.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Wer sucht dich zu töten?“ <span id='dcv_7_21' class='dv'>21&#160;</span>Als Antwort sagte Jesus zu ihnen: „Eine einzige Tat habe ich gewirkt,<a class='mr'></a> und ihr verwundert euch alle. <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Aus diesem Grund hat Moses euch die Beschneidung<a class='mr'></a> gegeben — nicht daß sie von Moses stammt, sondern von den Vorvätern —,<a class='mr'></a> und ihr beschneidet einen Menschen an einem Sabbat. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Wenn ein Mensch an einem Sabbat die Beschneidung empfängt, damit das Gesetz Mose nicht gebrochen werde, grollt ihr mir da, weil ich einen Menschen an einem Sabbat vollständig gesund gemacht habe?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Richtet nicht mehr nach der äußeren Erscheinung, sondern fällt ein gerechtes Urteil.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Daher begannen einige von den Bewohnern Jerusalems zu sagen: „Ist das nicht der Mann, den sie zu töten suchen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und doch, seht, er redet in der Öffentlichkeit,<a class='mr'></a> und man sagt nichts zu ihm. Die Vorsteher haben doch nicht etwa wirklich erkannt, daß dieser der Christus ist?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Wir dagegen wissen, woher dieser Mensch ist;<a class='mr'></a> wenn aber der Christus kommt, wird niemand wissen, woher er ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>Daher rief Jesus aus, als er im Tempel lehrte, und sprach: „Ihr kennt mich und wißt auch, woher ich bin.<a class='mr'></a> Auch bin ich nicht aus eigenem Antrieb gekommen,<a class='mr'></a> sondern der mich gesandt hat, besteht wirklich,<a class='mr'></a> und ihr kennt ihn nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Ich kenne ihn,<a class='mr'></a> weil ich ein Vertreter von ihm bin, und jener hat mich ausgesandt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Infolgedessen suchten sie sich seiner zu bemächtigen,<a class='mr'></a> doch niemand legte Hand an ihn, denn seine Stunde<a class='mr'></a> war noch nicht gekommen. <span id='dcv_7_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Dennoch glaubten viele von der Volksmenge an ihn;<a class='mr'></a> und sie fingen an zu sagen: „Wenn der Christus gekommen ist, wird er doch nicht etwa mehr Zeichen tun,<a class='mr'></a> als dieser getan hat?“</p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Die Pharisäer hörten, daß das Volk diese Dinge über ihn murmelte, und die Oberpriester und die Pharisäer sandten Beamte hin, um sich seiner zu bemächtigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Daher sprach Jesus: „Ich bleibe noch eine kleine Weile bei euch, ehe ich zu dem gehe, der mich gesandt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Ihr werdet mich suchen,<a class='mr'></a> doch werdet ihr mich nicht finden, und wo ich bin, könnt ihr nicht hinkommen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Deshalb sagten die Juden unter sich: „Wohin beabsichtigt dieser zu gehen, so daß wir ihn nicht finden werden? Er beabsichtigt doch nicht etwa, zu den unter den Griechen versprengten<a class='mr'></a> [Juden]<a class='fn'></a> zu gehen und die Griechen zu lehren? <span id='dcv_7_36' class='dv'>36&#160;</span>Was bedeutet das Wort, das er sprach: ‚Ihr werdet mich suchen, doch werdet ihr mich nicht finden, und wo ich bin, könnt ihr nicht hinkommen.‘?“</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Nun, an dem letzten Tag, dem großen Tag des Festes,<a class='mr'></a> stand Jesus auf, und er rief aus, indem er sprach: „Wenn jemand durstig<a class='mr'></a> ist, komme er zu mir und trinke. <span id='dcv_7_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Wer an mich glaubt,<a class='mr'></a> so wie die Schrift gesagt hat: ‚Aus dessen Innerstem werden Ströme lebendigen Wassers fließen.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Das sagte er jedoch hinsichtlich des Geistes, den die, die an ihn glauben, empfangen sollten; denn noch war der Geist nicht da,<a class='mr'></a> weil Jesus noch nicht verherrlicht worden war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Daher begannen einige von der Volksmenge, die diese Worte hörten, zu sagen: „Dieser ist bestimmt <span class='alt'>DER</span> P<span class='alt'>ROPHET</span>.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Andere sagten: „Dieser ist der Christus.“<a class='mr'></a> Aber einige sagten: „Der Christus<a class='mr'></a> kommt doch eigentlich nicht aus Galilạ̈a?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Hat nicht die Schrift gesagt, daß der Christus aus der Nachkommenschaft Davids<a class='mr'></a> und aus Bẹthlehem,<a class='mr'></a> dem Dorf, komme, wo David zu sein pflegte?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_43' class='dv'>43&#160;</span>Daher entstand seinetwegen eine Spaltung unter der Volksmenge.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_44' class='dv'>44&#160;</span>Einige von ihnen wollten sich jedoch seiner bemächtigen, doch keiner legte Hand an ihn.</p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Darum gingen die Beamten zu den Oberpriestern und Pharisäern zurück, und die Letztgenannten sprachen zu ihnen: „Wie kommt es, daß ihr ihn nicht hergebracht habt?“ <span id='dcv_7_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Die Beamten erwiderten: „Nie hat ein [anderer] Mensch auf diese Weise geredet.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Darauf antworteten die Pharisäer: „Ihr seid doch nicht etwa auch irregeführt worden? <span id='dcv_7_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Es glaubt doch niemand von den Vorstehern oder den Pharisäern an ihn?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Diese Volksmenge aber, die das G<span class='alt'>ESETZ</span> nicht kennt, verfluchte Leute sind sie.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Nikodẹmus, der zuvor zu ihm gekommen war und der einer von ihnen war, sagte zu ihnen: <span id='dcv_7_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>„Unser Gesetz richtet [doch] einen Menschen nicht, es habe ihn denn zuvor gehört<a class='mr'></a> und habe erkannt, was er tut?“ <span id='dcv_7_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>Sie gaben ihm zur Antwort: „Du bist doch nicht etwa auch aus Galilạ̈a? Forsche nach und sieh, daß kein Prophet<a class='mr'></a> aus Galilạ̈a erweckt wird.“</p></div><div id='p57' class='par clearTextFlow'><p class='sb'>In den Handschriften אBSy<sup>s</sup> fehlen die Verse von Vers 53 an bis zu <a>Kapitel 8, Vers 11</a>, die (mit einigen Abweichungen in den verschiedenen griechischen Texten und Übersetzungen) wie folgt lauten:</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span><span class='alt'>Da</span> <span class='alt'>gingen</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>ein</span> <span class='alt'>jeder</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>seinem</span> <span class='alt'>Haus.</span></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span><span class='alt'>Jesus</span> <span class='alt'>aber</span> <span class='alt'>ging</span> <span class='alt'>an</span> <span class='alt'>den</span> <span class='alt'>Ölberg.</span> <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span><span class='alt'>Bei</span> <span class='alt'>Tagesanbruch</span> <span class='alt'>jedoch</span> <span class='alt'>fand</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>sich</span> <span class='alt'>wieder</span> <span class='alt'>im</span> <span class='alt'>Tempel</span> <span class='alt'>ein,</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>das</span> <span class='alt'>ganze</span> <span class='alt'>Volk</span> <span class='alt'>begann</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>ihm</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>kommen,</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>setzte</span> <span class='alt'>sich</span> <span class='alt'>nieder</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>begann</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>lehren.</span> <span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span><span class='alt'>Nun</span> <span class='alt'>brachten</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>Schriftgelehrten</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>Pharisäer</span> <span class='alt'>eine</span> <span class='alt'>Frau</span> <span class='alt'>herbei,</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>beim</span> <span class='alt'>Ehebruch</span> <span class='alt'>ertappt</span> <span class='alt'>worden</span> <span class='alt'>war,</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>stellten</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>in</span> <span class='alt'>ihre</span> <span class='alt'>Mitte,</span> <span class='alt'>und</span> <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span><span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>sagten</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>ihm:</span> <span class='alt'>„Lehrer,</span> <span class='alt'>diese</span> <span class='alt'>Frau</span> <span class='alt'>ist</span> <span class='alt'>auf</span> <span class='alt'>frischer</span> <span class='alt'>Tat</span> <span class='alt'>beim</span> <span class='alt'>Ehebruch</span> <span class='alt'>ertappt</span> <span class='alt'>worden.</span> <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span><span class='alt'>Im</span> <span class='alt'>GESETZ</span> <span class='alt'>schrieb</span> <span class='alt'>uns</span> <span class='alt'>Moses</span> <span class='alt'>vor,</span> <span class='alt'>solche</span> <span class='alt'>Frauen</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>steinigen.</span> <span class='alt'>Was</span> <span class='alt'>sagst</span> <span class='alt'>du</span> <span class='alt'>nun</span> <span class='alt'>dazu?“</span> <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span><span class='alt'>Natürlich</span> <span class='alt'>sagten</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>das,</span> <span class='alt'>um</span> <span class='alt'>ihn</span> <span class='alt'>auf</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>Probe</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>stellen,</span> <span class='alt'>damit</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>einen</span> <span class='alt'>Grund</span> <span class='alt'>zur</span> <span class='alt'>Anklage</span> <span class='alt'>gegen</span> <span class='alt'>ihn</span> <span class='alt'>hätten.</span> <span class='alt'>Jesus</span> <span class='alt'>aber</span> <span class='alt'>beugte</span> <span class='alt'>sich</span> <span class='alt'>nieder</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>begann</span> <span class='alt'>mit</span> <span class='alt'>seinem</span> <span class='alt'>Finger</span> <span class='alt'>auf</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>Erde</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>schreiben.</span> <span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span><span class='alt'>Als</span> <span class='alt'>sie</span> <span class='alt'>aber</span> <span class='alt'>dabei</span> <span class='alt'>beharrten,</span> <span class='alt'>ihn</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>befragen,</span> <span class='alt'>richtete</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>sich</span> <span class='alt'>auf</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>sprach</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>ihnen:</span> <span class='alt'>„Wer</span> <span class='alt'>von</span> <span class='alt'>euch</span> <span class='alt'>ohne</span> <span class='alt'>Sünde</span> <span class='alt'>ist,</span> <span class='alt'>werfe</span> <span class='alt'>als</span> <span class='alt'>erster</span> <span class='alt'>einen</span> <span class='alt'>Stein</span> <span class='alt'>auf</span> <span class='alt'>sie.“</span> <span id='dcv_8_8' class='dv'>8&#160;</span><span class='alt'>Und</span> <span class='alt'>sich</span> <span class='alt'>wieder</span> <span class='alt'>vornüberbeugend,</span> <span class='alt'>schrieb</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>weiter</span> <span class='alt'>auf</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>Erde.</span> <span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span><span class='alt'>Diejenigen</span> <span class='alt'>aber,</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>das</span> <span class='alt'>hörten,</span> <span class='alt'>begannen</span> <span class='alt'>hinauszugehen,</span> <span class='alt'>einer</span> <span class='alt'>nach</span> <span class='alt'>dem</span> <span class='alt'>anderen,</span> <span class='alt'>angefangen</span> <span class='alt'>bei</span> <span class='alt'>den</span> <span class='alt'>älteren</span> <span class='alt'>Männern,</span> <span class='alt'>und</span> <span class='alt'>er</span> <span class='alt'>wurde</span> <span class='alt'>allein</span> <span class='alt'>zurückgelassen</span> <span class='alt'>mit</span> <span class='alt'>der</span> <span class='alt'>Frau,</span> <span class='alt'>die</span> <span class='alt'>in</span> <span class='alt'>ihrer</span> <span class='alt'>Mitte</span> <span class='alt'>war.</span> <span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span><span class='alt'>Sich</span> <span class='alt'>aufrichtend,</span> <span class='alt'>sagte</span> <span class='alt'>Jesus</span> <span class='alt'>zu</span> <span class='alt'>ihr:</span> <span class='alt'>„Frau,</span> <span class='alt'>wo</span> <span class='alt'>sind</span> <span class='alt'>sie?</span> <span class='alt'>Hat</span> <span class='alt'>dich</span> <span class='alt'>keiner</span> <span class='alt'>verurteilt?“</span> <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span><span class='alt'>Sie</span> <span class='alt'>sagte:</span> <span class='alt'>„Keiner,</span> <span class='alt'>Herr.“</span> <span class='alt'>Jesus</span> <span class='alt'>sprach:</span> <span class='alt'>„Auch</span> <span class='alt'>ich</span> <span class='alt'>verurteile</span> <span class='alt'>dich</span> <span class='alt'>nicht.</span> <span class='alt'>Geh</span> <span class='alt'>hin;</span> <span class='alt'>treibe</span> <span class='alt'>von</span> <span class='alt'>nun</span> <span class='alt'>an</span> <span class='alt'>nicht</span> <span class='alt'>mehr</span> <span class='alt'>Sünde.“</span></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Daher redete Jesus wieder zu ihnen und sprach: „Ich bin das Licht<a class='mr'></a> der Welt. Wer mir nachfolgt, wird keineswegs in der Finsternis wandeln,<a class='mr'></a> sondern wird das Licht des Lebens besitzen.“ <span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>Infolgedessen sagten die Pharisäer zu ihm: „Du legst Zeugnis über dich selbst ab; dein Zeugnis ist nicht wahr.“ <span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>Jesus gab ihnen zur Antwort: „Auch wenn ich über mich selbst Zeugnis ablege, ist mein Zeugnis<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wahr, weil ich weiß, woher ich gekommen bin und wohin ich gehe.<a class='mr'></a> Ihr aber wißt nicht, woher ich gekommen bin und wohin ich gehe. <span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Ihr richtet nach dem Fleisch;<a class='mr'></a> ich richte überhaupt niemand.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>Und doch, wenn ich richte, so ist mein Gericht wahrhaftig, denn ich bin nicht allein, sondern der Vater, der<a class='fn'></a> mich gesandt hat, ist mit mir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Auch in eurem eigenen G<span class='alt'>ESETZ</span> steht geschrieben: ‚Das Zeugnis zweier Menschen ist wahr.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>Ich bin es, der Zeugnis über mich selbst ablegt, und der Vater, der mich gesandt hat, legt Zeugnis über mich ab.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_19' class='dv'>19&#160;</span>Daher sagten sie weiter zu ihm: „Wo ist dein Vater?“ Jesus antwortete: „Ihr kennt weder mich noch meinen Vater.<a class='mr'></a> Würdet ihr mich kennen, so würdet ihr auch meinen Vater kennen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Diese Worte redete er in der Schatzhalle<a class='mr'></a>, als er im Tempel lehrte. Doch niemand bemächtigte sich seiner,<a class='mr'></a> denn seine Stunde<a class='mr'></a> war noch nicht gekommen.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_21' class='dv'>21&#160;</span>Daher sagte er wieder zu ihnen: „Ich gehe weg, und ihr werdet mich suchen<a class='mr'></a>, und doch werdet ihr in eurer Sünde sterben.<a class='mr'></a> Wohin ich gehe, könnt ihr nicht hinkommen.“ <span id='dcv_8_22' class='dv'>22&#160;</span>Daher begannen die Juden zu sagen: „Er wird sich doch nicht etwa selbst töten? Denn er sagt: ‚Wohin ich gehe, könnt ihr nicht hinkommen.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Da sagte er weiter zu ihnen: „Ihr seid von den unteren Bereichen<a class='fn'></a>; ich bin von den oberen Bereichen.<a class='mr'></a> Ihr seid von dieser Welt;<a class='mr'></a> ich bin nicht von dieser Welt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Daher habe ich euch gesagt: Ihr werdet in euren Sünden sterben.<a class='mr'></a> Denn wenn ihr nicht glaubt, daß ich es bin, so werdet ihr in euren Sünden sterben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Daher begannen sie zu ihm zu sagen: „Wer bist du?“ Jesus sprach zu ihnen: „Warum rede ich überhaupt zu euch?<a class='fn'></a> <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>Ich habe vieles über euch zu reden und zu richten. In der Tat, der mich gesandt hat, ist wahrhaftig, und gerade die Dinge, die ich von ihm gehört habe, rede ich in der Welt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_27' class='dv'>27&#160;</span>Sie erfaßten nicht, daß er vom Vater zu ihnen redete. <span id='dcv_8_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Daher sprach Jesus: „Wenn ihr einst den Menschensohn<a class='mr'></a> erhöht habt,<a class='mr'></a> dann werdet ihr erkennen, daß ich es bin<a class='mr'></a> und daß ich nichts aus eigenem Antrieb<a class='fn'></a> tue;<a class='mr'></a> sondern so, wie der Vater mich gelehrt hat, rede ich diese Dinge.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Und der mich gesandt hat, ist mit mir; er hat mich nicht mir selbst überlassen, weil ich allezeit das tue, was ihm wohlgefällig ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_30' class='dv'>30&#160;</span>Als er diese Dinge redete, glaubten viele an ihn.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Und so sagte Jesus dann zu den Juden, die ihm geglaubt hatten: „Wenn ihr in meinem Wort bleibt,<a class='mr'></a> seid ihr wirklich meine Jünger, <span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>und ihr werdet die Wahrheit<a class='mr'></a> erkennen, und die Wahrheit wird euch frei machen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Sie entgegneten ihm: „Wir sind Nachkommen<a class='fn'></a> Abrahams<a class='mr'></a> und sind niemals jemandes Sklaven gewesen.<a class='mr'></a> Wieso sagst du: ‚Ihr werdet frei werden.‘?“ <span id='dcv_8_34' class='dv'>34&#160;</span>Jesus antwortete ihnen: „Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Jeder, der die Sünde tut, ist ein Sklave der Sünde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Überdies bleibt der Sklave nicht für immer im Haus; der Sohn bleibt für immer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Darum, wenn euch der Sohn frei macht, werdet ihr tatsächlich frei sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_37' class='dv'>37&#160;</span>Ich weiß, daß ihr Nachkommen Abrahams seid; ihr aber sucht mich zu töten,<a class='mr'></a> weil mein Wort keine Fortschritte unter euch macht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Was ich bei meinem Vater<a class='mr'></a> gesehen habe, das rede ich;<a class='mr'></a> und daher tut ihr die Dinge, die ihr von [eurem] Vater gehört habt.“ <span id='dcv_8_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Als Antwort sagten sie zu ihm: „Unser Vater ist Abraham.“<a class='mr'></a> Jesus sprach zu ihnen: „Wenn ihr Abrahams Kinder seid,<a class='mr'></a> so tut die Werke Abrahams. <span id='dcv_8_40' class='dv'>40&#160;</span>Nun aber sucht ihr mich zu töten, einen Menschen, der euch die Wahrheit gesagt hat, die ich von Gott gehört habe.<a class='mr'></a> Das hat Abraham nicht getan.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Ihr tut die Werke eures Vaters.“ Sie sagten zu ihm: „Wir sind nicht durch Hurerei geboren worden; wir haben e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;n Vater,<a class='mr'></a> Gott.“</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_42' class='dv'>42&#160;</span>Jesus sprach zu ihnen: „Wenn Gott euer Vater wäre, würdet ihr mich lieben,<a class='mr'></a> denn ich bin von Gott ausgegangen und bin hier.<a class='mr'></a> Auch bin ich ja nicht aus eigenem Antrieb gekommen, sondern jener hat mich ausgesandt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_43' class='dv'>43&#160;</span>Wie kommt es, daß ihr nicht versteht, was ich rede? Weil ihr nicht auf mein Wort hören könnt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Ihr seid aus eurem Vater, dem Teufel<a class='mr'></a>, und nach den Begierden eures Vaters<a class='mr'></a> wünscht ihr zu tun. Jener war ein Totschläger, als er begann,<a class='mr'></a> und er stand in der Wahrheit nicht fest, weil die Wahrheit nicht in ihm ist. Wenn er die Lüge redet, so redet er gemäß seiner eigenen Neigung, denn er ist ein Lügner und der Vater der [Lüge].<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_45' class='dv'>45&#160;</span>Weil ich dagegen die Wahrheit sage, glaubt ihr mir nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Wer von euch überführt mich einer Sünde?<a class='mr'></a> Wie kommt es, daß ihr mir nicht glaubt, wenn ich die Wahrheit rede? <span id='dcv_8_47' class='dv'>47&#160;</span>Wer aus Gott ist, hört auf die Worte Gottes.<a class='mr'></a> Darum hört ihr nicht zu, weil ihr nicht aus Gott seid.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Die Juden gaben ihm zur Antwort: „Sagen wir nicht mit Recht: Du bist ein Samarịter<a class='mr'></a> und hast einen Dämon?“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_49' class='dv'>49&#160;</span>Jesus antwortete: „Ich habe keinen Dämon,<a class='fn'></a> sondern ich ehre meinen Vater,<a class='mr'></a> und ihr entehrt mich. <span id='dcv_8_50' class='dv'>50&#160;</span>Ich aber suche nicht Ehre für mich selbst;<a class='mr'></a> da ist <span class='alt'>EINER</span>, der sucht und richtet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wenn jemand mein Wort hält, wird er den Tod überhaupt nie sehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_52' class='dv'>52&#160;</span>Die Juden sagten zu ihm: „Jetzt erkennen wir, daß du einen Dämon hast.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Abraham ist gestorben,<a class='mr'></a> ebenfalls die Propheten;<a class='mr'></a> du aber sagst: ‚Wenn jemand mein Wort hält, wird er den Tod überhaupt nie schmecken.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_53' class='dv'>53&#160;</span>Du bist doch nicht etwa größer<a class='mr'></a> als unser Vater Abraham, der gestorben ist? Auch die Propheten sind gestorben.<a class='mr'></a> Wer zu sein, beanspruchst du?“ <span id='dcv_8_54' class='dv'>54&#160;</span>Jesus antwortete: „Wenn ich mich selbst verherrliche, ist meine Herrlichkeit nichts. Mein Vater ist es, der mich verherrlicht,<a class='mr'></a> er, von dem ihr sagt, er sei euer Gott; <span id='dcv_8_55' class='dv'>55&#160;</span>und doch habt ihr ihn nicht erkannt.<a class='mr'></a> Ich aber kenne ihn.<a class='mr'></a> Und wenn ich sagte: Ich kenne ihn nicht, wäre ich wie ihr ein Lügner. Ich kenne ihn aber und halte sein Wort.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>Abraham, euer Vater, freute sich sehr über die Aussicht, meinen Tag zu sehen,<a class='mr'></a> und er sah ihn und freute sich.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_57' class='dv'>57&#160;</span>Daher sagten die Juden zu ihm: „Du bist noch nicht fünfzig Jahre alt, und dennoch hast du Abraham gesehen?“<a class='fn'></a> <span id='dcv_8_58' class='dv dx'><a>58&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihnen: „Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Ehe Abraham ins Dasein kam, bin ich gewesen.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_59' class='dv dx'><a>59&#160;</a></span>Darum hoben sie Steine auf, um [sie] auf ihn zu werfen;<a class='mr'></a> aber Jesus verbarg sich und ging aus dem Tempel hinaus.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Als er nun vorüberging, sah er einen Menschen, der von Geburt an blind war. <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und seine Jünger fragten ihn: „Rabbi<a class='mr'></a>, wer hat gesündigt,<a class='mr'></a> dieser oder seine Eltern,<a class='mr'></a> so daß er blind geboren wurde?“ <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Jesus antwortete: „Weder dieser hat gesündigt noch seine Eltern, sondern es ist geschehen, damit die Werke Gottes in seinem Fall offenbar gemacht würden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Wir müssen die Werke dessen wirken, der mich gesandt hat, solange es Tag ist;<a class='mr'></a> es kommt die Nacht<a class='mr'></a>, da niemand wirken kann. <span id='dcv_9_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Solange ich in der Welt bin, bin ich das Licht der Welt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Nachdem er diese Dinge gesagt hatte, spuckte er auf die Erde und machte mit dem Speichel einen Lehm[brei] und legte seinen Lehm[brei] auf die Augen [des Mannes]<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>und sagte zu ihm: „Geh, wasche<a class='mr'></a> dich im Teich von Silọam<a class='fn'></a><a class='mr'></a>“ (was übersetzt „Ausgesandt“ bedeutet). Und so ging er hin und wusch<a class='mr'></a> sich und kam sehend zurück.<a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Daher begannen die Nachbarn und die, die ihn früher als Bettler gesehen hatten, zu sagen: „Ist dieser nicht der Mann, der dazusitzen und zu betteln pflegte?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Die einen sprachen: „Er ist es.“ Andere sagten: „Keinesfalls, aber er gleicht ihm.“ Der Mann sprach: „Ich bin es.“ <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Demzufolge begannen sie zu ihm zu sagen: „Wie kommt es denn, daß deine Augen geöffnet wurden?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Er antwortete: „Der Mensch, Jesus genannt, machte einen Lehm[brei] und strich [ihn] mir auf die Augen und sagte zu mir: ‚Geh nach Silọam,<a class='mr'></a> und wasche dich.‘ Ich ging daher und wusch mich und wurde sehend.“ <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Darauf sagten sie zu ihm: „Wo ist dieser [Mann]?“ Er sprach: „Ich weiß [es] nicht.“</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>Sie führten ihn, den ehemals Blinden, zu den Pharisäern. <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>Übrigens war es Sabbat<a class='mr'></a> an dem Tag, an dem Jesus den Lehm[brei] gemacht und seine Augen geöffnet hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Diesmal begannen ihn daher auch die Pharisäer darüber zu befragen, wie er sehend geworden sei.<a class='mr'></a> Er sagte zu ihnen: „Er legte mir Lehm auf die Augen, und ich wusch mich und kann [nun] sehen.“ <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Daher begannen einige von den Pharisäern zu sagen: „Dieser Mensch ist nicht von Gott, denn er hält den Sabbat nicht.“<a class='mr'></a> Andere begannen zu sagen: „Wie kann ein Mensch, der ein Sünder ist, derartige Zeichen<a class='mr'></a> tun?“ Da gab es eine Spaltung<a class='mr'></a> unter ihnen. <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Deshalb sprachen sie wieder zu dem Blinden: „Was sagst du über ihn, da er dir die Augen geöffnet hat?“ Der [Mann] sagte: „Er ist ein Prophet.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Die Juden glaubten jedoch nicht von ihm, daß er blind gewesen und sehend geworden war, bis sie die Eltern dessen herbeiriefen, der sehend geworden war. <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>Und sie fragten sie: „Ist dies euer Sohn, von dem ihr sagt, er sei blind geboren worden? Wie kommt es denn, daß er jetzt sieht?“ <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Darauf gaben seine Eltern zur Antwort: „Wir wissen, daß dies unser Sohn ist und daß er blind geboren wurde. <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Wie es aber kommt, daß er jetzt sieht, wissen wir nicht, oder wer ihm die Augen geöffnet hat, wissen wir nicht. Fragt ihn. Er ist volljährig. Er soll für sich selbst reden.“ <span id='dcv_9_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Dies sagten seine Eltern, weil sie sich vor den Juden fürchteten,<a class='mr'></a> denn die Juden waren bereits übereingekommen, daß, wenn ihn jemand als Christus bekenne, er aus der Synagoge ausgeschlossen<a class='fn'></a> werden solle.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Deswegen sagten seine Eltern: „Er ist volljährig. Befragt ihn.“</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Daher riefen sie den Menschen, der blind gewesen war, ein zweites Mal und sagten zu ihm: „Gib Gott [die] Ehre;<a class='mr'></a> wir wissen, daß dieser Mensch ein Sünder ist.“ <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Er seinerseits antwortete: „Ob er ein Sünder ist, weiß ich nicht. Eines weiß ich, [nämlich] daß ich, obwohl ich blind war, jetzt sehe.“ <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Daher sagten sie zu ihm: „Was hat er mit dir getan? Wie hat er deine Augen geöffnet?“ <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>Er antwortete ihnen: „Ich habe es euch schon gesagt, und doch hörtet ihr nicht zu. Warum wollt ihr es wiederum hören? Ihr wollt doch nicht etwa auch seine Jünger werden?“ <span id='dcv_9_28' class='dv'>28&#160;</span>Darauf beschimpften sie ihn und sagten: „Du bist ein Jünger dieses [Menschen], wir aber sind Moses’ Jünger. <span id='dcv_9_29' class='dv'>29&#160;</span>Wir wissen, daß Gott zu Moses geredet hat;<a class='mr'></a> aber von diesem wissen wir nicht, woher er ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_30' class='dv'>30&#160;</span>Als Antwort sagte der Mensch zu ihnen: „Dies ist bestimmt verwunderlich,<a class='mr'></a> daß ihr nicht wißt, woher er ist, und doch hat er meine Augen geöffnet. <span id='dcv_9_31' class='dv'>31&#160;</span>Wir wissen, daß Gott nicht auf Sünder hört,<a class='mr'></a> doch wenn jemand gottesfürchtig ist und seinen Willen tut, hört er auf diesen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_32' class='dv'>32&#160;</span>Seit alters hat man nie davon gehört, daß jemand einem Blindgeborenen die Augen geöffnet hat. <span id='dcv_9_33' class='dv'>33&#160;</span>Wenn dieser [Mensch] nicht von Gott wäre,<a class='mr'></a> so könnte er gar nichts tun.“ <span id='dcv_9_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Sie antworteten ihm und sprachen: „Du bist ganz und gar in Sünden geboren worden,<a class='mr'></a> und dennoch lehrst du uns?“ Und sie warfen ihn hinaus!<a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_35' class='dv'>35&#160;</span>Jesus hörte, daß sie ihn hinausgeworfen hatten, und als er ihn fand, sprach er: „Glaubst du an den Menschensohn<a class='mr'></a>?“ <span id='dcv_9_36' class='dv'>36&#160;</span>Der [Mann] antwortete: „Und wer ist es, Herr, damit ich an ihn glaube?“ <span id='dcv_9_37' class='dv'>37&#160;</span>Jesus sprach zu ihm: „Du hast ihn gesehen, und übrigens, der mit dir redet, der ist es.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Darauf sagte er: „Ich glaube [an ihn], Herr<a class='fn'></a>.“ Und er huldigte<a class='mr'></a> ihm. <span id='dcv_9_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Und Jesus sagte: „Zu [diesem] Gericht<a class='mr'></a> bin ich in diese Welt gekommen: damit die, die nicht sehen, sehen könnten<a class='mr'></a> und die, die sehen, blind würden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_40' class='dv'>40&#160;</span>Diese Dinge hörten jene von den Pharisäern, die bei ihm waren, und sie sagten zu ihm: „Wir sind doch nicht etwa auch blind?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihnen: „Wenn ihr blind wärt, so hättet ihr keine Sünde. Doch nun sagt ihr: ‚Wir sehen.‘<a class='mr'></a> Eure Sünde<a class='mr'></a> bleibt.“</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>„Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wer nicht durch die Tür<a class='mr'></a> in die Schafhürde hineingeht, sondern anderswo hineinsteigt, der ist ein Dieb und ein Plünderer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv'>2&#160;</span>Wer aber durch die Tür<a class='mr'></a> hineingeht, ist Hirte<a class='mr'></a> der Schafe<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Diesem öffnet der Türhüter<a class='mr'></a>, und die Schafe<a class='mr'></a> hören auf seine Stimme, und er ruft seine eigenen Schafe beim Namen und führt sie hinaus. <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Wenn er die Seinen alle hinausgelassen hat, geht er vor ihnen her, und die Schafe folgen<a class='mr'></a> ihm, weil sie seine Stimme kennen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Einem Fremden werden sie keineswegs folgen, sondern werden vor ihm fliehen,<a class='mr'></a> weil sie die Stimme von Fremden nicht kennen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Jesus sagte ihnen dies in bildlicher Rede; doch erkannten sie nicht, was die Dinge bedeuteten, die er ihnen sagte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Daher sprach Jesus wieder: „Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Ich bin die Tür<a class='mr'></a> der Schafe. <span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Alle die, die an meiner Statt gekommen sind, sind Diebe und Plünderer;<a class='mr'></a> aber die Schafe haben nicht auf sie gehört.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Ich bin die Tür;<a class='mr'></a> jeder, der durch mich eintritt, wird gerettet werden, und er wird ein- und ausgehen und Weide<a class='mr'></a> finden. <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Der Dieb<a class='mr'></a> kommt nur, um zu stehlen und zu schlachten und zu vernichten.<a class='mr'></a> Ich bin gekommen, damit sie Leben haben und es in Fülle haben könnten. <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Ich bin der vortreffliche Hirte;<a class='mr'></a> der vortreffliche Hirte gibt seine Seele zugunsten der Schafe hin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Der Lohnarbeiter<a class='mr'></a>, der kein Hirte ist und dem die Schafe nicht zu eigen sind, sieht den Wolf kommen und verläßt die Schafe und flieht — und der Wolf reißt sie weg und zerstreut sie —,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>weil er ein Lohnarbeiter<a class='mr'></a> ist und sich nicht um die Schafe kümmert.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ich bin der vortreffliche<a class='fn'></a> Hirte, und ich kenne meine Schafe,<a class='mr'></a> und meine Schafe kennen mich,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>so wie der Vater mich kennt und ich den Vater kenne;<a class='mr'></a> und ich gebe meine Seele<a class='fn'></a> zugunsten der Schafe hin.<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und ich habe andere Schafe<a class='mr'></a>, die nicht aus dieser Hürde<a class='mr'></a> sind; auch diese muß ich bringen<a class='fn'></a>, und sie werden auf meine Stimme hören,<a class='mr'></a> und sie werden e&#160;i&#160;n&#160;e Herde werden [unter] e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Hirten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Deshalb liebt mich der Vater,<a class='mr'></a> weil ich meine Seele hingebe,<a class='mr'></a> damit ich sie wiederempfange. <span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Niemand hat sie mir weggenommen<a class='fn'></a>, sondern ich gebe sie aus eigenem Antrieb hin. Ich habe Gewalt, sie hinzugeben, und ich habe Gewalt, sie wiederzuempfangen.<a class='mr'></a> Das Gebot<a class='mr'></a> darüber habe ich von meinem Vater empfangen.“</p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>Wieder entstand wegen dieser Worte eine Spaltung<a class='mr'></a> unter den Juden. <span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Viele von ihnen sagten: „Er hat einen Dämon<a class='mr'></a> und ist wahnsinnig. Warum hört ihr ihm zu?“ <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Andere sagten: „Das sind nicht die Reden eines dämonisierten Menschen. Ein Dämon kann doch nicht etwa Blinden die Augen öffnen?“</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Zu jener Zeit fand in Jerusalem das Fest der Einweihung<a class='fn'></a> statt. Es war Winterzeit, <span id='dcv_10_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>und Jesus ging im Tempel in der Säulenhalle Sạlomos<a class='mr'></a> umher. <span id='dcv_10_24' class='dv'>24&#160;</span>Daher umringten ihn die Juden und begannen zu ihm zu sagen: „Wie lange hältst du unsere Seele in Spannung? Wenn du der Christus<a class='mr'></a> bist, so sage es uns freiheraus.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Jesus antwortete ihnen: „Ich habe [es] euch gesagt, und doch glaubt ihr nicht. Die Werke, die ich im Namen meines Vaters tue, diese legen Zeugnis über mich ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Aber ihr glaubt nicht, weil ihr nicht zu meinen Schafen gehört.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Meine Schafe<a class='mr'></a> hören auf meine Stimme, und ich kenne sie, und sie folgen mir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Und ich gebe ihnen ewiges Leben,<a class='mr'></a> und sie werden keinesfalls je vernichtet werden,<a class='mr'></a> und niemand wird sie aus meiner Hand reißen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_29' class='dv'>29&#160;</span>Was mein Vater<a class='mr'></a> mir gegeben hat, ist größer als alles andere,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und niemand kann sie aus der Hand des Vaters reißen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Ich und der Vater sind eins.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Nochmals hoben die Juden Steine auf, um ihn zu steinigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_32' class='dv'>32&#160;</span>Jesus erwiderte ihnen: „Ich habe euch viele vortreffliche Werke vom Vater her sehen lassen. Für welches dieser Werke steinigt ihr mich?“ <span id='dcv_10_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Die Juden antworteten ihm: „Wir steinigen dich nicht wegen eines vortrefflichen Werkes, sondern wegen Lästerung,<a class='mr'></a> ja weil du, obwohl du ein Mensch bist, dich selbst zu einem Gott machst.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Jesus antwortete ihnen: „Steht nicht in eurem G<span class='alt'>ESETZ</span> geschrieben:<a class='mr'></a> ‚Ich habe gesagt: „Ihr seid Götter.“&#160;‘?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Wenn er diejenigen ‚Götter‘<a class='mr'></a> nannte, gegen<a class='fn'></a> die das Wort Gottes erging, und die Schrift kann doch nicht ungültig gemacht werden,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>sagt ihr da zu mir<a class='fn'></a>, den der Vater geheiligt und in die Welt gesandt hat: ‚Du lästerst‘, weil ich gesagt habe: Ich bin Gottes Sohn?<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_37' class='dv'>37&#160;</span>Wenn ich nicht die Werke<a class='mr'></a> meines Vaters tue, so glaubt mir nicht. <span id='dcv_10_38' class='dv'>38&#160;</span>Wenn ich sie aber tue, so glaubt den Werken,<a class='mr'></a> auch wenn ihr mir nicht glaubt, damit ihr zu der Erkenntnis kommt und weiterhin erkennt, daß der Vater in Gemeinschaft mit mir ist und ich in Gemeinschaft mit dem Vater bin.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_39' class='dv'>39&#160;</span>Daher suchten sie ihn wieder zu greifen;<a class='mr'></a> er aber begab sich außerhalb ihrer Reichweite.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Da ging er wieder weg, über den Jordan, an den Ort, wo Johạnnes zuerst getauft hatte,<a class='mr'></a> und er hielt sich dort auf. <span id='dcv_10_41' class='dv'>41&#160;</span>Und viele Leute kamen zu ihm, und sie begannen zu sagen: „Johạnnes hat zwar kein einziges Zeichen getan, aber alles, was Johạnnes über diesen gesagt hat, ist wahr gewesen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_42' class='dv'>42&#160;</span>Und viele glaubten dort an ihn.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>Nun war ein gewisser Mann krank, Lạzarus<a class='fn'></a> von Bethạnien, aus dem Dorf der Maria und ihrer Schwester Martha.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_2' class='dv'>2&#160;</span>Es war nämlich die Maria, die den Herrn<a class='fn'></a> mit wohlriechendem Öl<a class='mr'></a> eingerieben und seine Füße mit ihrem Haar abgetrocknet hatte,<a class='mr'></a> deren Bruder Lạzarus krank war. <span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Daher sandten seine Schwestern zu ihm, um ihm zu sagen: „Herr, siehe, der, zu dem du Zuneigung<a class='mr'></a> hast, ist krank.“ <span id='dcv_11_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Als aber Jesus es hörte, sagte er: „Der Zweck dieser Krankheit ist nicht der Tod, sondern die Verherrlichung Gottes,<a class='mr'></a> damit der Sohn Gottes durch sie verherrlicht werde.“</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>Jesus nun liebte Martha und ihre Schwester und Lạzarus. <span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Als er aber hörte, daß er krank sei, blieb er allerdings zwei Tage an dem Ort, wo er war. <span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>Dann sprach er nach diesem zu den Jüngern: „Laßt uns wieder nach Judạ̈a gehen.“ <span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Die Jünger sagten zu ihm: „Rabbi<a class='mr'></a>, erst kürzlich suchten dich die Judạ̈er<a class='fn'></a> zu steinigen,<a class='mr'></a> und du gehst wieder dorthin?“ <span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Jesus antwortete: „Gibt es nicht zwölf Stunden Tageslicht? Wenn jemand im Tageslicht<a class='mr'></a> wandert, stößt er nirgends an, weil er das Licht dieser Welt sieht. <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>Wenn aber jemand in der Nacht<a class='mr'></a> wandert, stößt er irgendwo an, weil das Licht nicht in ihm ist.“</p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Diese Dinge sprach er, und danach sagte er zu ihnen: „Lạzarus, unser Freund, ist zur Ruhe gegangen, doch begebe ich mich dorthin, um ihn aus dem Schlaf zu wecken.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Deswegen sagten die Jünger zu ihm: „Herr, wenn er zur Ruhe gegangen ist, wird er gesund werden.“<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>Jesus hatte jedoch von seinem Tod gesprochen. Sie aber meinten, er rede von der Ruhe des Schlafes. <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>Nun sagte Jesus daher freiheraus zu ihnen: „Lạzarus ist gestorben<a class='mr'></a>, <span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>und ich freue mich euretwegen, daß ich nicht dort war, damit ihr glaubt. Doch laßt uns zu ihm gehen.“ <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Deshalb sagte Thomas, der „Der Zwilling“<a class='fn'></a> genannt wurde, zu seinen Mitjüngern: „Laßt auch uns gehen, um mit ihm zu sterben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Darauffolgend fand Jesus bei seiner Ankunft, daß er schon vier Tage in der Gedächtnisgruft<a class='mr'></a> war. <span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Bethạnien nun lag nahe bei Jerusalem, in einer Entfernung von ungefähr drei Kilometern<a class='fn'></a>. <span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>So waren denn viele von den Juden zu Martha und Maria gekommen, um sie wegen ihres Bruders zu trösten<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Daher ging Martha, als sie hörte, daß Jesus komme, ihm entgegen; Maria<a class='mr'></a> blieb jedoch im Haus sitzen. <span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Deshalb sagte Martha zu Jesus: „Herr<a class='fn'></a>, wenn du hiergewesen wärst, so wäre mein Bruder nicht gestorben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und doch weiß ich jetzt, daß, so vieles du von Gott erbittest,<a class='mr'></a> Gott dir geben wird.“ <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihr: „Dein Bruder wird auferstehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Martha sagte zu ihm: „Ich weiß, daß er auferstehen wird in der Auferstehung<a class='mr'></a> am letzten Tag.“ <span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihr: „Ich bin die Auferstehung und das Leben.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Wer Glauben an mich ausübt, wird zum Leben kommen, auch wenn er stirbt;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>und jeder, der lebt und Glauben an mich ausübt, wird überhaupt nie sterben.<a class='mr'></a> Glaubst du das?“ <span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Sie sagte zu ihm: „Ja, Herr; ich habe geglaubt, daß du der Christus, der Sohn Gottes, bist, der in die Welt kommt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_28' class='dv'>28&#160;</span>Und als sie dies gesagt hatte, ging sie weg und rief ihre Schwester Maria und sagte heimlich: „Der Lehrer<a class='mr'></a> ist da und ruft dich.“ <span id='dcv_11_29' class='dv'>29&#160;</span>Als diese es hörte, stand sie schnell auf und begab sich auf den Weg zu ihm.</p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>Jesus aber war noch nicht in das Dorf gekommen, sondern befand sich noch an dem Ort, wo Martha ihn getroffen hatte. <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Als nun die Juden, die bei ihr im Haus<a class='mr'></a> waren und sie trösteten, sahen, daß Maria schnell aufstand und hinausging, folgten sie ihr, da sie annahmen, daß sie zur Gedächtnisgruft<a class='mr'></a> gehe, um dort zu weinen. <span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Und als dann Maria dort ankam, wo Jesus war, und ihn erblickte, fiel sie ihm zu Füßen und sprach zu ihm: „Herr, wenn du hiergewesen wärst, wäre mein Bruder nicht gestorben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Als Jesus daher sah, wie sie weinte und wie die Juden, die mit ihr kamen, weinten, seufzte er im Geist und wurde beunruhigt;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_34' class='dv'>34&#160;</span>und er sprach: „Wo habt ihr ihn hingelegt?“ Sie sagten zu ihm: „Herr, komm und sieh.“ <span id='dcv_11_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Jesus brach in Tränen aus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_36' class='dv'>36&#160;</span>Deshalb begannen die Juden zu sagen: „Seht, welche Zuneigung er zu ihm gehabt hat!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Einige von ihnen aber sagten: „War nicht dieser, der dem Blinden die Augen<a class='mr'></a> öffnete, imstande, diesen vor dem Sterben zu bewahren?“</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_38' class='dv'>38&#160;</span>So kam Jesus, nachdem er bei sich selbst wieder geseufzt hatte, zur Gedächtnisgruft<a class='mr'></a>. Es war eigentlich eine Höhle, und ein Stein<a class='mr'></a> lag davor. <span id='dcv_11_39' class='dv'>39&#160;</span>Jesus sprach: „Nehmt den Stein<a class='mr'></a> weg.“ Martha, die Schwester des Verstorbenen, sagte zu ihm: „Herr, er wird nun riechen, denn es ist [schon] vier Tage her.“ <span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihr: „Habe ich dir nicht gesagt, daß du, wenn du glaubtest, die Herrlichkeit Gottes sehen würdest?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_41' class='dv'>41&#160;</span>Daher nahmen sie den Stein weg. Nun hob Jesus seine Augen zum Himmel<a class='mr'></a> empor und sprach: „Vater, ich danke dir, daß du mich erhört hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Zwar wußte ich, daß du mich immer erhörst; aber wegen der Volksmenge,<a class='mr'></a> die ringsum steht, habe ich geredet, damit sie glauben könnten, daß du mich ausgesandt hast.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Und als er diese Dinge gesagt hatte, rief er mit lauter Stimme: „Lạzarus<a class='fn'></a>, komm heraus!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Der [Mann], der tot gewesen war, kam heraus, seine Füße und Hände mit Binden umwickelt,<a class='mr'></a> und sein Gesicht war mit einem Tuch umbunden. Jesus sprach zu ihnen: „Bindet ihn los, und laßt ihn gehen.“</p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_45' class='dv'>45&#160;</span>Viele der Juden, die zu Maria gekommen waren und gesehen hatten, was er tat, glaubten daher an ihn;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_46' class='dv'>46&#160;</span>einige von ihnen gingen jedoch weg zu den Pharisäern und erzählten ihnen die Dinge, die Jesus tat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Infolgedessen versammelten die Oberpriester und die Pharisäer den Sanhedrịn<a class='mr'></a> und begannen zu sagen: „Was sollen wir tun, denn dieser Mensch tut viele Zeichen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Wenn wir ihn so gewähren lassen, werden sie alle an ihn glauben,<a class='mr'></a> und die Römer<a class='mr'></a> werden kommen und sowohl unsere Stätte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> als auch unsere Nation wegnehmen.“ <span id='dcv_11_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Einer von ihnen aber, K<u>ai</u>phas, der in jenem Jahr Hoherpriester war,<a class='mr'></a> sagte zu ihnen: „Ihr wißt überhaupt nichts, <span id='dcv_11_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>und ihr bedenkt nicht, daß es zu eurem Nutzen ist, daß ein einziger Mensch zugunsten des Volkes sterbe<a class='mr'></a> und nicht die ganze Nation vernichtet werde.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Das sagte er jedoch nicht von sich selbst aus; sondern weil er jenes Jahr Hoherpriester war, prophezeite er, daß Jesus dazu bestimmt war, für die Nation zu sterben <span id='dcv_11_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>und nicht für die Nation allein, sondern damit er auch die zerstreuten<a class='mr'></a> Kinder Gottes in e&#160;i&#160;n&#160;s versammle.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_53' class='dv'>53&#160;</span>Darum hielten sie von jenem Tag an Rat, um ihn zu töten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Infolgedessen ging Jesus nicht mehr öffentlich<a class='mr'></a> unter den Juden umher,<a class='mr'></a> sondern von dort begab er sich weg in das Land nahe bei der Wildnis, in eine Stadt, Ẹphraim<a class='mr'></a> genannt, und dort blieb er mit den Jüngern. <span id='dcv_11_55' class='dv dx'><a>55&#160;</a></span>Nun war das Passah<a class='mr'></a> der Juden nahe, und viele Leute gingen vor dem Passah aus dem Land nach Jerusalem hinauf, um sich zeremoniell zu reinigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>Daher suchten sie Jesus, und sie sagten zueinander, während sie im Tempel herumstanden: „Was ist eure Meinung? Daß er gar nicht zum Fest kommen wird?“ <span id='dcv_11_57' class='dv'>57&#160;</span>Die Oberpriester und die Pharisäer hatten nämlich Weisung gegeben, daß irgend jemand, der erfahre, wo er sei, [es] anzeigen sollte, damit sie ihn ergreifen könnten.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>So kam dann Jesus sechs Tage vor dem Passah in Bethạnien<a class='mr'></a> an, wo sich Lạzarus<a class='fn'></a><a class='mr'></a> befand, den Jesus von den Toten auferweckt hatte. <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Daher veranstalteten sie dort ein Abendessen für ihn, und Martha<a class='mr'></a> bediente<a class='mr'></a>, Lạzarus aber war einer von denen, die mit ihm zu Tisch lagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Maria nahm daher ein Pfund<a class='fn'></a> echtes, sehr kostbares, wohlriechendes Nardenöl,<a class='mr'></a> und sie rieb Jesus die Füße [damit] ein und trocknete seine Füße mit ihrem Haar ab.<a class='mr'></a> Das Haus wurde vom Duft des wohlriechenden Öls erfüllt. <span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Judas Iskạriot<a class='mr'></a> aber, einer von seinen Jüngern, der im Begriff war, ihn zu verraten, sagte: <span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>„Warum wurde dieses wohlriechende<a class='mr'></a> Öl nicht für dreihundert Denạre<a class='fn'></a> verkauft und den Armen<a class='mr'></a> gegeben?“ <span id='dcv_12_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Das sagte er aber nicht, weil ihm an den Armen gelegen war, sondern weil er ein Dieb<a class='mr'></a> war und die Kasse<a class='mr'></a> hatte und die Einlagen wegzutragen pflegte. <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Deshalb sagte Jesus: „Laß sie, damit sie diesen Brauch im Hinblick auf den Tag meines Begräbnisses einhalte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Denn die Armen<a class='mr'></a> habt ihr allezeit bei euch, mich aber werdet ihr nicht allezeit haben.“</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Eine große Volksmenge der Juden erfuhr daher, daß er dort sei, und sie kamen nicht nur Jesu wegen, sondern auch, um Lạzarus zu sehen, den er von den Toten auferweckt hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv'>10&#160;</span>Die Oberpriester nun hielten Rat, um auch Lạzarus zu töten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv'>11&#160;</span>weil viele von den Juden seinetwegen dorthin gingen und an Jesus glaubten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Als am nächsten Tag die große Volksmenge, die zum Fest gekommen war, hörte, daß Jesus nach Jerusalem komme, <span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>nahmen sie die Zweige von Palmen<a class='mr'></a> und zogen hinaus, ihm entgegen. Und sie begannen zu rufen:<a class='mr'></a> „Rette, bitte!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Gesegnet ist, der im Namen Jehovas<a class='fn'></a> kommt,<a class='mr'></a> ja, der König<a class='mr'></a> von Israel!“ <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Als Jesus aber einen jungen Esel<a class='mr'></a> gefunden hatte, setzte er sich darauf, so wie geschrieben steht: <span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>„Fürchte dich nicht, Tochter Zion. Siehe! Dein König kommt,<a class='mr'></a> sitzend auf einem Eselsfüllen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_16' class='dv'>16&#160;</span>Von diesen Dingen nahmen seine Jünger zuerst keine Kenntnis,<a class='mr'></a> als Jesus aber verherrlicht wurde,<a class='mr'></a> da erinnerten sie sich an das, was über ihn geschrieben stand, und daß man ihm diese Dinge getan hatte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_17' class='dv'>17&#160;</span>So legte dann die Volksmenge, die bei ihm war, als er Lạzarus<a class='mr'></a> aus der Gedächtnisgruft herausrief und ihn von den Toten auferweckte, fortwährend Zeugnis ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_18' class='dv'>18&#160;</span>Deshalb ging ihm auch die Volksmenge entgegen, weil sie hörte, daß er dieses Zeichen<a class='mr'></a> getan hatte. <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>Darum sagten die Pharisäer<a class='mr'></a> unter sich: „Ihr seht, ihr richtet gar nichts aus. Seht! Die Welt ist ihm nachgelaufen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Es waren nun unter denen, die heraufkamen, um am Fest anzubeten, einige Griechen<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Diese traten daher an Philịppus<a class='mr'></a> heran, der von Beths<u>ai</u>da in Galilạ̈a war, und sie begannen ihn zu bitten, indem sie sprachen: „Herr, wir möchten Jesus sehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Philịppus kam und sagte es Andreas. Andreas und Philịppus kamen und sagten es Jesus.</p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Jesus aber antwortete ihnen und sprach: „Die Stunde ist gekommen, da der Menschensohn verherrlicht werden soll.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wenn ein Weizenkorn nicht in die Erde fällt und stirbt, bleibt es nur e&#160;i&#160;n [Korn]; wenn es aber stirbt,<a class='mr'></a> dann bringt es viel Frucht. <span id='dcv_12_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Wer seine Seele<a class='fn'></a> liebhat, vernichtet sie; wer aber seine Seele in dieser Welt haßt,<a class='mr'></a> wird sie zum ewigen Leben bewahren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Will jemand mir dienen, so folge er mir nach, und wo ich bin, da wird auch mein Diener<a class='fn'></a> sein.<a class='mr'></a> Wenn jemand mir dient, wird der Vater ihn ehren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Jetzt ist meine Seele beunruhigt,<a class='mr'></a> und was soll ich sagen? Vater, rette mich aus dieser Stunde.<a class='mr'></a> Doch deswegen bin ich in diese Stunde gekommen. <span id='dcv_12_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Vater, verherrliche deinen Namen.“ Darum kam eine Stimme<a class='mr'></a> vom Himmel: „Ich habe [ihn] verherrlicht und will [ihn] wieder verherrlichen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Daher sagte die Volksmenge, die dabeistand und es hörte, es habe gedonnert. Andere begannen zu sagen: „Ein Engel hat zu ihm geredet.“ <span id='dcv_12_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Als Antwort sagte Jesus: „Diese Stimme ist nicht um meinetwillen, sondern um euretwillen geschehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Jetzt ergeht ein Gericht über diese Welt; jetzt wird der Herrscher dieser Welt<a class='mr'></a> hinausgeworfen werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Und doch werde ich, wenn ich von der Erde erhöht<a class='mr'></a> bin, Menschen von allen Arten<a class='fn'></a> zu mir ziehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Dies sagte er in Wirklichkeit, um anzuzeigen, welches Todes er zu sterben im Begriff war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Daher antwortete ihm die Volksmenge: „Wir hörten aus dem G<span class='alt'>ESETZ</span>, daß der Christus für immer bleibt;<a class='mr'></a> und wie kommt es, daß du sagst, der Menschensohn müsse erhöht werden?<a class='mr'></a> Wer ist dieser Menschensohn?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_35' class='dv'>35&#160;</span>Jesus sagte daher zu ihnen: „Noch eine kleine Weile wird das Licht unter euch sein. Wandelt, solange ihr das Licht habt, damit euch nicht Finsternis<a class='mr'></a> überwältige; und wer in der Finsternis wandelt, weiß nicht, wohin er geht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Solange ihr das Licht habt, bekundet Glauben an das Licht, damit ihr Söhne des Lichts werdet.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'>Jesus redete diese Dinge und ging weg und verbarg sich vor ihnen. <span id='dcv_12_37' class='dv'>37&#160;</span>Obwohl er indes so viele Zeichen vor ihnen getan hatte, glaubten sie nicht an ihn, <span id='dcv_12_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>damit das Wort des Propheten Jesaja erfüllt werde, das er sprach: „Jehova<a class='fn'></a>, wer hat an das geglaubt, was wir gehört haben?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Und der Arm Jehovas<a class='fn'></a>, wem ist er geoffenbart worden?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_39' class='dv'>39&#160;</span>Der Grund, weshalb sie nicht glauben konnten, ist, da Jesaja wiederum sagte: <span id='dcv_12_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>„Er hat ihre Augen blind gemacht und ihr Herz verhärtet,<a class='mr'></a> damit sie mit den Augen nicht sehen und mit dem Herzen den Gedanken erfassen und umkehren und ich sie heilen werde.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Jesaja sagte diese Dinge, weil er seine Herrlichkeit sah,<a class='mr'></a> und er redete von ihm. <span id='dcv_12_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Dennoch glaubten tatsächlich sogar viele von den Vorstehern an ihn,<a class='mr'></a> aber wegen der Pharisäer bekannten sie [ihn] nicht, um nicht aus der Synagoge ausgeschlossen zu werden;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>denn sie liebten die Ehre von Menschen mehr als selbst die Ehre von Gott.<a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_44' class='dv'>44&#160;</span>Jesus aber rief aus und sprach: „Wer an mich glaubt, glaubt nicht [nur] an mich, sondern [auch] an den, der mich gesandt hat;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_45' class='dv'>45&#160;</span>und wer mich sieht, sieht [auch] den, der mich gesandt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_46' class='dv'>46&#160;</span>Ich bin als ein Licht in die Welt gekommen,<a class='mr'></a> damit jeder, der an mich glaubt, nicht in der Finsternis bleibe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Wenn indes jemand meine Reden hört und sie nicht bewahrt, so richte ich ihn nicht; denn nicht um die Welt zu richten,<a class='mr'></a> sondern um die Welt zu retten,<a class='mr'></a> bin ich gekommen. <span id='dcv_12_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Wer mich mißachtet und meine Reden nicht annimmt, der hat einen, der ihn richtet. Das Wort<a class='mr'></a>, das ich geredet habe, das wird ihn richten am letzten Tag; <span id='dcv_12_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>denn ich habe nicht aus eigenem Antrieb geredet, sondern der Vater selbst, der mich gesandt hat, hat mir ein Gebot in bezug auf das gegeben, was ich sagen und was ich reden soll.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_50' class='dv'>50&#160;</span>Auch weiß ich, daß sein Gebot ewiges Leben bedeutet.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Daher rede ich die Dinge, die ich rede, so wie der Vater [sie] mir gesagt hat.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Jetzt, vor dem Passahfest, da Jesus wußte, daß seine Stunde gekommen war,<a class='mr'></a> aus dieser Welt hinaus zum Vater zu gehen,<a class='mr'></a> liebte er die Seinen, die in der Welt waren<a class='mr'></a> und die er geliebt hatte, bis ans Ende. <span id='dcv_13_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Im Verlauf<a class='fn'></a> des Abendmahls nun, als der Teufel es Judas Iskạriot, dem Sohn Sịmons, bereits ins Herz gegeben hatte,<a class='mr'></a> ihn zu verraten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv'>3&#160;</span>er [aber] wußte, daß der Vater ihm alles in die Hand gegeben hatte<a class='mr'></a> und daß er von Gott ausgegangen war und zu Gott hinging,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>erhob er sich vom Abendmahl und legte seine äußeren Kleider beiseite. Und er nahm ein leinenes Tuch und gürtete sich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Danach goß er Wasser in ein Becken und fing an, den Jüngern die Füße zu waschen<a class='mr'></a> und sie mit dem leinenen Tuch, mit dem er umgürtet war, abzutrocknen. <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>So kam er dann zu Sịmon Petrus. Er sagte zu ihm: „Herr<a class='fn'></a>, wäschst du mir die Füße?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Jesus gab ihm zur Antwort: „Was ich tue, verstehst du jetzt nicht, doch wirst du es nach diesen Dingen verstehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Petrus sagte zu ihm: „Du wirst mir bestimmt niemals die Füße waschen!“ Jesus antwortete ihm: „Wenn ich dich nicht wasche,<a class='mr'></a> hast du keinen Teil mit mir.“ <span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>Sịmon Petrus sagte zu ihm: „Herr, nicht nur meine Füße, sondern auch die Hände und den Kopf.“ <span id='dcv_13_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihm: „Wer gebadet ist,<a class='mr'></a> braucht weiter nichts mehr, als sich die Füße zu waschen, sondern ist ganz rein. Und ihr seid rein, aber nicht alle.“ <span id='dcv_13_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Er kannte ja den Menschen, der ihn verriet.<a class='mr'></a> Darum sagte er: „Nicht alle von euch sind rein.“</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Als er ihnen nun die Füße gewaschen und seine äußeren Kleider angelegt und sich wieder am Tisch niedergelegt hatte, sprach er zu ihnen: „Wißt ihr, was ich euch getan habe? <span id='dcv_13_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ihr redet mich mit ‚Lehrer‘<a class='mr'></a> und ‚Herr‘<a class='mr'></a> an, und ihr sagt es mit Recht, denn ich bin es.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Wenn nun ich euch, obwohl Herr und Lehrer, die Füße gewaschen habe,<a class='mr'></a> so seid auch ihr verpflichtet, einander die Füße zu waschen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Denn ich habe euch ein Beispiel gegeben, damit so, wie ich euch getan habe, auch ihr tun sollt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Ein Sklave ist nicht größer als sein Herr, noch ist ein Abgesandter<a class='fn'></a> größer als der, der ihn gesandt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Wenn ihr diese Dinge wißt, glücklich seid ihr, wenn ihr sie tut.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Ich rede nicht von euch allen; ich kenne die, welche ich auserwählt habe.<a class='mr'></a> Doch ist es, damit sich das Schriftwort erfülle:<a class='mr'></a> ‚Der sich stets von meinem Brot ernährte, hat seine Ferse gegen mich erhoben.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>Von diesem Augenblick an sage ich es euch, ehe es geschieht,<a class='mr'></a> damit ihr, wenn es geschieht, glaubt, daß ich es bin. <span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wer jemand aufnimmt, den ich sende, nimmt [auch] mich auf.<a class='mr'></a> Wer aber mich aufnimmt, nimmt [auch] den auf, der mich gesandt hat.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Nachdem Jesus diese Dinge gesagt hatte, wurde er im Geist beunruhigt, und er legte Zeugnis ab und sprach: „Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Einer von euch wird mich verraten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Die Jünger begannen einander anzublicken, da sie im ungewissen darüber waren, von wem er [das] gesagt hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Am Busen Jesu lag einer von seinen Jüngern, und Jesus liebte<a class='fn'></a> ihn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_24' class='dv'>24&#160;</span>Da nickte Sịmon Petrus diesem zu und sprach zu ihm: „Sage, wer es ist, von dem er [es] sagt.“ <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Darauf lehnte sich jener an die Brust Jesu zurück und sagte zu ihm: „Herr, wer ist es?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_26' class='dv'>26&#160;</span>Daher antwortete Jesus: „Der ist es, dem ich den Bissen geben werde, den ich eintauche.“<a class='mr'></a> Nachdem er also den Bissen eingetaucht hatte, nahm er ihn und gab ihn Judas, dem Sohn des Sịmon Iskạriot. <span id='dcv_13_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und nach dem Bissen, da fuhr der Satan in diesen.<a class='mr'></a> Jesus sprach daher zu ihm: „Was du tust, tu schneller.“ <span id='dcv_13_28' class='dv'>28&#160;</span>Keiner der zu Tisch Liegenden wußte indes, zu welchem Zweck er ihm dies sagte. <span id='dcv_13_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>In der Tat, einige meinten, weil Judas die Kasse führte,<a class='mr'></a> habe Jesus zu ihm gesagt: „Kaufe, was wir für das Fest benötigen“ oder daß er den Armen etwas geben solle.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_30' class='dv'>30&#160;</span>Nachdem er daher den Bissen genommen hatte, ging er sogleich hinaus. Und es war Nacht.<a class='mr'></a></p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>Als er nun hinausgegangen war, sprach Jesus: „Jetzt ist der Menschensohn verherrlicht,<a class='mr'></a> und Gott ist in Verbindung mit ihm<a class='fn'></a> verherrlicht. <span id='dcv_13_32' class='dv'>32&#160;</span>Und Gott selbst wird ihn verherrlichen,<a class='mr'></a> und er wird ihn sogleich verherrlichen. <span id='dcv_13_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Kindlein<a class='mr'></a>, noch eine kleine Weile bin ich bei euch. Ihr werdet mich suchen; und so, wie ich zu den Juden gesagt habe: ‚Wohin ich gehe, könnt ihr nicht hinkommen‘,<a class='mr'></a> sage ich jetzt auch zu euch. <span id='dcv_13_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Ein neues Gebot gebe ich euch, daß ihr einander liebt, so wie ich euch geliebt habe,<a class='mr'></a> daß auch ihr einander liebt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Daran werden alle erkennen, daß ihr meine Jünger seid, wenn ihr Liebe unter euch habt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_36' class='dv'>36&#160;</span>Sịmon Petrus sprach zu ihm: „Herr, wohin gehst du?“ Jesus antwortete: „Wohin ich gehe, kannst du mir jetzt nicht folgen, du wirst aber später folgen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_37' class='dv'>37&#160;</span>Petrus sagte zu ihm: „Herr, warum kann ich dir jetzt nicht folgen? Ich will meine Seele zu deinen Gunsten hingeben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Jesus antwortete: „Deine Seele<a class='fn'></a> willst du zu meinen Gunsten hingeben? Wahrlich, wahrlich, ich sage dir: Ein Hahn wird bestimmt nicht krähen, ehe du mich dreimal verleugnet hast.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc dx'><a>14 </a></span>„Euer Herz werde nicht beunruhigt.<a class='mr'></a> Übt Glauben aus an Gott,<a class='mr'></a> übt auch Glauben aus an mich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Im Hause meines Vaters gibt es viele Wohnungen.<a class='mr'></a> Wenn es anders wäre, hätte ich es euch gesagt, denn ich gehe hin, euch eine Stätte<a class='mr'></a> zu bereiten. <span id='dcv_14_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und wenn ich hingehe und euch eine Stätte bereite, so komme ich wieder<a class='mr'></a> und will euch heimnehmen zu mir,<a class='mr'></a> damit dort, wo ich bin, auch ihr seid.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>Und wohin ich gehe, [dahin] kennt ihr den Weg.“</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Thomas<a class='mr'></a> sagte zu ihm: „Herr<a class='fn'></a>, wir wissen nicht, wohin du gehst.<a class='mr'></a> Wie kennen wir denn den Weg?“</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihm: „Ich bin der Weg<a class='mr'></a> und die Wahrheit<a class='mr'></a> und das Leben<a class='mr'></a>. Niemand kommt zum Vater außer durch mich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>Wenn ihr mich erkannt hättet, würdet ihr auch meinen Vater erkannt haben; von nun an kennt ihr ihn und habt ihn gesehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Philịppus sprach zu ihm: „Herr, zeige uns den Vater, und es genügt uns.“</p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihm: „So lange Zeit bin ich bei euch gewesen, und dennoch hast du mich nicht kennengelernt, Philịppus? Wer mich gesehen hat, hat [auch] den Vater gesehen.<a class='mr'></a> Wie kommt es, daß du sagst: ‚Zeige uns den Vater.‘?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_10' class='dv'>10&#160;</span>Glaubst du nicht, daß ich in Gemeinschaft bin mit dem Vater und der Vater in Gemeinschaft ist mit mir?<a class='mr'></a> Die Dinge, die ich zu euch spreche, rede ich nicht aus<a class='fn'></a> mir selbst; sondern der Vater, der in Gemeinschaft mit mir bleibt, tut seine Werke.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_11' class='dv'>11&#160;</span>Glaubt mir, daß ich in Gemeinschaft mit dem Vater bin und der Vater in Gemeinschaft mit mir ist; sonst glaubt um der Werke selbst willen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wer Glauben an mich ausübt, der wird auch die Werke tun, die ich tue; und er wird größere<a class='mr'></a> Werke als diese tun, denn ich gehe zum Vater hin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und worum immer ihr in meinem Namen bittet, das will ich tun, damit der Vater in Verbindung mit dem Sohn verherrlicht werde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Wenn ihr um etwas in meinem Namen bittet,<a class='fn'></a> will ich es tun.</p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_15' class='dv'>15&#160;</span>Wenn ihr mich liebt, werdet ihr meine Gebote halten;<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>und ich will den Vater bitten, und er wird euch einen anderen Helfer<a class='fn'></a> geben, damit er für immer bei euch sei:<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>den Geist<a class='fn'></a> der Wahrheit,<a class='mr'></a> den die Welt nicht empfangen kann,<a class='mr'></a> weil sie ihn weder sieht noch ihn kennt. Ihr kennt ihn,<a class='fn'></a> weil er bei euch bleibt und in euch ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_18' class='dv'>18&#160;</span>Ich werde euch nicht verwaist<a class='fn'></a> zurücklassen.<a class='mr'></a> Ich komme zu euch. <span id='dcv_14_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Noch eine kleine Weile, und die Welt wird mich nicht mehr sehen,<a class='mr'></a> ihr aber werdet mich sehen,<a class='mr'></a> weil ich lebe und ihr leben werdet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_20' class='dv'>20&#160;</span>An jenem Tag werdet ihr erkennen, daß ich in Gemeinschaft bin mit meinem Vater und ihr in Gemeinschaft seid mit mir und ich in Gemeinschaft bin mit euch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Wer meine Gebote hat und sie hält, der ist es, der mich liebt.<a class='mr'></a> Wer aber mich liebt, wird von meinem Vater geliebt werden, und ich will ihn lieben und mich ihm deutlich zeigen.“</p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Judas<a class='mr'></a>, nicht Iskạriot, sagte zu ihm: „Herr, was ist geschehen, daß du dich uns und nicht der Welt deutlich zeigen willst?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Als Antwort sprach Jesus zu ihm: „Wenn jemand mich liebt, wird er mein Wort halten<a class='mr'></a>, und mein Vater wird ihn lieben, und wir werden zu ihm kommen und Wohnung bei ihm nehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Wer mich nicht liebt, hält meine Worte nicht; und das Wort, das ihr hört, ist nicht mein, sondern gehört dem Vater, der mich gesandt hat.<a class='mr'></a></p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_25' class='dv'>25&#160;</span>Diese Dinge habe ich zu euch geredet, während ich bei euch verweilte. <span id='dcv_14_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Der Helfer<a class='fn'></a> aber, der heilige Geist, den der Vater in meinem Namen senden wird, dieser<a class='fn'></a> wird euch alle Dinge lehren und euch an alle Dinge erinnern, die ich euch gesagt habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Frieden lasse ich euch, meinen Frieden gebe ich euch.<a class='mr'></a> Ich gebe ihn euch nicht so, wie die Welt ihn gibt. Euer Herz werde nicht beunruhigt noch vor Furcht verzagt. <span id='dcv_14_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Ihr habt gehört, daß ich zu euch sagte: Ich gehe weg, und ich komme zu euch [zurück]. Wenn ihr mich liebtet, würdet ihr euch freuen, daß ich zum Vater hingehe, denn der Vater ist größer<a class='mr'></a> als ich. <span id='dcv_14_29' class='dv'>29&#160;</span>Und jetzt habe ich es euch gesagt, ehe es geschieht,<a class='mr'></a> damit ihr glaubt, wenn es geschieht. <span id='dcv_14_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Ich werde nicht mehr viel<a class='fn'></a> mit euch reden, denn der Herrscher<a class='mr'></a> der Welt kommt. Und er kann mir nicht beikommen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>damit aber die Welt erkennt, daß ich den Vater liebe, tue ich so, wie mir der Vater [zu tun] geboten<a class='mr'></a> hat. Steht auf, laßt uns von hier weggehen.</p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc dx'><a>15 </a></span>Ich bin der wahre Weinstock,<a class='mr'></a> und mein Vater ist der Weingärtner.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Jeden Zweig an mir, der nicht Frucht trägt, nimmt er weg,<a class='mr'></a> und jeden, der Frucht trägt, reinigt er,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> damit er mehr Frucht trage.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Ihr seid bereits rein des Wortes wegen, das ich zu euch geredet habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Bleibt in Gemeinschaft mit mir und ich in Gemeinschaft mit euch.<a class='mr'></a> So, wie der Zweig nicht von sich selbst Frucht tragen kann, es sei denn, er bleibe am Weinstock, so könnt auch ihr es nicht, wenn ihr nicht in Gemeinschaft mit mir bleibt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Ich bin der Weinstock, ihr seid die Zweige. Wer in Gemeinschaft mit mir bleibt und ich in Gemeinschaft mit ihm, der trägt viel Frucht;<a class='mr'></a> denn getrennt von mir könnt ihr gar nichts tun<a class='fn'></a>. <span id='dcv_15_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Wenn jemand nicht in Gemeinschaft mit mir bleibt, wird er wie ein Zweig hinausgeworfen und verdorrt; und man sammelt diese Zweige und wirft sie ins Feuer, und sie werden verbrannt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_7' class='dv'>7&#160;</span>Wenn ihr in Gemeinschaft mit mir bleibt und meine Worte in euch bleiben, so bittet, was immer ihr wünscht, und es wird für euch geschehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mein Vater wird dadurch verherrlicht, daß ihr fortwährend viel Frucht tragt und euch als meine Jünger erweist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>So, wie der Vater mich<a class='mr'></a> geliebt hat und ich euch geliebt habe, bleibt in meiner Liebe. <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Wenn ihr meine Gebote haltet,<a class='mr'></a> werdet ihr in meiner Liebe bleiben, so wie ich die Gebote des Vaters<a class='mr'></a> gehalten habe und in seiner Liebe bleibe.</p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>Diese Dinge habe ich zu euch geredet, damit meine Freude in euch sei und eure Freude vollgemacht werde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Dies ist mein Gebot, daß ihr einander liebt, so wie ich euch geliebt habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Niemand hat größere Liebe als die, daß einer seine Seele<a class='fn'></a> zugunsten seiner Freunde hingebe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ihr seid meine Freunde, wenn ihr tut, was ich euch gebiete.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ich nenne euch nicht mehr Sklaven, denn ein Sklave weiß nicht, was sein Herr tut. Ich habe euch aber Freunde<a class='mr'></a> genannt, weil ich euch alle Dinge, die ich von meinem Vater gehört habe, bekanntgegeben habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Nicht ihr habt mich auserwählt, sondern ich habe euch auserwählt, und ich habe euch dazu bestimmt, daß ihr hingeht und fortgesetzt Frucht tragt<a class='mr'></a> und daß eure Frucht bleibe, damit, was immer ihr den Vater in meinem Namen bittet, er euch gebe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Diese Dinge gebiete ich euch, daß ihr einander liebt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Wenn die Welt euch haßt, wißt ihr, daß sie mich gehaßt hat, bevor sie euch haßte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Wenn ihr ein Teil der Welt wärt, so wäre der Welt das Ihrige lieb.<a class='mr'></a> Weil ihr nun kein Teil der Welt seid,<a class='mr'></a> sondern ich euch aus der Welt auserwählt habe, deswegen haßt euch die Welt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Behaltet das Wort im Sinn, das ich euch gesagt habe: Ein Sklave ist nicht größer als sein Herr. Wenn sie mich verfolgt haben, werden sie auch euch verfolgen;<a class='mr'></a> wenn sie mein Wort gehalten haben, werden sie auch das eure halten. <span id='dcv_15_21' class='dv'>21&#160;</span>Alle diese Dinge aber werden sie euch um meines Namens willen antun, weil sie den nicht kennen, der mich gesandt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_22' class='dv'>22&#160;</span>Wenn ich nicht gekommen wäre und zu ihnen geredet hätte, so hätten sie keine Sünde;<a class='mr'></a> jetzt aber haben sie keine Entschuldigung für ihre Sünde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_23' class='dv'>23&#160;</span>Wer mich haßt, haßt auch meinen Vater.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Wenn ich unter ihnen nicht die Werke getan hätte, die niemand sonst getan hat,<a class='mr'></a> so hätten sie keine Sünde;<a class='mr'></a> jetzt aber haben sie sowohl mich als auch meinen Vater gesehen und gehaßt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Doch ist es, damit das Wort erfüllt werde, das in ihrem G<span class='alt'>ESETZ</span> geschrieben steht: ‚Sie haben mich ohne Ursache gehaßt.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Wenn der Helfer<a class='fn'></a> gekommen ist, den ich euch vom Vater her senden will,<a class='mr'></a> der Geist der Wahrheit, der vom Vater ausgeht, wird dieser<a class='fn'></a> Zeugnis von mir ablegen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_27' class='dv'>27&#160;</span>und auch ihr sollt Zeugnis ablegen,<a class='mr'></a> weil ihr bei mir gewesen seid, seitdem ich begann.</p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc dx'><a>16 </a></span>Ich habe diese Dinge zu euch geredet, damit ihr nicht zum Straucheln gebracht werdet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Man wird euch aus der Synagoge ausschließen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Ja die Stunde kommt, da jeder, der euch tötet, meinen wird, er habe Gott einen heiligen Dienst<a class='fn'></a> erwiesen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_3' class='dv'>3&#160;</span>Diese Dinge aber werden sie tun, weil sie weder den Vater noch mich kennengelernt haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Doch habe ich diese Dinge zu euch geredet, damit ihr euch, wenn ihre Stunde gekommen ist, daran erinnert, daß ich sie euch gesagt habe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'>Diese Dinge jedoch habe ich euch zuerst nicht gesagt, weil ich bei euch war. <span id='dcv_16_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Jetzt aber gehe ich zu dem, der mich gesandt hat,<a class='mr'></a> und doch fragt mich keiner von euch: ‚Wohin gehst du?‘ <span id='dcv_16_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Weil ich aber diese Dinge zu euch geredet habe, hat Kummer<a class='mr'></a> euer Herz erfüllt. <span id='dcv_16_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Dennoch sage ich euch die Wahrheit: Es ist zu eurem Nutzen, daß ich weggehe. Denn wenn ich nicht weggehe, wird der Helfer<a class='fn'></a><a class='mr'></a> keinesfalls zu euch kommen; wenn ich aber hingehe, will ich ihn zu euch senden. <span id='dcv_16_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und wenn dieser gekommen ist, wird er der Welt überzeugende Beweise hinsichtlich Sünde und hinsichtlich Gerechtigkeit und hinsichtlich Gericht geben:<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_16_9' class='dv'>9&#160;</span>an erster Stelle hinsichtlich Sünde,<a class='mr'></a> weil man nicht Glauben an mich ausübt;<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span>dann hinsichtlich Gerechtigkeit,<a class='mr'></a> weil ich zum Vater gehe und ihr mich nicht mehr sehen werdet; <span id='dcv_16_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>dann hinsichtlich Gericht,<a class='mr'></a> weil der Herrscher dieser Welt gerichtet worden ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ich habe euch noch vieles zu sagen, aber ihr könnt es jetzt nicht tragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Wenn aber jener<a class='fn'></a>, der Geist der Wahrheit, gekommen ist,<a class='mr'></a> wird er euch in die ganze Wahrheit leiten; denn er wird nicht aus eigenem Antrieb reden, sondern was er hört, wird er reden, und er wird euch die kommenden Dinge verkünden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_14' class='dv'>14&#160;</span>Jener wird mich verherrlichen,<a class='mr'></a> denn er wird von dem Meinigen empfangen und wird es euch verkünden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_15' class='dv'>15&#160;</span>Alles, was der Vater hat, ist mein.<a class='mr'></a> Darum habe ich gesagt, daß er von dem Meinigen empfängt und [es] euch verkündet. <span id='dcv_16_16' class='dv'>16&#160;</span>In einer kleinen Weile werdet ihr mich nicht mehr schauen,<a class='mr'></a> und wieder in einer kleinen Weile werdet ihr mich sehen.“</p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Daher sprachen einige seiner Jünger zueinander: „Was bedeutet dies, daß er zu uns sagt: ‚In einer kleinen Weile werdet ihr mich nicht schauen, und wieder in einer kleinen Weile werdet ihr mich sehen‘ und: ‚Denn ich gehe zum Vater.‘?“ <span id='dcv_16_18' class='dv'>18&#160;</span>Daher sprachen sie: „Was bedeutet dies, daß er sagt: ‚In einer kleinen Weile‘? Wir wissen nicht, wovon er redet.“<a class='fn'></a> <span id='dcv_16_19' class='dv'>19&#160;</span>Jesus erkannte,<a class='mr'></a> daß sie ihn befragen wollten, so sagte er zu ihnen: „Erkundigt ihr euch untereinander darüber, daß ich gesagt habe: In einer kleinen Weile werdet ihr mich nicht schauen, und wieder in einer kleinen Weile werdet ihr mich sehen? <span id='dcv_16_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Ihr werdet weinen und wehklagen, die Welt aber wird sich freuen; ihr werdet bekümmert sein,<a class='mr'></a> aber euer Kummer wird in Freude verwandelt werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_21' class='dv'>21&#160;</span>Eine Frau hat Kummer, wenn sie gebiert, weil ihre Stunde gekommen ist;<a class='mr'></a> doch wenn sie das kleine Kind hervorgebracht hat, so denkt sie nicht mehr an die Drangsal, vor Freude darüber, daß ein Mensch in die Welt geboren worden ist. <span id='dcv_16_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>So habt auch ihr jetzt tatsächlich Kummer; doch werde ich euch wiedersehen, und euer Herz wird sich freuen,<a class='mr'></a> und eure Freude wird niemand von euch nehmen. <span id='dcv_16_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und an jenem Tag<a class='mr'></a> werdet ihr mir gar keine Frage stellen. Wahrlich, wahrlich, ich sage euch: Wenn ihr den Vater um etwas bittet,<a class='mr'></a> so wird er es euch in meinem Namen geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Bis zur gegenwärtigen Zeit habt ihr um gar nichts in meinem Namen gebeten. Bittet, und ihr werdet empfangen, damit eure Freude vollgemacht werde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Ich habe diese Dinge in bildlichen Reden zu euch gesprochen.<a class='mr'></a> Die Stunde kommt, da ich nicht mehr in bildlichen Reden zu euch sprechen werde, sondern ich will euch klar und deutlich über den Vater berichten. <span id='dcv_16_26' class='dv'>26&#160;</span>An jenem Tag werdet ihr in meinem Namen bitten, und ich sage euch nicht, daß ich den Vater euretwegen bitten werde. <span id='dcv_16_27' class='dv'>27&#160;</span>Denn der Vater selbst hat Zuneigung zu euch, weil ihr Zuneigung zu mir gehabt<a class='mr'></a> und geglaubt habt, daß ich als Vertreter des Vaters ausgegangen bin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_28' class='dv'>28&#160;</span>Ich bin vom Vater ausgegangen und bin in die Welt gekommen. Ferner verlasse ich die Welt und gehe zum Vater.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_29' class='dv'>29&#160;</span>Seine Jünger sagten: „Siehe! Jetzt sprichst du klar und deutlich und äußerst keine bildliche Rede. <span id='dcv_16_30' class='dv'>30&#160;</span>Jetzt wissen wir, daß du alles weißt<a class='mr'></a> und nicht nötig hast, daß dich jemand befrage.<a class='mr'></a> Deswegen glauben wir, daß du von Gott ausgegangen bist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_31' class='dv'>31&#160;</span>Jesus antwortete ihnen: „Glaubt ihr jetzt? <span id='dcv_16_32' class='dv'>32&#160;</span>Seht! Die Stunde kommt, ja sie ist gekommen, da ihr zerstreut werdet, jeder zu seinem eigenen Haus,<a class='mr'></a> und ihr werdet mich allein lassen; und doch bin ich nicht allein, denn der Vater ist bei mir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Ich habe euch diese Dinge gesagt, damit ihr durch mich<a class='fn'></a> Frieden habt.<a class='mr'></a> In der Welt habt ihr Drangsal, doch faßt Mut! Ich habe die Welt besiegt.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc dx'><a>17 </a></span>Jesus redete diese Dinge und erhob seine Augen zum Himmel<a class='mr'></a> und sprach: „Vater, die Stunde ist gekommen; verherrliche deinen Sohn, damit dein Sohn dich verherrliche,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>so wie du ihm Gewalt über alles Fleisch gegeben hast,<a class='mr'></a> damit er der ganzen [Anzahl] derer, die du ihm gegeben hast,<a class='mr'></a> ewiges Leben gebe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Dies bedeutet ewiges Leben,<a class='mr'></a> daß sie fortgesetzt Erkenntnis<a class='mr'></a> in sich aufnehmen über dich,<a class='fn'></a> den allein wahren Gott<a class='mr'></a>, und über den, den du ausgesandt hast, Jesus Christus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_4' class='dv'>4&#160;</span>Ich habe dich auf der Erde verherrlicht<a class='mr'></a> und habe das Werk vollendet, das du mir zu tun gegeben hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und nun, Vater, verherrliche mich an deiner Seite mit der Herrlichkeit, die ich an deiner Seite hatte, ehe die Welt war.<a class='mr'></a></p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ich habe deinen Namen den Menschen offenbar gemacht, die du mir aus der Welt gegeben hast.<a class='mr'></a> Sie waren dein, und du hast sie mir gegeben, und sie haben dein Wort gehalten. <span id='dcv_17_7' class='dv'>7&#160;</span>Jetzt haben sie erkannt, daß alles, was du mir gegeben hast, von dir stammt; <span id='dcv_17_8' class='dv'>8&#160;</span>denn die Worte, die du mir gegeben hast, habe ich ihnen gegeben,<a class='mr'></a> und sie haben sie empfangen und haben wirklich erkannt, daß ich als dein Vertreter ausgegangen bin,<a class='mr'></a> und sie haben geglaubt, daß du mich ausgesandt hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Ich bitte sie betreffend; nicht hinsichtlich der Welt<a class='mr'></a> bitte ich, sondern hinsichtlich derer, die du mir gegeben hast; denn sie sind dein, <span id='dcv_17_10' class='dv'>10&#160;</span>und alles, was mein ist, ist dein, und was dein ist, ist mein,<a class='mr'></a> und ich bin unter ihnen verherrlicht worden.</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Auch bin ich nicht länger in der Welt, doch sie sind in der Welt,<a class='mr'></a> und ich komme zu dir. Heiliger Vater, wache über sie<a class='mr'></a> um deines Namens willen, den du mir gegeben hast, damit sie eins seien, so wie wir es sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Als ich bei ihnen war, pflegte ich über sie zu wachen<a class='mr'></a> um deines Namens willen, den du mir gegeben hast; und ich habe sie bewahrt, und keiner von ihnen ist vernichtet worden,<a class='mr'></a> ausgenommen der Sohn der Vernichtung,<a class='mr'></a> damit das Schriftwort erfüllt werde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Jetzt aber komme ich zu dir, und ich rede diese Dinge in der Welt, damit sie meine Freude in vollem [Maße] in sich haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ich habe ihnen dein Wort gegeben, doch die Welt hat sie gehaßt<a class='mr'></a>, weil sie kein Teil der Welt sind, so wie ich kein Teil der Welt bin.<a class='mr'></a></p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ich bitte dich nicht, sie aus der Welt wegzunehmen, sondern um dessentwillen, der böse ist, über sie zu wachen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Sie sind kein Teil der Welt,<a class='mr'></a> so wie ich kein Teil der Welt bin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Heilige<a class='mr'></a> sie durch die Wahrheit; dein Wort<a class='mr'></a> ist Wahrheit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Ebenso, wie du mich in die Welt gesandt hast, so habe auch ich sie in die Welt gesandt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und ich heilige mich<a class='fn'></a> zu ihren Gunsten, damit auch sie durch [die] Wahrheit geheiligt<a class='mr'></a> seien.</p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Ich bitte nicht nur in bezug auf diese, sondern auch in bezug auf diejenigen, die durch ihr Wort an mich glauben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>damit sie alle eins<a class='fn'></a> seien,<a class='mr'></a> so wie du, Vater, in Gemeinschaft bist mit mir und ich in Gemeinschaft bin mit dir,<a class='mr'></a> daß auch sie in Gemeinschaft mit uns seien,<a class='mr'></a> damit die Welt glaube, daß du mich ausgesandt hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_22' class='dv'>22&#160;</span>Auch habe ich ihnen die Herrlichkeit gegeben, die du mir gegeben hast, damit sie eins seien, so wie wir eins sind,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>ich in Gemeinschaft mit ihnen und du in Gemeinschaft mit mir, damit sie vollkommen eins gemacht werden,<a class='mr'></a> auf daß die Welt Kenntnis davon habe, daß du mich ausgesandt und daß du sie geliebt hast, so wie du mich geliebt hast. <span id='dcv_17_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Vater, in bezug auf das, was du mir gegeben hast, wünsche ich, daß, wo ich bin, auch sie bei mir seien,<a class='mr'></a> damit sie meine Herrlichkeit schauen, die du mir gegeben hast, weil du mich vor der Grundlegung<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der Welt geliebt hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Gerechter<a class='mr'></a> Vater, die Welt hat dich tatsächlich nicht erkannt;<a class='mr'></a> ich aber habe dich erkannt, und diese haben erkannt, daß du mich ausgesandt hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und ich habe ihnen deinen Namen bekanntgegeben<a class='mr'></a> und werde ihn bekanntgeben, damit die Liebe, mit der du mich geliebt hast, in ihnen sei und ich in Gemeinschaft mit ihnen.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc dx'><a>18 </a></span>Nachdem Jesus diese Dinge gesagt hatte, ging er mit seinen Jüngern hinaus, über den Winterwildbach<a class='fn'></a> Kịdron<a class='mr'></a> hinüber, an den Ort, wo ein Garten war, in den er und seine Jünger eintraten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_2' class='dv'>2&#160;</span>Nun kannte auch Judas, sein Verräter, den Ort, denn Jesus war dort oftmals mit seinen Jüngern zusammengekommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Daher holte Judas die Abteilung Soldaten und Beamte von den Oberpriestern und von den Pharisäern und kam mit Fackeln und Lampen und Waffen dorthin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Jesus nun, der alles wußte, was über ihn kam,<a class='mr'></a> trat vor und sprach zu ihnen: „Wen sucht ihr?“ <span id='dcv_18_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Sie antworteten ihm: „Jesus, den Nazarẹner<a class='mr'></a>.“ Er sagte zu ihnen: „Ich bin es.“ Nun stand auch Judas, sein Verräter,<a class='mr'></a> bei ihnen.</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Als er jedoch zu ihnen sagte: „Ich bin es“, wichen sie zurück<a class='mr'></a> und fielen zu Boden. <span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>Daher fragte er sie wieder: „Wen sucht ihr?“ Sie sagten: „Jesus, den Nazarẹner.“ <span id='dcv_18_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Jesus antwortete: „Ich habe euch gesagt, daß ich es bin. Wenn ihr also mich sucht, so laßt diese gehen“; <span id='dcv_18_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>damit das Wort erfüllt werde, das er sprach: „Von denen, die du mir gegeben hast, habe ich keinen einzigen verloren.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Sịmon Petrus nun, der ein Schwert hatte, zog es und schlug den Sklaven des Hohenpriesters und hieb ihm das rechte Ohr ab.<a class='mr'></a> Der Name des Sklaven war Mạlchus. <span id='dcv_18_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Jesus aber sagte zu Petrus: „Stecke das Schwert in [seine] Scheide.<a class='mr'></a> Sollte ich den Becher, den der Vater mir gegeben hat, nicht unter allen Umständen trinken<a class='mr'></a>?“</p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Dann ergriffen die Abteilung Soldaten und der Militärbefehlshaber<a class='fn'></a> und die Beamten der Juden Jesus und banden ihn, <span id='dcv_18_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>und sie führten ihn zuerst zu Ạnnas; denn er war der Schwiegervater des K<u>ai</u>phas, der in jenem Jahr Hoherpriester war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>K<u>ai</u>phas aber war es, der den Juden den Rat gegeben hatte, es sei zu ihrem Nutzen, daß ein einziger Mensch zugunsten des Volkes sterbe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Sịmon Petrus nun und noch ein anderer Jünger folgten Jesus.<a class='mr'></a> Dieser Jünger war dem Hohenpriester bekannt, und er ging mit Jesus in den Hof des Hohenpriesters hinein, <span id='dcv_18_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Petrus aber stand draußen an der Tür.<a class='mr'></a> Daher ging der andere Jünger, der dem Hohenpriester bekannt war, hinaus und redete mit der Türhüterin und führte Petrus herein. <span id='dcv_18_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Da sagte das Dienstmädchen, die Türhüterin, zu Petrus: „Bist du nicht auch einer von den Jüngern dieses Menschen?“ Er sagte: „Ich bin [es] nicht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Nun standen die Sklaven und die Beamten herum, da sie ein Kohlenfeuer<a class='mr'></a> gemacht hatten, weil es kalt war, und sie wärmten sich. Auch Petrus stand bei ihnen und wärmte sich.</p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_19' class='dv'>19&#160;</span>Der Oberpriester nun befragte Jesus über seine Jünger und über seine Lehre. <span id='dcv_18_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Jesus antwortete ihm: „Ich habe öffentlich zur Welt geredet. Ich habe immer in einer Synagoge und im Tempel gelehrt,<a class='mr'></a> wo alle Juden zusammenkommen; und ich habe nichts im verborgenen geredet. <span id='dcv_18_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Warum fragst du mich? Frage die, die gehört haben, was ich zu ihnen redete. Siehe! Diese wissen, was ich gesagt habe.“ <span id='dcv_18_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Nachdem er diese Dinge gesagt hatte, gab einer der Beamten, die dabeistanden, Jesus einen Backenstreich<a class='mr'></a> und sagte: „So antwortest du dem Oberpriester?“ <span id='dcv_18_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Jesus antwortete ihm: „Wenn ich unrecht geredet habe, so lege Zeugnis über das Unrecht ab, wenn aber recht, warum schlägst du mich?“ <span id='dcv_18_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Darauf sandte ihn Ạnnas gebunden zu K<u>ai</u>phas, dem Hohenpriester.<a class='mr'></a></p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Sịmon Petrus nun stand da und wärmte sich. Da sprachen sie zu ihm: „Bist nicht auch du einer von seinen Jüngern?“ Er leugnete es und sprach: „Ich bin es nicht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Einer von den Sklaven des Hohenpriesters, der ein Verwandter dessen war, dem Petrus das Ohr abgehauen hatte,<a class='mr'></a> sagte: „Sah ich dich nicht im Garten bei ihm?“ <span id='dcv_18_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Petrus jedoch leugnete es wieder; und sogleich krähte ein Hahn.<a class='mr'></a></p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Dann führten sie Jesus von K<u>ai</u>phas zum Palast des Statthalters.<a class='mr'></a> Es war nun früh am Tag. Sie selbst gingen jedoch nicht in den Palast des Statthalters hinein, damit sie sich nicht verunreinigten,<a class='mr'></a> sondern das Passah essen könnten. <span id='dcv_18_29' class='dv'>29&#160;</span>Daher kam Pilạtus zu ihnen heraus und sprach: „Welche Anklage bringt ihr gegen diesen Menschen vor?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Als Antwort sagten sie zu ihm: „Wenn dieser nicht ein Missetäter wäre, so hätten wir ihn dir nicht ausgeliefert.“ <span id='dcv_18_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Deshalb sagte Pilạtus zu ihnen: „Nehmt ihn selbst, und richtet ihn nach eurem Gesetz.“<a class='mr'></a> Die Juden sprachen zu ihm: „Uns ist es nicht erlaubt, jemand zu töten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_32' class='dv'>32&#160;</span>So sollte sich das Wort Jesu erfüllen, das er gesagt hatte, um anzuzeigen, welche Art des Todes er sterben sollte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Da ging Pilạtus wieder in den Palast des Statthalters hinein und rief Jesus und sprach zu ihm: „Bist du der König der Juden?“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_18_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Jesus antwortete: „Sagst du das aus dir selbst, oder haben dir andere von mir erzählt?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Pilạtus antwortete: „Ich bin doch nicht etwa ein Jude? Deine eigene Nation und die Oberpriester haben dich mir ausgeliefert.<a class='mr'></a> Was hast du getan?“ <span id='dcv_18_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Jesus antwortete:<a class='mr'></a> „Mein Königreich ist kein Teil dieser Welt.<a class='mr'></a> Wäre mein Königreich ein Teil dieser Welt, so hätten meine Diener gekämpft,<a class='mr'></a> damit ich den Juden nicht ausgeliefert würde. Nun aber ist mein Königreich nicht von daher.“ <span id='dcv_18_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Deshalb sagte Pilạtus zu ihm: „Nun denn, bist du ein König?“ Jesus antwortete: „Du selbst sagst, daß ich ein König bin.<a class='mr'></a> Dazu bin ich geboren worden und dazu bin ich in die Welt gekommen, damit ich für die Wahrheit Zeugnis ablege.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Jeder, der auf der Seite der Wahrheit ist,<a class='mr'></a> hört auf meine Stimme.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Pilạtus sagte zu ihm: „Was ist Wahrheit?“<a class='fn'></a></p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'>Und nachdem er dies gesagt hatte, ging er wieder zu den Juden hinaus und sprach zu ihnen: „Ich finde keine Schuld an ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Überdies besteht bei euch ein Brauch, wonach ich euch am Passah einen Menschen freigeben soll.<a class='mr'></a> Wünscht ihr also, daß ich euch den König der Juden freigebe?“ <span id='dcv_18_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Da schrien sie wieder und sagten: „Nicht diesen, sondern Bạrabbas!“ Bạrabbas aber war ein Räuber.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc dx'><a>19 </a></span>Zu dieser Zeit nun nahm Pilạtus Jesus und geißelte ihn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und die Soldaten flochten eine Krone aus Dornen und setzten sie ihm auf den Kopf und hüllten ihn in ein purpurnes äußeres Kleid;<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_3' class='dv'>3&#160;</span>und sie begannen vor ihn hinzutreten und zu sagen: „Guten Tag, du König der Juden!“ Auch gaben sie ihm Backenstreiche.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und Pilạtus ging wieder hinaus und sprach zu ihnen: „Seht! Ich bringe ihn zu euch heraus, damit ihr erkennt, daß ich keine Schuld an ihm finde.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Somit kam Jesus heraus, die Dornenkrone und das purpurne äußere Kleid tragend. Und er sprach zu ihnen: „Seht! Der Mensch!“<a class='fn'></a> <span id='dcv_19_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Als ihn aber die Oberpriester und die Beamten sahen, schrien sie und sagten: „An den Pfahl [mit ihm]!<a class='fn'></a> An den Pfahl [mit ihm]!“<a class='mr'></a> Pilạtus sprach zu ihnen: „Nehmt ihn selbst, und bringt ihn an den Pfahl, denn ich finde keine Schuld an ihm.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Die Juden antworteten ihm: „Wir haben ein Gesetz,<a class='mr'></a> und nach dem Gesetz muß er sterben, denn er hat sich selbst zu Gottes Sohn gemacht.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Als nun Pilạtus dieses Wort hörte, fürchtete er sich um so mehr; <span id='dcv_19_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>und er ging wieder in den Palast des Statthalters hinein und sprach zu Jesus: „Woher bist du?“ Jesus aber gab ihm keine Antwort.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Pilạtus sagte daher zu ihm: „Redest du nicht mit mir?<a class='mr'></a> Weißt du nicht, daß ich Gewalt habe, dich freizulassen, und Gewalt habe, dich an den Pfahl zu bringen?“ <span id='dcv_19_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Jesus antwortete ihm: „Du hättest gar keine Gewalt<a class='fn'></a> über mich, wenn sie dir nicht von oben her<a class='fn'></a> gewährt worden wäre.<a class='mr'></a> Deshalb hat der, welcher mich dir ausgeliefert hat, größere Sünde.“</p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Aus diesem Grund suchte Pilạtus weiterhin, wie er ihn freilassen könnte. Aber die Juden schrien und sagten: „Wenn du diesen [Mann] freiläßt, bist du kein Freund Cäsars<a class='fn'></a>. Jeder, der sich selbst zu einem König macht, redet gegen Cäsar.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Nachdem nun Pilạtus diese Worte gehört hatte, brachte er Jesus heraus, und er setzte sich auf einen Richterstuhl an dem Platz, der „Das Steinpflaster“ genannt wird, auf hebräisch aber <i>Gạbbatha.</i> <span id='dcv_19_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Es war nun Vorbereitungstag<a class='mr'></a> des Passahs; es war etwa die sechste Stunde<a class='fn'></a>. Und er sagte zu den Juden: „Seht! Euer König!“ <span id='dcv_19_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Sie aber schrien: „Weg [mit ihm]! Weg [mit ihm]! An den Pfahl mit ihm!“ Pilạtus sprach zu ihnen: „Soll ich euren König an den Pfahl bringen?“ Die Oberpriester antworteten: „Wir haben keinen König außer Cäsar.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Dann lieferte er ihn also ihnen aus, damit er an den Pfahl komme.<a class='mr'></a></p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'>Da übernahmen sie Jesus. <span id='dcv_19_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und selbst den Marterpfahl<a class='fn'></a> tragend,<a class='mr'></a> ging er hinaus<a class='mr'></a> zur sogenannten Schädelstätte<a class='fn'></a>, die auf hebräisch <i>Gọlgotha</i><a class='fn'></a> genannt wird;<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_18' class='dv'>18&#160;</span>und dort brachten sie ihn an den Pfahl<a class='mr'></a> und zwei andere [Männer] mit ihm, einen auf dieser Seite und einen auf jener, Jesus aber in der Mitte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Pilạtus schrieb auch einen Titel und brachte ihn am Marterpfahl an. Es stand geschrieben: „Jesus, der Nazarẹner, der König der Juden“.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_19_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Daher lasen viele von den Juden diesen Titel, weil die Stätte, wo Jesus an den Pfahl gebracht wurde, nahe bei der Stadt war;<a class='mr'></a> und er war auf hebräisch, auf lateinisch [und] auf griechisch geschrieben.<a class='fn'></a> <span id='dcv_19_21' class='dv'>21&#160;</span>Die Oberpriester der Juden aber sagten zu Pilạtus: „Schreibe nicht: ‚Der König der Juden‘, sondern daß er gesagt hat: ‚Ich bin König der Juden.‘&#160;“ <span id='dcv_19_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Pilạtus antwortete: „Was ich geschrieben habe, habe ich geschrieben.“</p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Als nun die Soldaten Jesus an den Pfahl gebracht hatten, nahmen sie seine äußeren Kleider und machten vier Teile, für jeden Soldaten einen Teil, und das innere Kleid. Das innere Kleid aber war ohne Naht, da es von oben an der ganzen Länge nach durchgewebt war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Deshalb sagten sie zueinander: „Laßt es uns nicht zerreißen, sondern laßt uns durch das Los darüber bestimmen, wem es gehören soll.“ Dies geschah, damit das Schriftwort erfüllt werde: „Sie verteilten meine äußeren Kleider unter sich, und über mein Gewand warfen sie Lose.“<a class='mr'></a> Und so taten die Soldaten diese Dinge wirklich.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Beim Marterpfahl Jesu standen jedoch seine Mutter<a class='mr'></a> und die Schwester seiner Mutter; Maria<a class='mr'></a>, die Frau des Klọpas, und Maria Magdalẹne.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Als nun Jesus seine Mutter und den Jünger, den er liebte,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dabeistehen sah, sagte er zu seiner Mutter: „Frau, siehe, dein Sohn!“ <span id='dcv_19_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Darauf sprach er zu dem Jünger: „Siehe, deine Mutter!“ Und von jener Stunde an nahm der Jünger sie in sein eigenes Heim.</p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_28' class='dv'>28&#160;</span>Nach diesem, als Jesus wußte, daß nunmehr alles vollbracht worden war, damit sich das Schriftwort erfülle, sprach er: „Mich dürstet.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Ein Gefäß voll saurem Wein stand da. Daher steckten sie einen mit saurem Wein gefüllten Schwamm an einen Ysop[stengel] und brachten ihn an seinen Mund.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Als nun Jesus den sauren Wein empfangen hatte, sagte er: „Es ist vollbracht!“,<a class='mr'></a> und sein Haupt neigend, übergab er [seinen] Geist.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Dann baten die Juden Pilạtus, weil es Vorbereitungstag<a class='mr'></a> war, damit die Leiber nicht am Sabbat an den Marterpfählen blieben<a class='mr'></a> (denn der Tag jenes Sabbats war ein großer),<a class='mr'></a> daß ihre Beine gebrochen und die [Leiber]<a class='fn'></a> abgenommen werden könnten. <span id='dcv_19_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Darum kamen die Soldaten und brachen dem ersten die Beine und auch die des anderen, der mit ihm an den Pfahl gebracht worden war. <span id='dcv_19_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Als sie aber zu Jesus kamen und sahen, daß er schon tot war, brachen sie ihm die Beine nicht. <span id='dcv_19_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Einer der Soldaten jedoch stieß mit einem Speer in seine Seite,<a class='mr'></a> und sogleich kam Blut und Wasser heraus. <span id='dcv_19_35' class='dv'>35&#160;</span>Und der, der [es] gesehen hat, hat Zeugnis abgelegt, und sein Zeugnis ist wahr, und dieser weiß, daß er Wahres sagt, damit auch ihr glaubt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Ja, diese Dinge sind geschehen, damit das Schriftwort erfüllt werde: „Kein Knochen von ihm wird zermalmt werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Und noch ein anderes Schriftwort sagt: „Sie werden auf <span class='alt'>DEN</span> schauen, den sie durchstochen haben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Nach diesen Dingen nun bat Joseph von Arimathịa, der ein Jünger Jesu war, doch aus Furcht vor den Juden nur im geheimen,<a class='mr'></a> den Pilạtus, daß er den Leib Jesu wegnehmen dürfe; und Pilạtus gab ihm Erlaubnis.<a class='mr'></a> Daher kam er und nahm seinen Leib weg.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Auch Nikodẹmus, der Mann, der das erste Mal bei Nacht zu ihm gekommen war, kam und brachte eine Rolle<a class='fn'></a> Myrrhe und Ạloe, ungefähr hundert Pfund<a class='fn'></a> [davon].<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Da nahmen sie den Leib Jesu und banden ihn mit Binden samt den Gewürzen,<a class='mr'></a> so wie es bei den Juden Sitte ist, ein Begräbnis vorzubereiten. <span id='dcv_19_41' class='dv'>41&#160;</span>Nun befand sich an dem Ort, wo er an den Pfahl gebracht worden war, ein Garten und in dem Garten eine neue Gedächtnisgruft,<a class='mr'></a> in die noch nie jemand gelegt worden war. <span id='dcv_19_42' class='dv'>42&#160;</span>Dorthin also legten sie Jesus wegen des Vorbereitungstages<a class='mr'></a> der Juden, weil die Gedächtnisgruft in der Nähe war.</p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc'>20 </span>Am ersten Tag<a class='mr'></a> der Woche kam Maria Magdalẹne in der Frühe, als es noch dunkel war, zur Gedächtnisgruft, und sie sah den Stein bereits von der Gedächtnisgruft weggenommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Daher lief sie und kam zu Sịmon Petrus und zu dem anderen Jünger,<a class='mr'></a> zu dem Jesus Zuneigung hatte, und sie sagte zu ihnen: „Sie haben den Herrn<a class='fn'></a> aus der Gedächtnisgruft<a class='mr'></a> weggenommen, und wir wissen nicht, wo sie ihn hingelegt haben.“</p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>Da gingen Petrus<a class='mr'></a> und der andere Jünger hinaus und machten sich auf den Weg zur Gedächtnisgruft. <span id='dcv_20_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Ja, die beiden begannen miteinander zu laufen; doch der andere Jünger lief mit größerer Eile dem Petrus voraus und erreichte die Gedächtnisgruft zuerst. <span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Und sich nach vorn bückend, sah er die Binden daliegen,<a class='mr'></a> doch ging er nicht hinein. <span id='dcv_20_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Dann kam auch Sịmon Petrus, der ihm folgte, und er ging in die Gedächtnisgruft hinein. Und er sah die Binden daliegen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>auch das Tuch, das auf seinem Kopf gewesen war, nicht bei den Binden liegend, sondern an einer Stelle für sich zusammengerollt. <span id='dcv_20_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Jetzt ging daher auch der andere Jünger, der die Gedächtnisgruft zuerst erreicht hatte, hinein, und er sah und glaubte. <span id='dcv_20_9' class='dv'>9&#160;</span>Denn sie verstanden das Schriftwort noch nicht, daß er von den Toten auferstehen müsse.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_10' class='dv'>10&#160;</span>So kehrten dann die Jünger in ihre Häuser zurück.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_11' class='dv'>11&#160;</span>Maria aber blieb draußen in der Nähe der Gedächtnisgruft stehen und weinte. Dann, während sie weinte, bückte sie sich nach vorn, um in die Gedächtnisgruft hineinzublicken, <span id='dcv_20_12' class='dv'>12&#160;</span>und sie sah zwei Engel<a class='mr'></a> in Weiß dasitzen, einen beim Kopf und einen bei den Füßen [der Stelle], wo der Leib Jesu gelegen hatte. <span id='dcv_20_13' class='dv'>13&#160;</span>Und sie sagten zu ihr: „Frau, warum weinst du?“ Sie sprach zu ihnen: „Sie haben meinen Herrn weggenommen, und ich weiß nicht, wo sie ihn hingelegt haben.“ <span id='dcv_20_14' class='dv'>14&#160;</span>Nachdem sie diese Dinge gesagt hatte, wandte sie sich zurück und sah Jesus dastehen, wußte aber nicht, daß es Jesus war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_15' class='dv'>15&#160;</span>Jesus sprach zu ihr: „Frau, warum weinst du? Wen suchst du?“<a class='mr'></a> Da sie meinte, es sei der Gärtner, sagte sie zu ihm: „Herr, wenn du ihn weggetragen hast, so sage mir, wohin du ihn gelegt hast, und ich will ihn wegnehmen.“ <span id='dcv_20_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Jesus sagte zu ihr: „Maria!“<a class='mr'></a> Sich umwendend, sagte sie auf hebräisch zu ihm: <i>„Rabbụni!“</i>&#160;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> (was „Lehrer!“ bedeutet). <span id='dcv_20_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihr: „Hör auf, dich an mich zu klammern. Denn ich bin noch nicht zum Vater aufgefahren. Geh jedoch zu meinen Brüdern<a class='mr'></a> hin, und sag ihnen: ‚Ich fahre auf zu meinem Vater<a class='mr'></a> und eurem Vater und zu meinem Gott<a class='mr'></a> und eurem Gott.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_18' class='dv'>18&#160;</span>Maria Magdalẹne kam und brachte den Jüngern die Botschaft: „Ich habe den Herrn gesehen!“ und daß er diese Dinge zu ihr gesprochen habe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Als es nun an jenem Tag, dem ersten der Woche,<a class='mr'></a> spät war und die Türen, wo sich die Jünger befanden, aus Furcht<a class='mr'></a> vor den Juden verschlossen worden waren, kam<a class='mr'></a> Jesus und trat in ihre Mitte und sprach zu ihnen: „Friede sei mit euch!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_20' class='dv'>20&#160;</span>Und nachdem er dies gesagt hatte, zeigte er ihnen seine Hände und auch seine Seite.<a class='mr'></a> Da freuten<a class='mr'></a> sich die Jünger, daß sie den Herrn sahen. <span id='dcv_20_21' class='dv'>21&#160;</span>Jesus sagte nun wieder zu ihnen: „Friede sei mit euch! So, wie mich der Vater ausgesandt hat,<a class='mr'></a> so sende auch ich euch.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_22' class='dv'>22&#160;</span>Und nachdem er das gesagt hatte, hauchte er sie an und sprach zu ihnen: „Empfangt heiligen Geist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Wenn ihr irgendwelchen Personen die Sünden vergebt,<a class='mr'></a> so sind sie ihnen vergeben; wenn ihr die von irgendwelchen Personen behaltet, so sind sie behalten.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_24' class='dv'>24&#160;</span>Thomas<a class='mr'></a> aber, einer von den Zwölfen, der „Der Zwilling“<a class='fn'></a> genannt wurde, war nicht bei ihnen, als Jesus kam. <span id='dcv_20_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Infolgedessen sagten die anderen Jünger zu ihm: „Wir haben den Herrn gesehen!“ Er aber sprach zu ihnen: „Wenn ich nicht in seinen Händen die Spur der Nägel sehe und meinen Finger in die Spur der Nägel lege und meine Hand in seine Seite<a class='mr'></a> lege, will ich es bestimmt nicht glauben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_26' class='dv'>26&#160;</span>Nun, acht Tage später befanden sich seine Jünger wieder drinnen und Thomas mit ihnen. Jesus kam, obwohl die Türen verschlossen waren, und er trat in ihre Mitte und sprach: „Friede sei mit euch!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Darauf sagte er zu Thomas: „Reich deinen Finger her, und sieh meine Hände, und nimm deine Hand,<a class='mr'></a> und leg sie in meine Seite, und sei nicht länger ungläubig, sondern werde gläubig.“ <span id='dcv_20_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Als Antwort sagte Thomas zu ihm: „Mein Herr und mein Gott<a class='mr'></a>!“ <span id='dcv_20_29' class='dv'>29&#160;</span>Jesus sprach zu ihm: „Weil du mich gesehen hast, hast du geglaubt? Glücklich sind die, die nicht sehen und doch glauben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_30' class='dv'>30&#160;</span>Allerdings tat Jesus auch vor den Jüngern viele andere Zeichen, die nicht in dieser Buchrolle niedergeschrieben sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_31' class='dv'>31&#160;</span>Diese aber sind niedergeschrieben worden,<a class='mr'></a> damit ihr glaubt, daß Jesus der Christus ist, der Sohn Gottes, und damit ihr, weil ihr glaubt,<a class='mr'></a> durch seinen Namen Leben habt.</p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Nach diesen Dingen machte sich Jesus selbst den Jüngern von neuem am Meer von Tibẹrias offenbar; er machte sich aber auf diese Weise offenbar: <span id='dcv_21_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Es waren beisammen: Sịmon Petrus und Thomas, der „Der Zwilling“<a class='mr'></a> genannt wurde, und Nathạnaël<a class='mr'></a> von Kạna in Galilạ̈a und die Söhne des Zebedạ̈us<a class='mr'></a> und zwei andere seiner Jünger. <span id='dcv_21_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Sịmon Petrus sagte zu ihnen: „Ich gehe fischen.“ Sie sprachen zu ihm: „Wir kommen auch mit dir.“ Sie gingen hinaus und stiegen in das Boot, doch während jener Nacht fingen sie nichts.<a class='mr'></a></p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_4' class='dv'>4&#160;</span>Indes, als es gerade Morgen wurde, stand Jesus am Strand, doch erkannten die Jünger natürlich nicht, daß es Jesus war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_5' class='dv'>5&#160;</span>Da sprach Jesus zu ihnen: „Kindlein, habt ihr nichts zu essen?“ Sie antworteten ihm: „Nein!“ <span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Er sprach zu ihnen: „Werft das Netz auf der rechten Seite des Bootes aus, und ihr werdet [welche] finden.“<a class='mr'></a> Da warfen sie es aus, konnten es aber wegen der Menge der Fische nicht mehr einziehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>Daher sagte jener Jünger, den Jesus liebte,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> zu Petrus<a class='mr'></a>: „Es ist der Herr<a class='fn'></a>!“ Als daher Sịmon Petrus hörte, daß es der Herr sei, gürtete er sein Oberkleid um, denn er war nackt, und warf sich ins Meer. <span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>Die anderen Jünger aber kamen in dem kleinen Boot, denn sie waren nicht weit vom Land entfernt, nur etwa neunzig Meter<a class='fn'></a>, und sie schleppten das Netz mit den Fischen nach.</p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>Als sie jedoch ans Land stiegen, sahen sie dort ein Kohlenfeuer<a class='mr'></a> angelegt und Fisch darauf und Brot. <span id='dcv_21_10' class='dv'>10&#160;</span>Jesus sprach zu ihnen: „Bringt einige von den Fischen, die ihr soeben gefangen habt.“ <span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;</span>Sịmon Petrus ging daher an Bord und zog das Netz voll großer Fische, deren hundertdreiundfünfzig, ans Land. Und obwohl es so viele waren, riß das Netz nicht. <span id='dcv_21_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihnen: „Kommt her, frühstückt.“<a class='mr'></a> Keiner von den Jüngern hatte den Mut, sich bei ihm zu erkundigen: „Wer bist du?“, denn sie wußten, daß es der Herr war. <span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>Jesus kam und nahm das Brot und gab es ihnen<a class='mr'></a> und ebenso den Fisch. <span id='dcv_21_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Das war nun das dritte Mal,<a class='mr'></a> daß Jesus den Jüngern erschien, nachdem er von den Toten auferweckt worden war.</p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Als sie nun gefrühstückt hatten, sprach Jesus zu Sịmon Petrus: „Sịmon, Sohn des Johạnnes<a class='fn'></a>, liebst du<a class='fn'></a> mich mehr als diese?“<a class='mr'></a> Er sagte zu ihm: „Ja, Herr, du weißt, daß ich Zuneigung zu dir habe.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Er sprach zu ihm: „Weide meine Lämmer.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Wiederum, ein zweites Mal, sprach er zu ihm: „Sịmon, Sohn des Johạnnes, liebst<a class='mr'></a> du<a class='fn'></a> mich?“ Er sagte zu ihm: „Ja, Herr, du weißt, daß ich Zuneigung zu dir habe<a class='fn'></a>.“ Er sprach zu ihm: „Hüte meine Schäflein.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Er sprach zum dritten Mal zu ihm: „Sịmon, Sohn des Johạnnes, hast du Zuneigung zu mir?“<a class='fn'></a> Petrus wurde betrübt, daß er zum dritten Mal zu ihm sagte: „Hast du Zuneigung zu mir?“ Somit sagte er zu ihm: „Herr, du weißt alles;<a class='mr'></a> du weißt, daß ich Zuneigung zu dir habe<a class='fn'></a>.“ Jesus sprach zu ihm: „Weide meine Schäflein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Wahrlich, wahrlich, ich sage dir: Als du jünger warst, pflegtest du dich selbst zu gürten und umherzugehen, wohin du wolltest. Wenn du aber alt wirst, wirst du deine Hände ausstrecken, und ein anderer wird dich gürten<a class='mr'></a> und dich hintragen, wohin du nicht wünschst.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_19' class='dv'>19&#160;</span>Das sagte er, um anzuzeigen, durch was für eine Todesart<a class='mr'></a> er Gott verherrlichen würde.<a class='mr'></a> Als er dies nun gesagt hatte, sprach er zu ihm: „Folge mir nach.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Als Petrus sich umwandte, sah er den Jünger folgen, den Jesus liebte,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> denjenigen, der sich auch beim Abendmahl an seine Brust zurückgelehnt und gesagt hatte: „Herr, wer ist der, der dich verrät?“ <span id='dcv_21_21' class='dv'>21&#160;</span>Als er ihn daher erblickte, sagte Petrus zu Jesus: „Herr, was wird dieser [tun]?“ <span id='dcv_21_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihm: „Wenn es mein Wille ist, daß er bleibe, bis ich komme<a class='mr'></a>, was geht das dich an? Folge du mir nach.“ <span id='dcv_21_23' class='dv'>23&#160;</span>Deshalb ging dieses Wort unter die Brüder aus, daß jener Jünger nicht sterben werde. Jesus sagte indes nicht zu ihm, daß er nicht sterben werde, sondern: „Wenn es mein Wille ist, daß er bleibe,<a class='mr'></a> bis ich komme, was geht das dich an?“</p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_24' class='dv'>24&#160;</span>Das ist der Jünger<a class='mr'></a>, der von diesen Dingen Zeugnis ablegt und der diese Dinge geschrieben hat, und wir wissen, daß das Zeugnis, das er ablegt, wahr ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Es gibt tatsächlich noch viele andere Dinge, die Jesus getan hat; wenn diese jemals bis in alle Einzelheiten aufgeschrieben würden, so könnte — denke ich — selbst die Welt die geschriebenen Buchrollen nicht fassen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
