<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1&#160;</span>Die Vision Obạdjas:</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'>Dies ist, was der Souveräne Herr Jehova über Ẹdom gesagt hat:<a class='mr'></a> „Da ist ein Bericht, den wir von Jehova gehört haben, und da ist ein Gesandter, der unter die Nationen gesandt worden ist: ‚Macht euch auf, und laßt uns gegen dasselbe aufstehen zur Schlacht.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>„Siehe! Klein habe ich dich unter den Nationen gemacht.<a class='mr'></a> Du bist sehr verachtet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Die Vermessenheit deines Herzens, sie hat dich getäuscht,<a class='mr'></a> der du in den Schlupfwinkeln des zerklüfteten Felsens weilst,<a class='mr'></a> der Höhe, wo er wohnt,<a class='fn'></a> indem er in seinem Herzen spricht: ‚Wer wird mich zur Erde herunterholen?‘ <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Wenn du deine Stellung hoch machen solltest wie der Adler oder wenn dein Nest zwischen die Sterne gesetzt würde, herunterholen von dort würde ich dich“<a class='mr'></a> ist der Ausspruch Jehovas.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>„Wenn es Diebe wären, die zu dir hereinkämen, wenn Verheerer [hereinkämen] bei Nacht, in welchem Maße<a class='fn'></a> wärst du zum Schweigen gebracht worden?<a class='mr'></a> Würden sie nicht stehlen, soviel sie wollten? Oder wenn es Traubenleser wären, die zu dir hereinkämen, würden sie nicht etwas Nachlese übriglassen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>O in welchem Maße<a class='fn'></a> die von Ẹsau durchforscht worden sind!<a class='mr'></a> [Wie] seine verborgenen Schätze aufgespürt worden sind! <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Bis zur Grenze haben sie dich gesandt. Selbst die Männer<a class='fn'></a>, die im Bund mit dir sind, haben dich alle betrogen<a class='mr'></a>. Die Männer im Frieden mit dir haben die Oberhand über dich gewonnen.<a class='mr'></a> Die, die Speise mit dir [aßen],<a class='fn'></a> werden ein Netz unter dich legen wie einer, in dem kein Unterscheidungsvermögen ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Wird es nicht an jenem Tag sein?“ ist der Ausspruch Jehovas.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'>„Und gewiß werde ich die Weisen aus Ẹdom vernichten<a class='mr'></a> und das Unterscheidungsvermögen von der Berggegend von Ẹsau. <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Und deine starken Männer sollen erschrecken,<a class='mr'></a> o Tẹman<a class='mr'></a>, darum, daß ein jeder<a class='fn'></a> weggetilgt werden wird<a class='mr'></a> von der Berggegend von Ẹsau durch Tötung.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Wegen der Gewalttat an deinem Bruder Jakob<a class='mr'></a> wird Schande dich bedecken,<a class='mr'></a> und du wirst weggetilgt werden müssen auf unabsehbare Zeit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>An dem Tag, an dem du abseits standest, an dem Tag, an dem Fremde seine Streitmacht in Gefangenschaft führten<a class='mr'></a> und [an dem] sogar Ausländer sein Tor betraten<a class='mr'></a> und sie über Jerusalem Lose warfen,<a class='mr'></a> warst auch du wie einer von ihnen.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und du hättest nicht nach dem spähen sollen, was am Tag deines Bruders zu sehen war,<a class='mr'></a> am Tag seines Mißgeschicks; und du hättest dich nicht freuen sollen über die Söhne Judas an dem Tag, an dem sie umkamen;<a class='mr'></a> und du hättest nicht ein großes Maul führen sollen am Tag [ihrer] Bedrängnis. <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Du hättest nicht in das Tor meines Volkes kommen sollen am Tag seines Unheils.<a class='mr'></a> Du, ja du, hättest nicht nach seinem Unglück spähen sollen am Tag seines Unheils; und du hättest nicht die Hand ausstrecken sollen<a class='fn'></a> nach seinem Vermögen am Tag seines Unheils.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Und du hättest nicht am Scheideweg stehen sollen, um seine Entronnenen wegzutilgen;<a class='mr'></a> und du hättest seine Überlebenden nicht ausliefern sollen am Tag der Bedrängnis.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Denn der Tag Jehovas gegen alle Nationen ist nahe.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> So, wie du getan hast, wird dir getan werden.<a class='mr'></a> Die Art deiner Behandlung wird auf dein eigenes Haupt zurückkommen.<a class='mr'></a>&#160;&#160;<span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Denn so, wie ihr auf meinem heiligen Berg getrunken habt, werden alle Nationen fortan beständig trinken.<a class='mr'></a> Und sie werden gewiß trinken und hinunterschlucken und so werden, als ob sie nie gewesen wären.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und auf dem Berg Zion, da werden bestimmt die Entronnenen sein,<a class='mr'></a> und er soll etwas Heiliges werden;<a class='mr'></a> und das Haus Jakob soll die Dinge in Besitz nehmen, die sie besitzen sollen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und das Haus Jakob soll ein Feuer werden<a class='mr'></a> und das Haus Joseph eine Flamme und das Haus Ẹsau zu Stoppeln;<a class='mr'></a> und sie sollen sie in Brand setzen und sie verzehren. Und es wird für das Haus Ẹsau kein Überlebender dasein;<a class='mr'></a> denn Jehova selbst hat [es] geredet. <span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>Und sie sollen den Nẹgeb<a class='fn'></a> in Besitz nehmen, auch die Berggegend von Ẹsau<a class='mr'></a> und die Schẹphela<a class='fn'></a>, ja von den Philịstern<a class='mr'></a>. Und sie sollen das Feld von Ẹphraim<a class='mr'></a> und das Feld von Samạria<a class='mr'></a> in Besitz nehmen; und Bẹnjamin [soll Besitz ergreifen von] Gịlead<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und was die von dieser Vormauer<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ins Exil Weggeführten betrifft, den Söhnen Israels wird gehören, was die Kanaanịter<a class='mr'></a> bis nach Zạrephath<a class='mr'></a> hin [besaßen]. Und die ins Exil Weggeführten Jerusalems, die in Sẹpharad waren, werden die Städte des Nẹgeb in Besitz nehmen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und gewiß werden Retter<a class='fn'></a><a class='mr'></a> auf den<a class='fn'></a> Berg Zion hinaufziehen,<a class='mr'></a> um die Berggegend von Ẹsau zu richten;<a class='mr'></a> und das Königtum soll Jehovas werden.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
