<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Da es viele unternommen haben, eine Darlegung der unter uns völlig beglaubigten Tatsachen zusammenzustellen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>so wie sie uns die überlieferten, die von Anfang<a class='mr'></a> an Augenzeugen<a class='mr'></a> und Diener der Botschaft<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wurden, <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>beschloß auch ich, weil ich allen Dingen von Anbeginn genau nachgegangen bin, sie dir, vortrefflichster<a class='mr'></a> Theọphilus<a class='mr'></a>, in logischer Reihenfolge<a class='mr'></a> zu schreiben, <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>damit du die Gewißheit der Dinge völlig erkennst, über die du mündlich belehrt worden bist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>In den Tagen des Herodes,<a class='mr'></a> des Königs von Judạ̈a, da war ein gewisser Priester namens Sachạrja<a class='fn'></a> aus der Abteilung Abịjas<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, und er hatte eine Frau von den Töchtern Aarons,<a class='mr'></a> und ihr Name war Elisabeth. <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Sie waren beide vor Gott gerecht<a class='mr'></a>, weil sie allen Geboten<a class='mr'></a> und rechtlichen<a class='mr'></a> Erfordernissen Jehovas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> gemäß untadelig wandelten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>Sie hatten aber kein Kind, weil Elisabeth unfruchtbar<a class='mr'></a> war, und beide waren an Jahren schon vorgerückt.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Während er nun das Priesteramt versah, das seiner Abteilung vor Gott zugewiesen war,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>kam gemäß dem feierlichen Brauch des Priesteramtes die Reihe an ihn, Räucherwerk darzubringen,<a class='mr'></a> als er in das Heiligtum<a class='fn'></a> Jehovas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> eintrat; <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>und die ganze Menge des Volkes betete draußen zur Stunde des Rauchopfers.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>Da erschien ihm Jehovas<a class='fn'></a> Engel, der auf der rechten Seite des Räucheraltars stand.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Sachạrja wurde jedoch bei dem Anblick beunruhigt, und Furcht befiel ihn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Der Engel aber sprach zu ihm: „Fürchte dich nicht, Sachạrja, denn dein Flehen ist erhört worden,<a class='mr'></a> und deine Frau Elisabeth wird die Mutter eines Sohnes von dir werden, und du sollst ihm den Namen Johạnnes<a class='fn'></a> geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Und Freude und Jubel werden dir zuteil werden, und viele werden sich über seine Geburt freuen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>denn er wird groß sein vor Jehova.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Doch soll er auf keinen Fall Wein und starkes Getränk trinken,<a class='mr'></a> und er wird vom Schoß seiner Mutter an mit heiligem Geist<a class='fn'></a> erfüllt sein;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>und viele von den Söhnen Israels wird er veranlassen, zu Jehova<a class='fn'></a>, ihrem Gott, umzukehren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Auch wird er mit Elịas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Geist und Kraft vor ihm hergehen, um zu veranlassen, daß die Herzen von Vätern zu Kindern umkehren<a class='mr'></a> und die Ungehorsamen zur praktischen Weisheit von Gerechten, um ein zubereitetes Volk für Jehova<a class='fn'></a><a class='mr'></a> bereitzumachen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Und Sachạrja sprach zu dem Engel: „Wie kann ich dessen gewiß sein? Denn ich bin betagt<a class='mr'></a>, und meine Frau ist an Jahren schon vorgerückt.“ <span id='dcv_1_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Der Engel antwortete und sprach zu ihm: „Ich bin Gạbriel<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, der nahe vor Gott steht, und ich wurde ausgesandt, um mit dir zu reden<a class='mr'></a> und dir die gute Botschaft dieser Dinge zu verkünden<a class='fn'></a>. <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>Doch siehe, du wirst schweigen<a class='mr'></a> und nicht reden können bis zu dem Tag, an dem diese Dinge geschehen, weil du meinen Worten nicht geglaubt hast, die zu ihrer bestimmten Zeit erfüllt werden.“ <span id='dcv_1_21' class='dv'>21&#160;</span>Unterdessen wartete das Volk weiter auf Sachạrja,<a class='mr'></a> und man begann sich über sein langes Verbleiben im Heiligtum zu wundern. <span id='dcv_1_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Als er aber herauskam, war er nicht imstande, zu ihnen zu reden, und sie merkten, daß sich ihm soeben im Heiligtum ein übernatürlicher<a class='mr'></a> Anblick geboten hatte; und er machte ihnen fortwährend Zeichen, blieb aber stumm. <span id='dcv_1_23' class='dv'>23&#160;</span>Als nun die Tage seines öffentlichen Dienstes<a class='fn'></a> erfüllt waren,<a class='mr'></a> ging er weg in sein Haus.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>Nach diesen Tagen aber wurde seine Frau Elisabeth schwanger;<a class='mr'></a> und sie hielt sich fünf Monate lang abgesondert und sagte: <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>„So hat Jehova<a class='fn'></a> in diesen Tagen, da er mir seine Aufmerksamkeit zugewandt hat, an mir gehandelt, um meine Schmach unter den Menschen wegzunehmen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>In ihrem<a class='fn'></a> sechsten Monat wurde der Engel Gạbriel<a class='mr'></a> von Gott in eine Stadt Galilạ̈as mit Namen Nạzareth gesandt, <span id='dcv_1_27' class='dv'>27&#160;</span>zu einer Jungfrau, die einem Mann namens Joseph aus dem Hause Davids zur Ehe versprochen war; und der Name der Jungfrau<a class='mr'></a> war Maria.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Und als er bei ihr eintrat, sprach er: „Guten Tag,<a class='mr'></a> du Hochbegünstigte, Jehova<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ist mit dir.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Sie aber wurde bei dem Wort tief beunruhigt und begann zu überlegen, was das für ein Gruß sei. <span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>Da sagte der Engel zu ihr: „Fürchte dich nicht, Maria, denn du hast Gunst<a class='mr'></a> bei Gott gefunden; <span id='dcv_1_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>und siehe, du wirst in deinem Schoß empfangen und einen Sohn gebären,<a class='mr'></a> und du sollst ihm den Namen Jesus<a class='fn'></a> geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Dieser wird groß sein<a class='mr'></a> und wird Sohn des Höchsten genannt werden;<a class='mr'></a> und Jehova<a class='fn'></a> Gott wird ihm den Thron Davids, seines Vaters,<a class='mr'></a> geben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>und er wird für immer als König über das Haus Jakob regieren, und sein Königreich wird kein Ende haben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Maria aber sprach zu dem Engel: „Wie soll dies sein, da ich keinen ehelichen Verkehr<a class='mr'></a> mit einem Mann habe?“ <span id='dcv_1_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Der Engel antwortete ihr und sprach: „Heiliger Geist<a class='mr'></a> wird über dich kommen, und Kraft des Höchsten wird dich überschatten. Darum wird auch das Geborene heilig,<a class='mr'></a> Gottes Sohn, genannt werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Und siehe, Elisabeth, deine Verwandte, auch sie hat in ihrem hohen Alter einen Sohn empfangen, und dies ist für sie, die sogenannt Unfruchtbare<a class='mr'></a>, der sechste Monat; <span id='dcv_1_37' class='dv'>37&#160;</span>denn bei Gott wird keine Erklärung<a class='fn'></a> etwas Unmögliches sein.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Da sagte Maria: „Siehe! Jehovas<a class='fn'></a> Sklavin!<a class='mr'></a> Mir geschehe nach deiner Erklärung.“ Darauf schied der Engel von ihr.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>In diesen Tagen nun machte sich Maria auf und begab sich eilends in das Bergland, in eine Stadt Judas, <span id='dcv_1_40' class='dv'>40&#160;</span>und sie trat in das Haus Sachạrjas ein und begrüßte Elisabeth. <span id='dcv_1_41' class='dv'>41&#160;</span>Als nun Elisabeth den Gruß der Maria hörte, hüpfte das Kindlein in ihrem Schoß; und Elisabeth wurde mit heiligem Geist erfüllt, <span id='dcv_1_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>und sie rief mit lautem Ruf und sprach: „Gesegnet bist du unter den Frauen, und gesegnet<a class='mr'></a> ist die Frucht deines Schoßes! <span id='dcv_1_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Wie kommt es denn, daß mir dieses [Vorrecht] zuteil wird, daß die Mutter meines Herrn<a class='mr'></a> zu mir kommt? <span id='dcv_1_44' class='dv'>44&#160;</span>Denn siehe, als der Klang deines Grußes in mein Ohr drang, da hüpfte das Kindlein vor Jubel in meinem Schoß.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_45' class='dv'>45&#160;</span>Glücklich ist auch die, die geglaubt hat, weil die Dinge, die von Jehova<a class='fn'></a> zu ihr geredet wurden, vollzogen werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_46' class='dv'>46&#160;</span>Und Maria sprach: „Meine Seele verherrlicht<a class='fn'></a> Jehova,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_47' class='dv'>47&#160;</span>und mein Geist kann sich nicht zurückhalten, über Gott, meinen Retter,<a class='mr'></a> zu frohlocken;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_48' class='dv'>48&#160;</span>denn er hat auf die niedrige Stellung seiner Sklavin geschaut.<a class='mr'></a> Denn siehe, von nun an werden mich alle Generationen glücklich preisen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_49' class='dv'>49&#160;</span>denn der Mächtige hat große Taten für mich getan, und heilig ist sein Name;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_50' class='dv'>50&#160;</span>und Generationen um Generationen ruht seine Barmherzigkeit auf denen, die ihn fürchten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_51' class='dv'>51&#160;</span>Er hat mächtig gehandelt mit seinem Arm,<a class='mr'></a> weithin zerstreut hat er die, die in der Absicht ihres Herzens hochmütig sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_52' class='dv'>52&#160;</span>Er hat Machthaber von Thronen herabgestoßen<a class='mr'></a> und Niedrige erhöht;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_53' class='dv'>53&#160;</span>er hat Hungrige mit guten Dingen völlig gesättigt,<a class='mr'></a> und er hat Reiche leer fortgeschickt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_54' class='dv'>54&#160;</span>Er ist Israel, seinem Knecht, zu Hilfe gekommen,<a class='mr'></a> um der Barmherzigkeit zu gedenken,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_55' class='dv'>55&#160;</span>so wie er zu unseren Vorvätern geredet hat, zu Abraham und seinem Samen<a class='fn'></a>, für immer.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>Darauf blieb Maria etwa drei Monate bei ihr und kehrte [dann] in ihr eigenes Haus zurück.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_57' class='dv'>57&#160;</span>Nun kam für Elisabeth die Zeit zu gebären, und sie wurde die Mutter eines Sohnes. <span id='dcv_1_58' class='dv'>58&#160;</span>Und die Nachbarn und ihre Verwandten hörten, daß Jehova<a class='fn'></a> seine Barmherzigkeit ihr gegenüber groß gemacht hatte,<a class='mr'></a> und sie begannen sich mit ihr zu freuen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_59' class='dv dx'><a>59&#160;</a></span>Und am achten Tag kamen sie, um das kleine Kind zu beschneiden,<a class='mr'></a> und sie schickten sich an, es nach dem Namen seines Vaters Sachạrja zu benennen. <span id='dcv_1_60' class='dv dx'><a>60&#160;</a></span>Doch seine Mutter antwortete und sprach: „Nicht doch, sondern er soll Johạnnes genannt werden.“ <span id='dcv_1_61' class='dv'>61&#160;</span>Darauf sagten sie zu ihr: „Niemand unter deinen Verwandten wird nach diesem Namen genannt.“ <span id='dcv_1_62' class='dv dx'><a>62&#160;</a></span>Dann fragten sie seinen Vater durch Zeichen, wie er es genannt haben wolle. <span id='dcv_1_63' class='dv dx'><a>63&#160;</a></span>Und er bat um ein Täfelchen und schrieb: „Johạnnes<a class='mr'></a> ist sein Name.“ Darüber verwunderten sich alle.&#160;&#160;<span id='dcv_1_64' class='dv'>64&#160;</span>Augenblicklich wurde sein Mund aufgetan<a class='mr'></a> und seine Zunge gelöst, und er begann zu reden und segnete Gott. <span id='dcv_1_65' class='dv'>65&#160;</span>Und Furcht befiel alle, die in ihrer Nachbarschaft lebten; und im ganzen Bergland von Judạ̈a begannen sich alle diese Dinge herumzusprechen, <span id='dcv_1_66' class='dv dx'><a>66&#160;</a></span>und alle, die sie hörten, nahmen sie sich zu Herzen<a class='mr'></a> und sprachen: „Was wird wohl aus diesem kleinen Kind werden?“ Denn die Hand<a class='mr'></a> Jehovas<a class='fn'></a> war tatsächlich mit ihm.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_67' class='dv'>67&#160;</span>Und Sachạrja, sein Vater, wurde mit heiligem Geist erfüllt,<a class='mr'></a> und er sprach prophetisch:<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_68' class='dv'>68&#160;</span>„Gesegnet sei Jehova<a class='fn'></a>, der Gott Israels,<a class='mr'></a> denn er hat seine Aufmerksamkeit seinem Volk zugewandt<a class='mr'></a> und ihm Befreiung bereitet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_69' class='dv dx'><a>69&#160;</a></span>Und er hat für uns ein Horn<a class='mr'></a> der Rettung<a class='fn'></a> aufgerichtet im Hause Davids, seines Knechtes, <span id='dcv_1_70' class='dv'>70&#160;</span>so wie er durch den Mund seiner heiligen Propheten seit alters<a class='mr'></a> geredet hat <span id='dcv_1_71' class='dv'>71&#160;</span>von einer Rettung vor unseren Feinden und aus der Hand aller, die uns hassen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_72' class='dv'>72&#160;</span>um in Verbindung mit unseren Vorvätern Barmherzigkeit zu erweisen und seines heiligen Bundes zu gedenken,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_73' class='dv'>73&#160;</span>des Eides, den er Abraham, unserem Vorvater, schwor,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_74' class='dv dx'><a>74&#160;</a></span>um uns, nachdem wir aus den Händen der Feinde befreit worden sind,<a class='mr'></a> das Vorrecht zu gewähren, ihm ohne Furcht heiligen Dienst darzubringen<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_75' class='dv'>75&#160;</span>mit Loyalität und Gerechtigkeit vor ihm alle unsere Tage.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_76' class='dv dx'><a>76&#160;</a></span>Und du aber, kleines Kind, du wirst ein Prophet des Höchsten genannt werden, denn du wirst vor Jehova<a class='fn'></a> hergehen, um ihm die Wege zu bereiten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_77' class='dv'>77&#160;</span>um seinem Volk Erkenntnis der Rettung durch Vergebung ihrer Sünden<a class='mr'></a> zu verschaffen <span id='dcv_1_78' class='dv dx'><a>78&#160;</a></span>wegen des innigen Erbarmens unseres Gottes. Mit diesem [Erbarmen] wird uns ein Tagesanbruch<a class='mr'></a> aus der Höhe besuchen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_79' class='dv'>79&#160;</span>um denen Licht zu geben, die in Finsternis und Todesschatten sitzen,<a class='mr'></a> um unsere Füße glücklich auf den Weg des Friedens zu richten.“</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_80' class='dv'>80&#160;</span>Und das kleine Kind wuchs heran<a class='mr'></a> und erstarkte im Geist. Und er blieb bis zum Tag seines öffentlichen Auftretens vor Israel in den Wüsten.</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>In jenen Tagen nun ging eine Verordnung<a class='mr'></a> von Cäsar<a class='fn'></a> Augụstus aus, daß die ganze bewohnte Erde<a class='fn'></a> eingeschrieben werde <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>(diese erste Einschreibung fand statt, als Quirịnius Statthalter von Syrien war); <span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>und alle Leute zogen hin, um sich einschreiben zu lassen,<a class='mr'></a> jeder in seine eigene Stadt. <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Natürlich ging auch Joseph von Galilạ̈a aus der Stadt Nạzareth nach Judạ̈a zur Stadt Davids hinauf, die Bẹthlehem<a class='mr'></a> genannt wird, weil er aus dem Hause und der Familie Davids stammte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>um sich mit Maria<a class='mr'></a> einschreiben zu lassen, die ihm, wie versprochen, zur Ehe gegeben worden<a class='mr'></a> und jetzt hochschwanger war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Während sie dort waren, wurden ihre Tage voll, daß sie gebären sollte. <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und sie gebar ihren Sohn, den erstgeborenen,<a class='mr'></a> und sie band ihn in Wickelbänder ein und legte ihn in eine Krippe,<a class='mr'></a> weil es im Unterkunftsraum<a class='fn'></a> keinen Platz für sie gab.</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Es waren auch Hirten in derselben Gegend, die draußen im Freien lebten<a class='fn'></a> und in der Nacht über ihre Herden Wache hielten. <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Und plötzlich stand Jehovas<a class='fn'></a> Engel<a class='mr'></a> bei ihnen, und Jehovas<a class='fn'></a> Herrlichkeit<a class='mr'></a> umleuchtete sie, und sie gerieten in große Furcht. <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Der Engel aber sprach zu ihnen: „Fürchtet euch nicht, denn siehe, ich verkünde euch eine gute Botschaft großer Freude, die dem ganzen Volk zuteil werden wird,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>denn euch ist heute in Davids Stadt<a class='mr'></a> ein Retter geboren worden,<a class='mr'></a> welcher Christus, [der] Herr<a class='fn'></a>, ist.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Und dies ist euch ein Zeichen: Ihr werdet ein Kindlein finden, das in Wickelbänder eingebunden ist und in einer Krippe liegt.“ <span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und plötzlich befand sich bei dem Engel eine Menge der himmlischen Heerschar,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> die Gott pries<a class='mr'></a> und sprach: <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>„Herrlichkeit Gott in den Höhen<a class='mr'></a> droben und Frieden<a class='mr'></a> auf Erden unter Menschen guten Willens.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Als die Engel dann von ihnen weg in den Himmel gegangen waren, begannen die Hirten zueinander zu sagen: „Laßt uns auf jeden Fall nach Bẹthlehem hinübergehen und das sehen, was geschehen ist, was Jehova<a class='fn'></a><a class='mr'></a> uns bekanntgegeben hat.“ <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und sie gingen eilends hin und fanden Maria und auch Joseph und das Kindlein, das in der Krippe lag. <span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>Als sie es sahen, machten sie das Wort bekannt, das über dieses kleine Kind zu ihnen geredet worden war. <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Und alle, die [es] hörten, verwunderten sich über die Dinge, die ihnen von den Hirten erzählt wurden, <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>doch Maria begann alle diese Worte zu bewahren, indem sie Folgerungen zog in ihrem Herzen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Die Hirten kehrten dann zurück und verherrlichten und priesen Gott wegen all der Dinge, die sie gehört und gesehen hatten, so wie diese ihnen gesagt worden waren.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_21' class='dv'>21&#160;</span>Als nun acht Tage<a class='mr'></a> voll wurden und er beschnitten<a class='mr'></a> werden sollte, wurde ihm auch der Name Jesus<a class='fn'></a> gegeben,<a class='mr'></a> der Name, den der Engel genannt hatte, bevor er im Schoß empfangen worden war.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und als die Tage ihrer Reinigung<a class='mr'></a> nach dem Gesetz Mose voll wurden, brachten sie ihn nach Jerusalem hinauf, um ihn Jehova<a class='fn'></a> darzustellen, <span id='dcv_2_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>so wie es in Jehovas<a class='fn'></a> Gesetz geschrieben steht: „Alles Männliche, das einen Mutterschoß öffnet, soll Jehova<a class='fn'></a> heilig genannt werden“,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>und um ein Schlachtopfer darzubringen gemäß dem, was in dem Gesetz Jehovas<a class='fn'></a> gesagt ist: „Ein Paar Turteltauben oder zwei junge Tauben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und siehe, da war ein Mensch in Jerusalem namens Sịmeon, und dieser Mensch war gerecht und ehrfurchtsvoll und wartete auf Israels Trost,<a class='mr'></a> und heiliger Geist war auf ihm. <span id='dcv_2_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Ferner war ihm von Gott durch den heiligen Geist geoffenbart worden, daß er den Tod nicht sehen werde, bevor er den Christus<a class='mr'></a> Jehovas<a class='fn'></a> gesehen hätte. <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Unter der Macht des Geistes<a class='mr'></a> kam er nun in den Tempel; und als die Eltern das kleine Kind, Jesus, hereinbrachten, um mit ihm nach dem gewohnten Brauch des Gesetzes zu verfahren,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>da nahm er es selbst in seine Arme und segnete Gott und sprach: <span id='dcv_2_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>„Nun, Souveräner Herr<a class='fn'></a>, entläßt du deinen Sklaven in Frieden,<a class='mr'></a> deiner Erklärung gemäß; <span id='dcv_2_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>denn meine Augen haben dein Mittel zur Rettung gesehen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>das du angesichts aller Völker bereitet hast,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>ein Licht<a class='mr'></a> zur Beseitigung des Schleiers<a class='mr'></a> von den Nationen<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und eine Herrlichkeit deines Volkes Israel.“ <span id='dcv_2_33' class='dv'>33&#160;</span>Und sein Vater und seine Mutter wunderten sich fortgesetzt über die Dinge, die über ihn geredet wurden. <span id='dcv_2_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Auch segnete Sịmeon sie, sprach aber zu Maria, seiner Mutter: „Siehe! Dieser ist in Israel zum Fall<a class='mr'></a> und Wiederaufstehen<a class='fn'></a> vieler gesetzt<a class='mr'></a> und zu einem Zeichen, dem widersprochen wird<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>(ja, ein langes Schwert wird deine eigene Seele<a class='fn'></a> durchdringen),<a class='mr'></a> damit die Überlegungen vieler Herzen enthüllt werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Nun war da Anna, eine Prophetin, Phạnuëls Tochter, aus dem Stamm Ạscher (diese Frau war an Jahren schon vorgerückt und hatte nach ihrer Jungfrauschaft sieben Jahre mit einem Ehemann gelebt, <span id='dcv_2_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>und sie war eine Witwe<a class='mr'></a>, nun vierundachtzig Jahre alt), die niemals im Tempel fehlte und Nacht und Tag mit Fasten und Flehen heiligen Dienst darbrachte.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Und gerade in jener Stunde trat sie herzu und begann Gott<a class='fn'></a> Dank zu zollen und zu allen, die auf die Befreiung Jerusalems warteten,<a class='mr'></a> von [dem Kind]<a class='fn'></a> zu reden.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Als sie dann alles nach dem Gesetz Jehovas<a class='fn'></a> ausgeführt hatten,<a class='mr'></a> kehrten sie nach Galilạ̈a in ihre eigene Stadt Nạzareth<a class='mr'></a> zurück. <span id='dcv_2_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Und das kleine Kind wuchs heran und erstarkte,<a class='mr'></a> wurde mit Weisheit erfüllt, und Gottes Gunst<a class='mr'></a> war weiterhin auf ihm.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Seine Eltern pflegten nun Jahr für Jahr zum Passahfest nach Jerusalem zu gehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_42' class='dv'>42&#160;</span>Und als er zwölf Jahre alt geworden war, gingen sie der Festsitte<a class='mr'></a> gemäß hinauf <span id='dcv_2_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>und vollendeten die Tage. Als sie aber zurückkehrten, blieb der Knabe Jesus in Jerusalem zurück; und seine Eltern bemerkten es nicht. <span id='dcv_2_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>In der Annahme, er befinde sich bei der Reisegesellschaft, gingen sie eine Tagereise weit<a class='mr'></a> und begannen dann, bei den Verwandten und Bekannten nach ihm zu suchen. <span id='dcv_2_45' class='dv'>45&#160;</span>Da sie ihn aber nicht fanden, kehrten sie nach Jerusalem zurück und suchten eifrig nach ihm. <span id='dcv_2_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Schließlich, nach drei Tagen, fanden sie ihn im Tempel,<a class='mr'></a> wie er mitten unter den Lehrern saß und ihnen zuhörte und sie befragte. <span id='dcv_2_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Alle aber, die ihm zuhörten, staunten immer wieder über sein Verständnis und seine Antworten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Als sie ihn nun sahen, waren sie höchst erstaunt, und seine Mutter sagte zu ihm: „Kind, warum hast du so an uns gehandelt? Sieh, dein Vater und ich haben dich ganz verzweifelt gesucht.“ <span id='dcv_2_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Er aber sprach zu ihnen: „Wie habt ihr mich nur suchen können? Wußtet ihr nicht, daß ich im [Haus] meines Vaters sein muß?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Sie begriffen jedoch das Wort nicht, das er zu ihnen redete.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Und er ging mit ihnen hinab und kam nach Nạzareth, und er blieb ihnen untertan<a class='mr'></a>. Auch bewahrte seine Mutter alle diese Worte<a class='fn'></a> sorgfältig in ihrem Herzen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>Und Jesus nahm weiterhin zu an Weisheit<a class='mr'></a> und Körpergröße und an Gunst bei Gott und den Menschen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Im fünfzehnten Jahr der Regierung des Tibẹrius Cäsar<a class='fn'></a>, als Pọntius Pilạtus Statthalter von Judạ̈a war und Herodes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Bezirksherrscher<a class='fn'></a> von Galilạ̈a, sein Bruder Philịppus aber Bezirksherrscher des Landes Iturạ̈a und Trachonịtis und Lysạnias Bezirksherrscher von Abilẹne, <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>in den Tagen des Oberpriesters Ạnnas und des K<u>ai</u>phas,<a class='mr'></a> erging Gottes Ausspruch an Johạnnes,<a class='mr'></a> den Sohn Sachạrjas, in der Wildnis.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Da kam er in die ganze Umgegend des Jordan und predigte die Taufe [als Symbol] der Reue zur Vergebung von Sünden,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>so wie im Buch der Worte des Propheten Jesaja geschrieben steht: „Horch! Es ruft jemand in der Wildnis: ‚Bereitet den Weg Jehovas<a class='fn'></a>, macht seine Straßen gerade.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Jede Schlucht soll aufgefüllt und jeder Berg und Hügel eingeebnet werden, und die Krümmungen sollen zu geraden Wegen und die rauhen Stellen zu ebenen Wegen werden;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>und alles Fleisch wird Gottes Mittel zur Rettung sehen.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Daher begann er zu den Volksmengen, die herauskamen, um von ihm getauft zu werden, zu sagen: „Ihr Otternbrut<a class='mr'></a>, wer hat euch zu verstehen gegeben, daß [ihr] dem kommenden Zorn entflieht?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Bringt also Früchte hervor, die der Reue<a class='fn'></a> entsprechen.<a class='mr'></a> Und fangt nicht an, bei euch selbst zu sagen: ‚Wir haben Abraham zum Vater.‘ Denn ich sage euch, daß Gott die Macht hat, dem Abraham aus diesen Steinen Kinder zu erwecken. <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>In der Tat, schon ist die Axt an die Wurzel der Bäume gelegt; jeder Baum nun, der keine vortreffliche Frucht hervorbringt, soll umgehauen und ins Feuer geworfen werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Und die Volksmengen fragten ihn: „Was sollen wir denn tun?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Er gab ihnen zur Antwort: „Wer zwei untere Kleider hat, der teile mit dem, der keines hat, und wer etwas zu essen hat, tue dasselbe.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Doch auch Steuereinnehmer kamen, um getauft zu werden, und sie sprachen zu ihm: „Lehrer, was sollen wir tun?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Er sagte zu ihnen: „Verlangt nicht mehr als die Steuergebühr.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Auch die, die im Heeresdienst standen, fragten ihn: „Und wir, was sollen denn wir tun?“ Und er sagte zu ihnen: „Drangsaliert niemand, noch klagt jemand falsch an,<a class='mr'></a> sondern begnügt euch mit den Dingen zu eurem Unterhalt.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Als nun das Volk in Erwartung war und alle wegen Johạnnes in ihrem Herzen überlegten: „Ist er vielleicht der Christus?“,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>gab Johạnnes zur Antwort, indem er zu allen sagte: „Ich für meinen Teil taufe euch mit Wasser; es kommt aber der, welcher stärker ist als ich, dem die Riemen der Sandalen zu lösen ich nicht wert bin.<a class='mr'></a> Er wird euch mit heiligem Geist und mit Feuer taufen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Er hat seine Worfschaufel in der Hand, um seine Tenne gründlich zu säubern und den Weizen in sein Vorratshaus zu sammeln<a class='mr'></a>, die Spreu<a class='mr'></a> aber wird er mit unauslöschlichem Feuer verbrennen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>Daher gab er auch viele andere Ermahnungen und fuhr fort, dem Volk gute Botschaft zu verkünden. <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Herodes aber, der Bezirksherrscher<a class='fn'></a>, der wegen Herọdias, der Frau seines Bruders, und wegen all der bösen Taten, die Herodes beging, von ihm zurechtgewiesen wurde,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>fügte all diesen [Taten] noch das hinzu: Er schloß Johạnnes ins Gefängnis ein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Als nun alles Volk getauft wurde, wurde auch Jesus<a class='mr'></a> getauft<a class='fn'></a>, und als er betete, wurde der Himmel<a class='mr'></a> geöffnet, <span id='dcv_3_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>und der heilige Geist kam in leiblicher Gestalt wie eine Taube auf ihn herab, und eine Stimme kam aus dem Himmel: „Du bist mein Sohn, der geliebte; an dir habe ich Wohlgefallen gefunden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Übrigens war Jesus selbst, als er [sein Werk] anfing,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ungefähr dreißig<a class='mr'></a> Jahre alt und war, wie man meinte,<a class='fn'></a> der Sohn<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Josephs,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Hẹli,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>[Sohn] des Mạtthat,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Lẹvi,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Mẹlchi,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Jạnnai,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Joseph,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>[Sohn] des Mattathịas,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ạmos,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Nạhum,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ẹsli,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Nạggai,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>[Sohn] des Mạath,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Mattathịas,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Sẹmeïn,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Jọsech,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Jọda,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>[Sohn] des Jọhanan,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Rẹsa,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Serubbạbel<a class='mr'></a>,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Scheạltiël,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Nẹri,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>[Sohn] des Mẹlchi,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ạddi,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Kọsam,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ẹlmadam,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Er,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_29' class='dv'>29&#160;</span>[Sohn] des Jesus<a class='fn'></a>,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Eliẹser,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Jọrim,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Mạtthat,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Lẹvi,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>[Sohn] des Sịmeon,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Juda,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Joseph,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Jọnam,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ẹljakim,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>[Sohn] des Melẹa,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Mẹnna,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Mattạtha,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Nathan<a class='mr'></a>,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des David<a class='mr'></a>,</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_32' class='dv'>32&#160;</span>[Sohn] des Ịsaï,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ọbed,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Bọas,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Sạlmon,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Nạchschon,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_33' class='dv'>33&#160;</span>[Sohn] des Amminạdab,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ạrni,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Hẹzron,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Pẹrez,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Juda,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_34' class='dv'>34&#160;</span>[Sohn] des Jakob,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ịsa·ak,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Abraham,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Tẹrach,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Nạhor,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_35' class='dv'>35&#160;</span>[Sohn] des Sẹrug,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Rẹu,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Pẹleg,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ẹber,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Schẹlach,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>[Sohn] des K<u>ai</u>nan<a class='fn'></a>,</p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Ạrpachschad,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Sem,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Noah,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Lạmech,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>[Sohn] des Methụsalah,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Hẹnoch,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Jạred,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Mahalạleël,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des K<u>ai</u>nan,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_3_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>[Sohn] des Ẹnosch,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Seth,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>[Sohn] des Adam,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>des [Sohnes] Gottes.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Nun kehrte Jesus voll heiligen Geistes vom Jordan zurück, und er wurde durch den Geist<a class='fn'></a> in der Wildnis umhergeführt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>vierzig Tage<a class='mr'></a> lang, und dabei vom Teufel versucht.<a class='mr'></a> Auch aß er in jenen Tagen nichts, und daher war er hungrig, als sie zu Ende waren. <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Daraufhin sprach der Teufel zu ihm: „Wenn du ein Sohn Gottes bist, so sage zu diesem Stein, daß er ein Brot werde.“ <span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>Jesus aber erwiderte ihm: „Es steht geschrieben: ‚Nicht von Brot allein soll der Mensch leben.‘&#160;“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Da brachte er ihn hinauf und zeigte ihm in einem Augenblick alle Königreiche der bewohnten Erde; <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>und der Teufel sagte zu ihm: „Dir will ich diese ganze Gewalt<a class='fn'></a> und ihre Herrlichkeit geben;<a class='mr'></a> denn mir ist sie übergeben worden, und wem immer ich [sie zu geben] wünsche, dem gebe ich sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Wenn du daher einen Akt<a class='mr'></a> der Anbetung vor mir verrichtest, wird alles dein sein.“ <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Jesus gab ihm zur Antwort: „Es steht geschrieben: ‚Jehova<a class='fn'></a>, deinen Gott,<a class='mr'></a> sollst du anbeten, und ihm allein sollst du heiligen Dienst darbringen.‘&#160;“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Nun führte er ihn nach Jerusalem und stellte ihn auf die Zinne<a class='mr'></a> des Tempels und sagte zu ihm: „Wenn du ein Sohn Gottes bist, so wirf dich von hier hinab;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>denn es steht geschrieben: ‚Seinen Engeln wird er deinetwegen Befehl geben, dich zu bewahren‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>und: ‚Auf ihren Händen werden sie dich tragen, damit du deinen Fuß niemals an einen Stein stößt.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Jesus gab ihm zur Antwort: „Es heißt: ‚Du sollst Jehova<a class='fn'></a>, deinen Gott, nicht auf die Probe stellen.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und als der Teufel mit seiner ganzen Versuchung zu Ende war, ließ er bis zu einer anderen passenden Zeit von ihm ab.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Nun kehrte Jesus in der Kraft des Geistes nach Galilạ̈a<a class='mr'></a> zurück. Und gute Kunde verbreitete sich von ihm in der ganzen Umgegend.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Auch begann er in ihren Synagogen zu lehren und wurde von allen in Ehren gehalten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und er kam nach Nạzareth,<a class='mr'></a> wo er aufgezogen worden war; und nach seiner Gewohnheit ging er am Sabbattag in die Synagoge,<a class='mr'></a> und er stand auf, um vorzulesen. <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Da wurde ihm die Buchrolle des Propheten Jesaja gereicht, und er öffnete die Buchrolle und fand die Stelle, wo geschrieben war: <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>„Jehovas<a class='fn'></a> Geist<a class='mr'></a> ist auf mir, weil er mich gesalbt hat<a class='fn'></a>, um den Armen gute Botschaft zu verkünden, er hat mich ausgesandt, um den Gefangenen Freilassung zu predigen und den Blinden Wiederherstellung des Augenlichts, um die Zerschlagenen als Freigelassene wegzusenden,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>um Jehovas<a class='fn'></a> annehmbares Jahr zu predigen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Darauf rollte er die Buchrolle zusammen, gab sie dem Diensttuenden zurück und setzte sich; und die Augen aller in der Synagoge waren gespannt auf ihn gerichtet. <span id='dcv_4_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Dann fing er an, zu ihnen zu sprechen: „Heute ist dieses Schriftwort, das ihr eben gehört habt,<a class='fn'></a> erfüllt worden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>Und sie alle begannen ein günstiges Zeugnis über ihn zu geben und sich über die gewinnenden Worte<a class='mr'></a> zu verwundern, die aus seinem Mund kamen, und sie sagten: „Ist dieser nicht ein Sohn Josephs?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Darauf sagte er zu ihnen: „Zweifellos werdet ihr dieses Gleichnis<a class='fn'></a> auf mich anwenden: ‚Arzt<a class='mr'></a>, heile dich selbst; vollbringe die Dinge<a class='mr'></a>, von denen wir hörten, daß sie in Kapẹrnaum<a class='mr'></a> geschehen sind, auch hier in deinem Heimatgebiet.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_24' class='dv'>24&#160;</span>Er aber sprach: „Wahrlich, ich sage euch, daß kein Prophet in seinem Heimatgebiet angenommen wird. <span id='dcv_4_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Zum Beispiel sage ich euch in Wahrheit: Es gab viele Witwen in den Tagen Elịas in Israel, als der Himmel drei Jahre und sechs Monate verschlossen war, so daß eine große Hungersnot über das ganze Land kam,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_26' class='dv'>26&#160;</span>doch zu keiner von diesen [Frauen] wurde Elịa gesandt, sondern nur zu einer Witwe nach Zạrephath<a class='fn'></a><a class='mr'></a> im Land Sịdon. <span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Auch gab es viele Aussätzige in Israel zur Zeit Elịsas, des Propheten, doch keiner von ihnen wurde gereinigt als nur N<u>aa</u>man, der Syrer.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Alle nun, die diese Dinge in der Synagoge hörten, wurden voller Wut;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>und sie standen auf und trieben ihn eilends aus der Stadt hinaus, und sie führten ihn auf den Vorsprung des Berges<a class='fn'></a>, auf dem ihre Stadt gebaut war, um ihn kopfüber hinabzustürzen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_30' class='dv'>30&#160;</span>Er aber schritt mitten durch sie hindurch und ging seines Weges.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Und er ging nach Kapẹrnaum,<a class='mr'></a> einer Stadt Galilạ̈as, hinab. Und er lehrte sie am Sabbat; <span id='dcv_4_32' class='dv'>32&#160;</span>und sie waren über seine Art zu lehren höchst erstaunt,<a class='mr'></a> denn er sprach mit Gewalt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>Nun war in der Synagoge ein Mensch, der von einem Geist,<a class='mr'></a> einem unreinen Dämon, besessen war,<a class='fn'></a> und er schrie mit lauter Stimme: <span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>„Ha! Was haben wir mit dir zu schaffen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Jesus, du Nazarẹner<a class='mr'></a>? Bist du gekommen, uns zu vernichten? Ich weiß<a class='mr'></a> genau, wer du bist: der Heilige Gottes.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_35' class='dv'>35&#160;</span>Jesus aber schalt ihn und sprach: „Verstumme und fahre von ihm aus!“ Und nachdem der Dämon den Mann mitten unter sie hingeworfen hatte, fuhr er von ihm aus, ohne ihm Schaden zuzufügen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_36' class='dv'>36&#160;</span>Darüber gerieten alle in Staunen, und sie begannen sich miteinander zu besprechen und sagten: „Was für eine Rede ist dies, denn mit Gewalt und Macht befiehlt er den unreinen Geistern, und sie fahren aus?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_37' class='dv'>37&#160;</span>So ging die Botschaft über ihn weiterhin in jeden Winkel der Umgegend aus.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Nachdem er aufgestanden und aus der Synagoge [hinausgegangen] war, begab er sich in das Haus Sịmons. Die Schwiegermutter Sịmons nun wurde von hohem Fieber geplagt, und sie baten ihn ihretwegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_39' class='dv'>39&#160;</span>Und er stellte sich oberhalb von ihr hin und schalt das Fieber,<a class='mr'></a> und es verließ sie. Augenblicklich stand sie auf und begann ihnen zu dienen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Als aber die Sonne unterging, brachten alle, welche Kranke hatten, die mit verschiedenen Leiden behaftet waren, diese zu ihm. Er heilte sie, indem er jedem von ihnen die Hände auflegte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_41' class='dv'>41&#160;</span>Von vielen fuhren auch Dämọnen aus,<a class='mr'></a> die schrien und sagten: „Du bist der Sohn<a class='mr'></a> Gottes.“ Er aber schalt sie und ließ sie nicht reden,<a class='mr'></a> denn sie wußten,<a class='mr'></a> daß er der Christus war.<a class='mr'></a></p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_42' class='dv'>42&#160;</span>Als es aber Tag wurde, ging er hinaus und begab sich an einen einsamen Ort.<a class='mr'></a> Die Volksmengen begannen jedoch, nach ihm zu suchen, und kamen bis zu ihm, und sie suchten ihn davon abzuhalten, von ihnen wegzugehen. <span id='dcv_4_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Er aber sagte zu ihnen: „Auch anderen Städten muß ich die gute Botschaft vom Königreich Gottes verkündigen, denn dazu bin ich ausgesandt worden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>So predigte er dann in den Synagogen von Judạ̈a.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Einmal, als sich die Volksmenge dicht an ihn herandrängte und auf das Wort Gottes hörte, stand er am See Genẹzareth<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_2' class='dv'>2&#160;</span>Und er sah zwei Boote am Ufer des Sees liegen; die Fischer aber waren aus ihnen ausgestiegen und wuschen ihre Netze.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Er stieg in eines der Boote, das Sịmon gehörte, und bat ihn, ein wenig vom Land wegzufahren. Dann setzte er sich nieder und begann vom Boot<a class='mr'></a> aus die Volksmengen zu lehren. <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Als er aufgehört hatte zu reden, sprach er zu Sịmon: „Fahr hinaus zu einer Stelle, wo es tief ist, und laßt eure Netze zu einem Fang hinab.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Sịmon aber gab ihm zur Antwort: „Unterweiser, wir haben uns die ganze Nacht abgemüht und nichts gefangen,<a class='mr'></a> doch auf dein Geheiß hin will ich die Netze hinablassen.“ <span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Als sie das nun taten, umschlossen sie eine große Menge Fische. Ja, ihre Netze begannen zu zerreißen. <span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Daher winkten sie ihren Mitgenossen in dem anderen Boot, daß sie kommen und ihnen beistehen möchten;<a class='mr'></a> und sie kamen, und sie füllten beide Boote, so daß diese zu sinken begannen. <span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Als Sịmon Petrus<a class='mr'></a> dies sah, fiel er zu den Knien Jesu nieder und sprach: „Geh von mir weg, denn ich bin ein sündiger Mann, Herr.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Denn über den Fischfang, den sie gemacht hatten, ergriff ihn und alle, die bei ihm waren, Entsetzen <span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>und desgleichen auch Jakobus und Johạnnes, die Söhne des Zebedạ̈us,<a class='mr'></a> die Sịmons Teilhaber waren. Jesus aber sprach zu Sịmon: „Fürchte dich nicht mehr. Von nun an wirst du Menschen lebendig fangen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Da brachten sie die Boote ans Land zurück und verließen alles und folgten ihm.<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ein anderes Mal, als er in einer der Städte war, siehe, ein Mann, voll von Aussatz! Als er Jesus erblickte, fiel er auf sein Angesicht, bat ihn und sprach: „Herr, wenn du nur willst, so kannst du mich rein machen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Darauf streckte er [seine] Hand aus, rührte ihn an und sagte: „Ich will es. Werde rein!“ Und sogleich verschwand der Aussatz von ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und er gab dem Mann Weisung, niemand davon zu erzählen:<a class='mr'></a> „Geh jedoch hin, und zeig dich dem Priester,<a class='mr'></a> und bringe in Verbindung mit deiner Reinigung eine Opfergabe dar,<a class='mr'></a> wie es Moses verordnet hat, zu einem Zeugnis<a class='fn'></a> für sie.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Aber das Wort über ihn breitete sich um so mehr aus, und große Volksmengen strömten zusammen, um zuzuhören und von ihren Krankheiten geheilt zu werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Er hielt sich jedoch zurückgezogen in den Wüsten auf und betete.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_17' class='dv'>17&#160;</span>Im Verlauf eines der Tage lehrte er, und Pharisäer und Gesetzeslehrer, die aus jedem Dorf Galilạ̈as und Judạ̈as und aus Jerusalem gekommen waren, saßen da; und Jehovas<a class='fn'></a> Kraft war für ihn da, um zu heilen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>Und siehe, Männer trugen auf einem Bett einen Menschen, der gelähmt war, und sie suchten einen Weg, ihn hineinzubringen und vor ihn hinzulegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Da sie wegen der Volksmenge keinen Weg fanden, ihn hineinzubringen, stiegen sie auf das Dach und ließen ihn samt dem kleinen Bett durch die Ziegel mitten unter die hinab, die sich vor Jesus befanden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und als er ihren Glauben sah, sprach er: „Mensch, deine Sünden sind dir vergeben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_21' class='dv'>21&#160;</span>Darauf fingen die Schriftgelehrten und die Pharisäer an zu überlegen und sagten: „Wer ist dieser, der Lästerreden führt?<a class='mr'></a> Wer kann Sünden vergeben außer Gott allein?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_22' class='dv'>22&#160;</span>Als Jesus aber ihre Überlegungen erkannte, gab er ihnen zur Antwort: „Was überlegt ihr in eurem Herzen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_23' class='dv'>23&#160;</span>Was ist leichter, zu sagen: ‚Deine Sünden sind dir vergeben‘ oder zu sagen: ‚Steh auf, und geh umher.‘?<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Damit ihr aber wißt, daß der Menschensohn Gewalt hat, auf der Erde Sünden zu vergeben&#160;—“, er sprach zu dem Gelähmten: „Ich sage dir: Steh auf, und heb dein kleines Bett auf, und geh deines Weges nach Hause!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_25' class='dv'>25&#160;</span>Und augenblicklich stand er vor ihnen auf, hob das auf, worauf er zu liegen pflegte, und ging weg zu seinem Haus, indem er Gott verherrlichte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_26' class='dv'>26&#160;</span>Da ergriff sie allesamt Entzücken<a class='mr'></a>, und sie begannen Gott zu verherrlichen, und sie wurden mit Furcht erfüllt und sprachen: „Wir haben heute seltsame Dinge gesehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und nach diesen Dingen ging er hinaus und sah einen Steuereinnehmer namens Lẹvi im Steuerbüro sitzen, und er sagte zu ihm: „Folge mir nach.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Und er ließ alles zurück,<a class='mr'></a> stand auf und folgte ihm nach. <span id='dcv_5_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Auch bereitete Lẹvi einen großen Empfang für ihn, ein Gastmahl, in seinem Haus; und da war eine große Menge Steuereinnehmer und anderer, die mit ihnen beim Mahl lagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Darüber begannen die Pharisäer und ihre Schriftgelehrten gegen seine Jünger zu murren und zu sagen: „Wie kommt es, daß ihr mit Steuereinnehmern und Sündern eßt und trinkt?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Jesus erwiderte ihnen und sprach: „Die Gesunden benötigen keinen Arzt,<a class='mr'></a> wohl aber die Leidenden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Ich bin gekommen, nicht um Gerechte, sondern Sünder zur Reue zu rufen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Sie sprachen zu ihm: „Die Jünger des Johạnnes fasten häufig und bringen flehentliche Gebete dar und ebenso die der Pharisäer, die deinigen aber essen und trinken.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Jesus sagte zu ihnen: „Ihr könnt doch nicht etwa die Freunde des Bräutigams<a class='fn'></a> veranlassen zu fasten, während der Bräutigam bei ihnen ist?<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Es werden aber Tage kommen, da der Bräutigam<a class='mr'></a> tatsächlich von ihnen weggenommen sein wird;<a class='mr'></a> dann werden sie fasten in jenen Tagen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Ferner sprach er dann in einem Gleichnis zu ihnen: „Niemand schneidet einen Flicken von einem neuen äußeren Kleid ab und näht ihn auf ein altes äußeres Kleid; doch wenn er es tut, dann reißt der neue Flicken ab, und der Flicken vom neuen Kleid paßt auch nicht zum alten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Ferner gießt niemand neuen Wein in alte Weinschläuche; doch wenn er es tut, so wird der neue Wein die Weinschläuche zum Bersten bringen,<a class='mr'></a> und er wird verschüttet werden, und die Weinschläuche werden verdorben sein;<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>sondern neuen Wein muß man in neue Weinschläuche gießen. <span id='dcv_5_39' class='dv'>39&#160;</span>Niemand, der alten Wein getrunken hat, will neuen; denn er sagt: ‚Der alte<a class='mr'></a> ist mild<a class='fn'></a>.‘&#160;“</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>Nun geschah es an einem Sabbat, daß er durch Getreidefelder ging, und seine Jünger pflückten Ähren ab<a class='mr'></a> und aßen sie, indem sie sie mit den Händen zerrieben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Daraufhin sagten einige von den Pharisäern: „Warum tut ihr, was am Sabbat nicht erlaubt ist?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>Jesus aber gab ihnen zur Antwort: „Habt ihr nie gelesen, was David<a class='mr'></a> tat, als ihn und die Männer, die bei ihm waren, hungerte?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Wie er in das Haus Gottes ging und die Brote der Darbringung<a class='fn'></a> entgegennahm<a class='mr'></a> und aß und auch den Männern gab, die bei ihm waren, welche niemandem außer den Priestern allein zu essen erlaubt ist?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und er sagte weiter zu ihnen: „Der Menschensohn ist Herr des Sabbats.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_6' class='dv'>6&#160;</span>Im Verlauf eines anderen Sabbats<a class='mr'></a> begab er sich in die Synagoge und begann zu lehren. Und dort war ein Mensch zugegen, dessen rechte Hand verdorrt war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Die Schriftgelehrten und die Pharisäer beobachteten<a class='mr'></a> ihn nun genau, um zu sehen, ob er am Sabbat heilen würde, damit sie etwas fänden, ihn anzuklagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Er aber erkannte ihre Überlegungen,<a class='mr'></a> dennoch sagte er zu dem Menschen mit der verdorrten Hand: „Steh auf, und tritt in die Mitte.“ Und er erhob sich und stand da.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>Dann sagte Jesus zu ihnen: „Ich frage euch: Ist es erlaubt, am Sabbat Gutes zu tun<a class='mr'></a> oder Schaden zu stiften, eine Seele<a class='fn'></a> zu retten oder zu vernichten?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv'>10&#160;</span>Und nachdem er sie alle ringsum angeblickt hatte, sprach er zu dem Menschen<a class='fn'></a>: „Strecke deine Hand aus!“ Er tat es, und seine Hand wurde wiederhergestellt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Sie aber wurden von wahnsinnigem Zorn erfüllt, und sie begannen untereinander zu besprechen, was sie wohl Jesus tun könnten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Im Verlauf dieser Tage ging er hinaus auf den Berg, um zu beten,<a class='mr'></a> und er verbrachte die ganze Nacht im Gebet zu Gott.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Als es aber Tag wurde, rief er seine Jünger zu sich und wählte aus ihnen zwölf aus, denen er auch den Namen „Apostel“ gab:<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Sịmon, dem er auch den Namen Petrus gab,<a class='mr'></a> und Andreas, seinen Bruder, und Jakobus und Johạnnes<a class='mr'></a> und Philịppus<a class='mr'></a> und Bartholomạ̈us <span id='dcv_6_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>und Matthạ̈us und Thomas<a class='mr'></a> und Jakobus, [den Sohn] des Alphạ̈us, und Sịmon, welcher „der Eiferer“<a class='fn'></a> genannt wird,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>und Judas, [den Sohn] des Jakobus, und Judas Iskạriot, der zum Verräter wurde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und er kam mit ihnen herab und stellte sich auf einen ebenen Platz hin, und da war eine große Menge seiner Jünger und eine große Menge Leute<a class='mr'></a> aus ganz Judạ̈a und Jerusalem und aus dem Küstenland von Tỵrus und Sịdon, die gekommen waren, um ihn zu hören und von ihren Krankheiten geheilt zu werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Auch die, die durch unreine Geister beunruhigt wurden, wurden geheilt. <span id='dcv_6_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und alles Volk suchte ihn anzurühren<a class='mr'></a>, weil Kraft<a class='mr'></a> von ihm ausging und sie alle gesund machte.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und er erhob seine Augen zu seinen Jüngern und begann zu sagen:<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'>„Glücklich<a class='fn'></a> seid ihr Armen,<a class='mr'></a> denn euer ist das Königreich Gottes.</p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Glücklich seid ihr, die ihr jetzt hungert,<a class='mr'></a> denn ihr werdet gesättigt werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'>Glücklich seid ihr, die ihr jetzt weint, denn ihr werdet lachen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Glücklich seid ihr, wann immer die Menschen euch hassen<a class='mr'></a> und wann immer sie euch ausschließen und euch schmähen und euren Namen als böse verwerfen<a class='mr'></a> um des Menschensohnes willen. <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Freut euch an jenem Tag, und hüpft; denn siehe, euer Lohn ist groß im Himmel, denn ebenso pflegten ihre Vorväter den Propheten zu tun.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Doch wehe euch, ihr Reichen,<a class='mr'></a> denn ihr habt bereits euren vollen Trost.<a class='mr'></a></p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Wehe euch, die ihr jetzt satt seid, denn ihr werdet hungern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'>Wehe euch, die ihr jetzt lacht, denn ihr werdet trauern und weinen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Wehe, wenn alle Menschen gut von euch reden, denn desgleichen taten ihre Vorväter den falschen Propheten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Aber ich sage euch, die ihr zuhört: Fahrt fort, eure Feinde zu lieben,<a class='mr'></a> denen Gutes zu tun,<a class='mr'></a> die euch hassen, <span id='dcv_6_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>die zu segnen, die euch fluchen, für die zu beten, die euch beleidigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Dem, der dich auf die eine Wange schlägt,<a class='mr'></a> halte auch die andere hin; und dem, der dir dein äußeres Kleid wegnimmt,<a class='mr'></a> enthalte auch nicht das untere Kleid vor. <span id='dcv_6_30' class='dv'>30&#160;</span>Gib jedem, der dich bittet,<a class='mr'></a> und von dem, der dir das Deine wegnimmt, fordere [es] nicht zurück.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Und wie ihr wollt,<a class='fn'></a> daß euch die Menschen tun, so tut<a class='fn'></a> auch ihnen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_32' class='dv'>32&#160;</span>Und wenn ihr die liebt, die euch lieben, zu welchem Verdienst gereicht euch dies? Denn selbst die Sünder lieben die, die sie lieben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_33' class='dv'>33&#160;</span>Und wenn ihr denen Gutes tut, die euch Gutes tun, zu welchem Verdienst gereicht euch dies in Wirklichkeit? Selbst die Sünder tun dasselbe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Und wenn ihr [ohne Zins] denen leiht,<a class='mr'></a> von denen ihr zu empfangen hofft, zu welchem Verdienst gereicht euch dies? Auch Sünder leihen [ohne Zins] Sündern, damit sie ebensoviel zurückerhalten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Dagegen fahrt fort, eure Feinde zu lieben und Gutes zu tun und [ohne Zins] zu leihen,<a class='mr'></a> ohne etwas zurückzuerhoffen; und euer Lohn wird groß sein, und ihr werdet Söhne des Höchsten sein,<a class='mr'></a> denn er ist gütig<a class='mr'></a> gegen die Undankbaren und Bösen. <span id='dcv_6_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Fahrt fort, barmherzig zu werden, wie euer Vater barmherzig ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Hört überdies auf zu richten, und ihr werdet bestimmt nicht gerichtet werden;<a class='mr'></a> und hört auf zu verurteilen, und ihr werdet bestimmt nicht verurteilt werden. Fahrt fort freizulassen, und ihr werdet freigelassen werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Übt euch im Geben, und man wird euch geben.<a class='mr'></a> Man wird euch ein treffliches, vollgedrücktes, gerütteltes und überfließendes Maß in euren Schoß<a class='fn'></a> schütten. Denn mit dem Maß, mit dem ihr meßt, wird euch wieder gemessen werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_39' class='dv'>39&#160;</span>Dann sprach er auch in einem Gleichnis zu ihnen: „Kann wohl ein Blinder einen Blinden leiten? Werden nicht beide in eine Grube stürzen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Ein Schüler steht nicht über seinem Lehrer, doch jeder, der vollkommen unterwiesen ist, wird wie sein Lehrer sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_41' class='dv'>41&#160;</span>Warum schaust du denn auf den Strohhalm, der im Auge deines Bruders ist, beachtest aber nicht den Balken, der in deinem eigenen Auge ist?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_42' class='dv'>42&#160;</span>Wie kannst du zu deinem Bruder sagen: ‚Bruder, erlaube mir, den Strohhalm, der in deinem Auge ist, herauszuziehen‘, während du selbst nicht den Balken siehst, der in deinem Auge ist?<a class='mr'></a> Heuchler! Zieh zuerst den Balken aus deinem eigenen Auge,<a class='mr'></a> und dann wirst du klar sehen, wie du den Strohhalm, der im Auge deines Bruders ist, herausziehen kannst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_43' class='dv'>43&#160;</span>Denn es gibt keinen vortrefflichen Baum, der faule Frucht hervorbringt; wiederum gibt es keinen faulen Baum, der vortreffliche Frucht hervorbringt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_44' class='dv'>44&#160;</span>Denn jeder Baum wird an seiner eigenen Frucht erkannt.<a class='mr'></a> Zum Beispiel sammelt man nicht Feigen von Dornen, noch schneidet man Trauben von einem Dornbusch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Ein guter Mensch bringt aus dem guten Schatz<a class='mr'></a> seines Herzens Gutes hervor, aber ein böser Mensch bringt aus seinem bösen [Schatz] Böses hervor; denn aus der Fülle des Herzens redet sein Mund.<a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_46' class='dv'>46&#160;</span>Warum denn nennt ihr mich ‚Herr! Herr!‘, tut aber die Dinge nicht, die ich sage?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Jeder, der zu mir kommt und meine Worte hört und sie tut, ich will euch zeigen, wem er gleicht:<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Er gleicht einem Menschen, der ein Haus baute, der grub und in die Tiefe ging und ein Fundament auf den Felsen legte. Als nun eine Flut<a class='mr'></a> kam, schlug der Strom an jenes Haus, war aber nicht stark genug, es zu erschüttern, weil es gut gebaut war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_49' class='dv'>49&#160;</span>Wer dagegen hört und nicht entsprechend handelt,<a class='mr'></a> gleicht einem Menschen, der ein Haus ohne Fundament auf die Erde baute. Der Strom schlug dagegen, und sogleich stürzte es ein, und der Einsturz<a class='mr'></a> jenes Hauses war groß.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>Nachdem er alle seine Reden vor den Ohren des Volkes vollendet hatte, ging er nach Kapẹrnaum hinein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Der Sklave eines gewissen Offiziers<a class='fn'></a> nun, der ihm teuer war, war leidend und lag im Sterben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Als er von Jesus hörte, sandte er ältere Männer der Juden zu ihm, um ihn zu bitten, daß er komme und seinen Sklaven sicher durchbringe. <span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>Dann begannen die, die zu Jesus kamen, ihn ernstlich<a class='fn'></a> zu bitten, indem sie sprachen: „Er ist würdig, daß du ihm das gewährst, <span id='dcv_7_5' class='dv'>5&#160;</span>denn er liebt unsere Nation,<a class='mr'></a> und er selbst hat für uns die Synagoge gebaut.“ <span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Da machte sich Jesus mit ihnen auf den Weg. Als er aber nicht weit von dem Haus entfernt war, hatte der Offizier bereits Freunde abgesandt, um ihm zu sagen: „Herr, bemühe dich nicht, denn ich bin nicht wert, daß du unter mein Dach kommst.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Darum betrachtete ich mich nicht für würdig, zu dir zu kommen. Doch sprich ein Wort, und laß meinen Diener gesund werden. <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Denn auch ich bin ein Mensch, der unter Befehlsgewalt steht, und habe Soldaten unter mir, und sage ich zu diesem: ‚Geh hin!‘, so geht er hin, und zu einem anderen: ‚Komm!‘, so kommt er, und zu meinem Sklaven: ‚Tu dies!‘, so tut er’s.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Als nun Jesus diese Dinge hörte, verwunderte er sich über ihn, und er wandte sich zu der Volksmenge, die ihm folgte, und sprach: „Ich sage euch: Nicht einmal in Israel habe ich so großen Glauben gefunden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Und als die Abgesandten ins Haus zurückkamen, fanden sie den Sklaven bei guter Gesundheit.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Kurz danach<a class='fn'></a> zog er nach einer Stadt, Nạin genannt, und seine Jünger und eine große Volksmenge zogen mit ihm. <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Als er sich nun dem Tor der Stadt näherte, da, siehe, wurde ein Toter<a class='mr'></a> herausgetragen, der einziggezeugte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Sohn seiner Mutter. Außerdem war sie eine Witwe. Auch war eine beträchtliche Volksmenge aus der Stadt bei ihr. <span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und als der Herr<a class='fn'></a> sie erblickte, wurde er von Mitleid<a class='mr'></a> mit ihr bewegt, und er sprach zu ihr: „Hör auf zu weinen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Darauf trat er hinzu und rührte die Bahre an, und die Träger standen still, und er sprach: „Junger Mann, ich sage dir: Steh auf!“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und der Tote setzte sich auf und fing an zu reden, und er gab ihn seiner Mutter.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Da wurden alle von Furcht<a class='mr'></a> ergriffen, und sie begannen, Gott zu verherrlichen, und sprachen: „Ein großer Prophet<a class='mr'></a> ist unter uns erweckt worden“ und: „Gott hat seine Aufmerksamkeit seinem Volk zugewandt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Und diese Botschaft über ihn verbreitete sich in ganz Judạ̈a und in der ganzen Umgegend.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Und dem Johạnnes berichteten seine Jünger über alle diese Dinge.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Da rief Johạnnes gewisse zwei seiner Jünger zu sich und sandte sie zum Herrn<a class='fn'></a>, um zu sagen: „Bist du der Kommende, oder sollen wir einen anderen<a class='fn'></a> erwarten?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Als sie zu ihm hinkamen, sprachen die Männer: „Johạnnes der Täufer hat uns zu dir gesandt, um zu sagen: ‚Bist du der Kommende, oder sollen wir einen anderen<a class='fn'></a> erwarten?‘&#160;“ <span id='dcv_7_21' class='dv'>21&#160;</span>In jener Stunde heilte er viele von Krankheiten<a class='mr'></a> und lästigen Leiden und bösen Geistern und schenkte vielen Blinden das Augenlicht. <span id='dcv_7_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Daher gab er den [beiden] zur Antwort: „Geht hin,<a class='mr'></a> berichtet Johạnnes, was ihr gesehen und gehört habt: Blinde<a class='mr'></a> erhalten das Augenlicht, Lahme gehen umher, Aussätzige werden gereinigt, und Taube hören, Tote werden auferweckt, Armen wird die gute Botschaft erzählt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und glücklich ist, wer nicht Anstoß an mir nimmt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_24' class='dv'>24&#160;</span>Als die Boten des Johạnnes weggegangen waren, fing er an, zu den Volksmengen über Johạnnes zu sagen: „Was anzusehen, seid ihr in die Wildnis hinausgegangen? Ein Rohr, vom Wind hin und her bewegt?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>Was zu sehen, seid ihr denn hinausgegangen? Einen Menschen, in weiche äußere Gewänder gekleidet?<a class='mr'></a> Nun, die in prächtiger Kleidung und die ein Dasein in Luxus führen, sind in königlichen Häusern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_26' class='dv'>26&#160;</span>Tatsächlich, was zu sehen, seid ihr denn hinausgegangen? Einen Propheten?<a class='mr'></a> Ja, ich sage euch, und weit mehr als einen Propheten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Dieser ist es, von dem geschrieben steht: ‚Siehe! Ich sende meinen Boten vor deinem Angesicht her,<a class='mr'></a> der deinen Weg vor dir bereiten wird.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Ich sage euch: Unter den von Frauen Geborenen gibt es keinen Größeren<a class='mr'></a> als Johạnnes; doch ein Geringerer im Königreich Gottes ist größer als er.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_29' class='dv'>29&#160;</span>(Und alles Volk und die Steuereinnehmer, die mit der Taufe<a class='fn'></a> des Johạnnes getauft worden waren,<a class='mr'></a> erklärten Gott als gerecht<a class='mr'></a>, als sie [dies]<a class='fn'></a> hörten. <span id='dcv_7_30' class='dv'>30&#160;</span>Die Pharisäer aber und die Gesetzeskundigen, die von ihm nicht getauft worden waren, mißachteten den an sie ergangenen Rat<a class='mr'></a> Gottes.)</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_31' class='dv'>31&#160;</span>„Mit wem also soll ich die Menschen dieser Generation vergleichen, und wem sind sie gleich?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Sie sind kleinen Kindern gleich, die auf einem Marktplatz sitzen und einander zurufen und die sagen: ‚Wir haben euch auf der Flöte vorgespielt, doch ihr habt nicht getanzt; wir haben gewehklagt, doch ihr habt nicht geweint.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Ebenso ist Johạnnes der Täufer gekommen und hat weder Brot gegessen noch Wein getrunken, doch ihr sagt: ‚Er hat einen Dämon.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Der Menschensohn ist gekommen und ißt und trinkt, ihr aber sagt: ‚Siehe! Ein Mensch, der ein Fresser ist und dem Weintrinken ergeben, ein Freund von Steuereinnehmern und Sündern!‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Dennoch erweist sich die Weisheit<a class='mr'></a> durch alle ihre Kinder als gerecht.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_36' class='dv'>36&#160;</span>Nun bat ihn einer von den Pharisäern immer wieder, doch mit ihm zu speisen. Deshalb ging er in das Haus<a class='mr'></a> des Pharisäers und lag zu Tisch. <span id='dcv_7_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Und siehe, eine Frau, die in der Stadt als eine Sünderin bekannt war, erfuhr, daß er im Haus des Pharisäers bei einem Mahl liege, und sie brachte ein Alabastergefäß<a class='mr'></a> mit wohlriechendem Öl, <span id='dcv_7_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>und sie stellte sich hinten zu seinen Füßen hin, weinte und fing an, seine Füße mit ihren Tränen zu benetzen, und sie trocknete sie mit dem Haar ihres Hauptes ab. Auch küßte sie seine Füße zärtlich und rieb sie mit dem wohlriechenden Öl ein. <span id='dcv_7_39' class='dv'>39&#160;</span>Als der Pharisäer, der ihn eingeladen hatte, [es] sah, sagte er bei sich: „Wenn dieser ein Prophet wäre,<a class='mr'></a> so wüßte er, wer und was für eine Frau es ist, die ihn anrührt, daß sie eine Sünderin ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_40' class='dv'>40&#160;</span>Jesus entgegnete ihm aber und sprach zu ihm: „Sịmon, ich habe dir etwas zu sagen.“ Er sprach: „Lehrer, sag es!“</p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>„Zwei Männer waren die Schuldner eines gewissen Geldverleihers; der eine hatte eine Schuld von fünfhundert Denạren,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der andere aber von fünfzig. <span id='dcv_7_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Da sie nichts hatten, womit sie hätten zurückzahlen können, erließ er es beiden in freigebiger Weise.<a class='mr'></a> Welcher von ihnen wird ihn daher mehr lieben?“ <span id='dcv_7_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Sịmon gab zur Antwort: „Ich vermute, daß es der ist, dem er in freigebiger Weise mehr erlassen hat.“ Er sprach zu ihm: „Du hast richtig geurteilt.“ <span id='dcv_7_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Darauf wandte er sich der Frau zu und sprach zu Sịmon: „Siehst du diese Frau? Ich bin in dein Haus eingetreten; du hast mir kein Wasser für meine Füße gegeben.<a class='mr'></a> Diese Frau aber hat meine Füße mit ihren Tränen benetzt und sie mit ihrem Haar abgetrocknet. <span id='dcv_7_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Du hast mir keinen Kuß<a class='mr'></a> gegeben; diese Frau aber hat von der Stunde an, da ich hereinkam, nicht aufgehört, meine Füße zärtlich zu küssen. <span id='dcv_7_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Du hast mein Haupt nicht mit Öl eingerieben,<a class='mr'></a> diese Frau aber hat meine Füße mit wohlriechendem Öl eingerieben. <span id='dcv_7_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Deshalb sage ich dir: Ihre Sünden sind vergeben,<a class='mr'></a> obwohl es ihrer viele sind, weil sie viel geliebt hat; wem aber wenig vergeben wird, der liebt wenig.“ <span id='dcv_7_48' class='dv'>48&#160;</span>Dann sagte er zu ihr: „Deine Sünden sind vergeben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_49' class='dv'>49&#160;</span>Daraufhin fingen die, die mit ihm zu Tisch lagen, an, bei sich zu sagen: „Wer ist dieser, der sogar Sünden vergibt?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Er aber sprach zu der Frau: „Dein Glaube hat dich gerettet;<a class='mr'></a> geh hin in Frieden.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Kurz danach begann er von Stadt zu Stadt und von Dorf zu Dorf zu ziehen, wobei er predigte<a class='fn'></a> und die gute Botschaft vom Königreich Gottes verkündigte.<a class='mr'></a> Und die Zwölf waren mit ihm <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>und einige Frauen<a class='mr'></a>, die von bösen Geistern und Krankheiten geheilt worden waren: Maria, die sogenannte Magdalẹne, aus der sieben Dämọnen ausgefahren waren,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>und Johạnna,<a class='mr'></a> die Frau Chụsas, des Beauftragten des Herodes, und Susạnna und viele andere Frauen, die ihnen mit ihrer Habe dienten.</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Als nun eine große Volksmenge mit denen zusammengekommen war, die aus einer Stadt nach der anderen zu ihm hingingen, redete er durch ein Gleichnis:<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>„Ein Sämann ging aus, um seinen Samen zu säen. Als er nun säte, fiel etwas davon den Weg entlang und wurde niedergetreten, und die Vögel des Himmels fraßen es auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und anderes gelangte auf den Felsen, und nachdem es aufgesproßt war, verdorrte es, weil es keine Feuchtigkeit hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und anderes fiel unter die Dornen, und die Dornen, die damit aufwuchsen, erstickten es.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und anderes fiel auf den guten Boden, und nachdem es aufgesproßt war, brachte es hundertfache Frucht.“<a class='mr'></a> Als er diese Dinge sagte, rief er dann aus: „Wer Ohren hat zu hören, höre zu.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span>Seine Jünger aber begannen ihn zu fragen, was dieses Gleichnis bedeute.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Er sprach: „Euch ist es gewährt, die heiligen Geheimnisse des Königreiches Gottes zu verstehen, für die übrigen aber [geschieht es] in Gleichnissen,<a class='mr'></a> damit sie, obwohl sie schauen, vergeblich schauen und, obwohl sie hören, den Sinn nicht erfassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Das Gleichnis<a class='mr'></a> nun bedeutet folgendes: Der Samen ist das Wort Gottes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Die dem Weg entlang sind die, die gehört haben,<a class='mr'></a> dann kommt der Teufel<a class='mr'></a> und nimmt das Wort von ihrem Herzen weg, damit sie nicht glauben und gerettet werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Diejenigen auf dem Felsen sind die, die das Wort, wenn sie es hören, mit Freuden aufnehmen, doch diese haben keine Wurzel; sie glauben eine Zeitlang, fallen aber in einer Zeit der Erprobung ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Was das betrifft, was unter die Dornen fiel, das sind die, die gehört haben, aber da sie durch Sorgen und Reichtum und Vergnügungen<a class='mr'></a> dieses Lebens fortgerissen werden, werden sie vollständig erstickt und bringen nichts zur Vollkommenheit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Was jenes auf dem vortrefflichen Boden betrifft, das sind die, die das Wort, nachdem sie es mit einem edlen und guten Herzen gehört haben,<a class='mr'></a> festhalten und mit Ausharren Frucht tragen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Niemand, der eine Lampe angezündet hat, deckt sie mit einem Gefäß zu oder stellt sie unter ein Bett, sondern er stellt sie auf einen Leuchter, damit die Eintretenden das Licht sehen können.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Denn da ist nichts verborgen,<a class='mr'></a> was nicht offenbar werden wird, noch irgend etwas sorgsam verheimlicht, was nie bekanntwerden und nie an die Öffentlichkeit kommen wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Gebt daher acht, wie ihr zuhört; denn wer immer hat, dem wird mehr gegeben werden,<a class='mr'></a> wer immer aber nicht hat, dem wird auch noch das, was er zu haben meint, weggenommen werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Nun kamen seine Mutter und seine Brüder<a class='mr'></a> zu ihm, doch konnten sie wegen der Volksmenge nicht zu ihm gelangen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv'>20&#160;</span>Es wurde ihm aber berichtet: „Deine Mutter und deine Brüder stehen draußen und wollen dich sehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>In Erwiderung sagte er zu ihnen: „Meine Mutter und meine Brüder sind diese, die das Wort Gottes hören und es tun.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Im Verlauf eines der Tage stiegen er und seine Jünger in ein Boot, und er sprach zu ihnen: „Laßt uns an das andere Ufer des Sees hinüberfahren.“ Da fuhren sie ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Während sie aber segelten, schlief er ein. Nun fuhr ein heftiger Windsturm auf den See herab, und sie begannen überflutet zu werden und in Gefahr zu geraten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_24' class='dv'>24&#160;</span>Schließlich gingen sie zu ihm hin und weckten ihn auf, indem sie sagten: „Unterweiser, Unterweiser, wir gehen zugrunde!“<a class='mr'></a> Er richtete sich auf, schalt<a class='mr'></a> den Wind und das Toben des Wassers, und sie ließen nach, und eine Stille trat ein. <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Dann sprach er zu ihnen: „Wo ist euer Glaube?“ Doch von Furcht ergriffen, verwunderten sie sich und sagten zueinander: „Wer ist denn dieser, da er sogar den Winden und dem Wasser befiehlt und sie ihm gehorchen?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und sie legten am Ufer des Landes der Gerasẹner<a class='fn'></a> an, das Galilạ̈a gegenüberliegt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Als er aber ans Land stieg, begegnete ihm ein gewisser Mann aus der Stadt, der Dämọnen hatte. Schon seit geraumer Zeit hatte er keine Kleidung angezogen, und er hielt sich nicht zu Hause auf, sondern inmitten der Grüfte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Als er Jesus erblickte, schrie er auf und fiel vor ihm nieder, und mit lauter Stimme sagte er: „Was habe ich mit dir, Jesus, Sohn Gottes, des Höchsten, zu schaffen?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Ich bitte dich, quäle mich nicht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>(Denn er hatte dem unreinen Geist befohlen, von dem Menschen auszufahren. Denn er hatte ihn lange Zeit festgehalten,<a class='mr'></a> und er war wiederholt mit Ketten und Fußfesseln gebunden und verwahrt worden, doch sprengte er jeweils die Fesseln und wurde von dem Dämon an einsame Orte getrieben.) <span id='dcv_8_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Jesus fragte ihn: „Was ist dein Name?“ Er sprach: „Legiọn“, denn viele Dämọnen waren in ihn gefahren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Und sie baten ihn fortwährend inständig,<a class='mr'></a> daß er ihnen nicht befehle, in den Abgrund<a class='fn'></a><a class='mr'></a> zu fahren. <span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Nun weidete dort am Berg eine beträchtliche Schweineherde<a class='mr'></a>; da baten sie ihn inständig, ihnen zu erlauben, in diese zu fahren.<a class='mr'></a> Und er erlaubte es ihnen. <span id='dcv_8_33' class='dv'>33&#160;</span>Da fuhren die Dämọnen von dem Menschen aus und fuhren in die Schweine, und die Herde stürmte über den Steilhang hinab in den See und ertrank.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_34' class='dv'>34&#160;</span>Als aber die Hüter sahen, was geschehen war, flohen sie und berichteten es in der Stadt und auf dem Land.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_35' class='dv'>35&#160;</span>Darauf kamen Leute heraus, um zu sehen, was geschehen war, und sie kamen zu Jesus und fanden den Menschen, von dem die Dämọnen ausgefahren waren, bekleidet und klaren Sinnes zu den Füßen Jesu sitzen; und sie gerieten in Furcht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_36' class='dv'>36&#160;</span>Diejenigen, die es gesehen hatten, berichteten ihnen, wie der von Dämọnen Besessene gesund gemacht<a class='fn'></a> worden war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_37' class='dv'>37&#160;</span>Da bat ihn die ganze Menge aus der Umgegend der Gerasẹner<a class='fn'></a>, daß er von ihnen fortgehe, denn große Furcht hatte sie ergriffen.<a class='mr'></a> Dann stieg er in das Boot und kehrte zurück. <span id='dcv_8_38' class='dv'>38&#160;</span>Der Mann aber, von dem die Dämọnen ausgefahren waren, bat anhaltend, bei ihm bleiben zu dürfen; er aber entließ den Mann, indem er sprach:<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>„Kehr nach Hause zurück, und fahr fort, zu erzählen, was Gott alles für dich getan hat.“<a class='mr'></a> Demzufolge ging er weg und rief in der ganzen Stadt aus, was Jesus für ihn getan hatte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Als Jesus zurückkam, empfing ihn die Volksmenge freundlich, denn sie alle erwarteten ihn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_41' class='dv'>41&#160;</span>Doch siehe, ein Mann namens Jaịrus kam, und dieser Mann war ein Vorsteher der Synagoge. Und er fiel Jesus zu Füßen und begann ihn inständig zu bitten, in sein Haus einzukehren,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_42' class='dv'>42&#160;</span>weil er eine einziggezeugte<a class='fn'></a> Tochter im Alter von etwa zwölf Jahren hatte, und sie lag im Sterben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'>Während er hinging, umdrängten ihn die Volksmengen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Und eine Frau, die seit zwölf Jahren mit einem Blutfluß<a class='mr'></a> behaftet war und die bei niemand hatte Heilung finden können,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_44' class='dv'>44&#160;</span>näherte sich von hinten und rührte die Fransen<a class='fn'></a><a class='mr'></a> seines äußeren Kleides an,<a class='mr'></a> und augenblicklich kam ihr Blutfluß zum Stillstand.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_45' class='dv'>45&#160;</span>Da sprach Jesus: „Wer ist es gewesen, der mich angerührt hat?“<a class='mr'></a> Als sie es alle verneinten, sagte Petrus: „Unterweiser, die Volksmengen engen dich ein und umdrängen dich.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Jesus aber sprach: „Es hat mich jemand angerührt, denn ich habe gemerkt, daß Kraft<a class='mr'></a> von mir ausging.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_47' class='dv'>47&#160;</span>Als die Frau sah, daß sie nicht unbemerkt geblieben war, kam sie zitternd, fiel vor ihm nieder und enthüllte vor allem Volk, um welcher Ursache willen sie ihn angerührt hatte und wie sie augenblicklich gesund geworden sei.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Er aber sprach zu ihr: „Tochter, dein Glaube hat dich gesund gemacht;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> geh hin in Frieden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_49' class='dv'>49&#160;</span>Während er noch redete, kam ein gewisser Vertreter des Synagogenvorstehers und sagte: „Deine Tochter ist gestorben; bemühe den Lehrer nicht länger.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_50' class='dv'>50&#160;</span>Als Jesus das hörte, antwortete er ihm: „Fürchte dich nicht, bekunde nur Glauben,<a class='mr'></a> und sie wird gerettet werden.“ <span id='dcv_8_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Als er das Haus erreichte, ließ er niemand mit sich hineingehen außer Petrus und Johạnnes und Jakobus sowie den Vater und die Mutter des Mädchens.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>Die Leute aber weinten alle und schlugen sich vor Leid ihretwegen. Da sagte er: „Hört auf zu weinen,<a class='mr'></a> denn sie ist nicht gestorben, sondern schläft.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_53' class='dv'>53&#160;</span>Darauf begannen sie ihn zu verlachen, denn sie wußten, daß sie gestorben war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_54' class='dv'>54&#160;</span>Er aber faßte sie bei der Hand und rief, indem er sprach: „Mädchen, steh auf!“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_55' class='dv'>55&#160;</span>Und ihr Geist<a class='fn'></a><a class='mr'></a> kehrte zurück, und sie erhob sich<a class='mr'></a> augenblicklich, und er befahl, daß ihr etwas zu essen gegeben werde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_56' class='dv'>56&#160;</span>Und ihre Eltern waren außer sich; doch er wies sie an, niemandem zu sagen, was geschehen war.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Dann rief er die Zwölf zusammen und gab ihnen Macht und Gewalt über alle Dämọnen und zum Heilen von Krankheiten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und er sandte sie aus, das Königreich Gottes zu predigen und zu heilen, <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>und er sprach zu ihnen: „Nehmt nichts mit auf den Weg, weder einen Stab noch eine Speisetasche, noch Brot, noch Silbergeld; habt auch nicht zwei untere Kleider.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>Doch wo immer ihr in ein Haus eintretet, dort bleibt, und von dort geht aus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und wo immer man euch nicht aufnimmt, da schüttelt den Staub von euren Füßen, wenn ihr aus jener Stadt hinausgeht,<a class='mr'></a> zum Zeugnis gegen sie.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Darauf zogen sie aus und gingen durch das Gebiet von Dorf zu Dorf, und überall verkündigten sie die gute Botschaft und vollbrachten Heilungen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Nun hörte Herodes, der Bezirksherrscher<a class='fn'></a>, von allen Dingen, die sich ereigneten, und er geriet in große Verlegenheit, weil von einigen gesagt wurde, Johạnnes sei von den Toten auferweckt worden,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>von anderen aber, Elịa wäre erschienen, und von noch anderen, daß einer der ehemaligen Propheten auferstanden sei. <span id='dcv_9_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Herodes aber sagte: „Den Johạnnes habe ich enthauptet.<a class='mr'></a> Wer ist denn dieser, über den ich solche Dinge höre?“ Daher suchte<a class='mr'></a> er ihn zu sehen.</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und als die Apostel zurückkehrten, erzählten sie ihm, was für Dinge sie getan hatten.<a class='mr'></a> Darauf nahm er sie mit und zog sich, um allein zu sein,<a class='mr'></a> in eine Stadt, Beths<u>ai</u>da genannt, zurück. <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Als die Volksmengen es aber erfuhren, folgten sie ihm. Und er nahm sie freundlich auf und begann zu ihnen über das Königreich Gottes zu sprechen,<a class='mr'></a> und er machte die gesund, die der Heilung bedurften.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Dann begann sich der Tag zu neigen. Die Zwölf traten nun herzu und sprachen zu ihm: „Entlaß die Volksmenge, damit sie in die Dörfer und aufs Land ringsum gehen und sich Unterkunft und Proviant besorgen können, denn hier draußen sind wir an einem einsamen Ort.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>Er aber sagte zu ihnen: „Gebt &#160;i&#160;h&#160;r&#160;&#160;ihnen etwas zu essen.“<a class='mr'></a> Sie sprachen: „Wir haben nichts weiter als fünf Brote und zwei Fische,<a class='mr'></a> es sei denn, daß wir vielleicht selbst hingehen und Lebensmittel für alle diese Leute kaufen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Es waren nämlich etwa fünftausend Männer.<a class='mr'></a> Er aber sagte zu seinen Jüngern: „Laßt sie sich lagern wie bei Mahlzeiten, in Gruppen von je etwa fünfzig.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Und sie taten so und ließen alle sich lagern. <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Dann nahm er die fünf Brote und die zwei Fische, blickte zum Himmel auf, segnete sie und brach sie und begann sie den Jüngern zu geben, damit diese sie der Volksmenge vorsetzten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und sie aßen alle und wurden satt, und das, was ihnen übrigblieb, wurde aufgehoben, zwölf Körbe [voll] Brocken.<a class='mr'></a></p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Später, als er allein betete, kamen die Jünger zusammen zu ihm,<a class='fn'></a> und er befragte sie, indem er sprach: „Was sagen die Volksmengen, wer ich sei?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>In Erwiderung sagten sie: „Johạnnes der Täufer<a class='fn'></a>; andere aber: Elịa<a class='fn'></a>, und wieder andere, daß einer von den ehemaligen Propheten auferstanden sei.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Da sagte er zu ihnen: „Ihr aber, was sagt ihr, wer ich sei?“ Petrus erwiderte und sprach:<a class='mr'></a> „Der Christus<a class='mr'></a> Gottes.“ <span id='dcv_9_21' class='dv'>21&#160;</span>Dann wies er sie in einer ernsten Rede an, dies niemandem zu sagen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>wobei er sprach: „Der Menschensohn muß vieles leiden und von den älteren Männern und Oberpriestern und Schriftgelehrten verworfen und getötet werden<a class='mr'></a> und am dritten Tag auferweckt werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Dann sagte er weiter zu allen: „Wenn jemand mir nachkommen will, so verleugne er sich selbst<a class='mr'></a> und nehme Tag für Tag seinen Marterpfahl<a class='fn'></a> auf und folge mir beständig.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_24' class='dv'>24&#160;</span>Denn wer immer seine Seele<a class='fn'></a> retten will, wird sie verlieren; wer immer aber seine Seele um meinetwillen verliert, der wird sie retten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>In der Tat, welchen Nutzen hat ein Mensch davon, wenn er die ganze Welt gewinnt, sich selbst aber verliert oder Schaden erleidet?<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Denn wer immer sich meiner und meiner Worte schämt, dessen wird sich der Menschensohn schämen, wenn er in seiner Herrlichkeit und der des Vaters und der heiligen Engel gekommen sein wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Ich sage euch aber der Wahrheit gemäß: Einige von denen, die hier stehen, werden den Tod überhaupt nicht schmecken, bis sie zuerst das Königreich Gottes sehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>In der Tat, etwa acht Tage nach diesen Worten nahm er Petrus und Johạnnes und Jakobus mit und stieg auf den Berg hinauf, um zu beten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Und während er betete, veränderte sich das Aussehen<a class='mr'></a> seines Gesichts, und sein Gewand wurde strahlend weiß.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Und siehe, zwei Männer unterhielten sich mit ihm, es waren Moses und Elịa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Diese erschienen mit Herrlichkeit und begannen über seinen Weggang<a class='fn'></a> zu reden, den er in Jerusalem erfüllen sollte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Nun waren Petrus und die mit ihm waren, vom Schlaf beschwert; doch als sie völlig wach wurden, sahen sie seine Herrlichkeit<a class='mr'></a> und die zwei Männer, die bei ihm standen. <span id='dcv_9_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Und als diese sich von ihm trennten, sprach Petrus zu Jesus: „Unterweiser, es ist schön, daß wir hier sind, so laßt uns drei Zelte errichten, eins für dich und eins für Moses und eins für Elịa“, ohne daß er wußte, was er sagte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Während er aber diese Dinge sagte, bildete sich eine Wolke und begann sie zu überschatten. Als sie in die Wolke hineinkamen, wurden sie von Furcht erfaßt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und eine Stimme<a class='mr'></a> kam aus der Wolke und sprach: „Dieser ist mein Sohn, der auserwählte.<a class='mr'></a> Hört auf ihn!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_36' class='dv'>36&#160;</span>Und als die Stimme kam, wurde Jesus allein vorgefunden.<a class='mr'></a> Sie aber schwiegen und berichteten in jenen Tagen niemandem etwas von den Dingen, die sie gesehen hatten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_37' class='dv'>37&#160;</span>Als sie am folgenden Tag von dem Berg hinabstiegen, kam ihm eine große Volksmenge entgegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_38' class='dv'>38&#160;</span>Und siehe, ein Mann aus der Volksmenge rief laut und sprach: „Lehrer, ich bitte dich, einen Blick auf meinen Sohn zu werfen, denn er ist mein einziggezeugter,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_39' class='dv'>39&#160;</span>und siehe, ein Geist<a class='mr'></a> faßt ihn, und plötzlich schreit er auf, und er wirft ihn in Krämpfe, so daß er schäumt, und er zieht sich kaum von ihm zurück, nachdem er ihn aufgerieben hat. <span id='dcv_9_40' class='dv'>40&#160;</span>Und ich bat deine Jünger, ihn auszutreiben, aber sie konnten [es] nicht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Als Antwort sagte Jesus: „O du ungläubige und verdrehte Generation,<a class='mr'></a> wie lange muß ich noch bei euch sein und euch ertragen? Führ deinen Sohn hierher.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_42' class='dv'>42&#160;</span>Aber sogar als er sich näherte, schlug der Dämon ihn zu Boden und warf ihn in heftige Krämpfe. Jesus aber schalt den unreinen Geist und machte den Knaben gesund und übergab ihn seinem Vater.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_43' class='dv'>43&#160;</span>Da gerieten sie alle in höchstes Erstaunen über die erhabene Macht<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Gottes.</p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'>Als sich nun alle verwunderten über alle Dinge, die er tat, sprach er zu seinen Jüngern: <span id='dcv_9_44' class='dv'>44&#160;</span>„Nehmt diese Worte in euren Ohren auf, denn es ist dem Menschensohn bestimmt, den Händen der Menschen ausgeliefert zu werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Sie aber verstanden diesen Ausspruch immer noch nicht. Er war tatsächlich vor ihnen verhüllt, damit sie ihn nicht begriffen, und sie scheuten sich, ihn über diesen Ausspruch zu befragen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Nun kam unter ihnen die Überlegung auf, wer von ihnen wohl der Größte sein werde.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Jesus, der die Überlegung ihres Herzens erkannte, nahm ein kleines Kind, stellte es neben sich<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>und sprach zu ihnen: „Wer immer dieses kleine Kind aufgrund meines Namens aufnimmt, nimmt [auch] mich auf, und wer immer mich aufnimmt, nimmt [auch] den auf, der mich ausgesandt hat.<a class='mr'></a> Denn wer sich unter euch allen als ein Geringerer benimmt,<a class='mr'></a> der ist groß.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Johạnnes gab zur Antwort: „Unterweiser, wir sahen jemand unter Benutzung deines Namens Dämọnen austreiben,<a class='mr'></a> und wir suchten ihn zu hindern<a class='mr'></a>, weil er [dir] nicht mit uns nachfolgt.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Jesus aber sprach zu ihm: „Sucht [ihn] nicht zu hindern, denn wer nicht gegen euch ist, ist für euch.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Weil die Tage nun voll wurden, da er hinaufgenommen werden sollte,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> richtete er sein Angesicht fest darauf, nach Jerusalem zu gehen. <span id='dcv_9_52' class='dv'>52&#160;</span>Somit sandte er Boten vor sich her. Und sie gingen hin und traten in ein Dorf der Samarịter<a class='mr'></a> ein, um Vorbereitungen für ihn zu treffen; <span id='dcv_9_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>doch nahm man ihn nicht auf, weil sein Angesicht darauf gerichtet war, nach Jerusalem zu gehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Als die Jünger Jakobus und Johạnnes<a class='mr'></a> das sahen, sagten sie: „Herr<a class='fn'></a>, willst du, daß wir sagen, es solle Feuer<a class='mr'></a> vom Himmel herabkommen und sie vertilgen?“ <span id='dcv_9_55' class='dv'>55&#160;</span>Er aber wandte sich um und schalt sie. <span id='dcv_9_56' class='dv'>56&#160;</span>Da begaben sie sich in ein anderes Dorf.</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_57' class='dv dx'><a>57&#160;</a></span>Als sie nun unterwegs waren, sagte einer zu ihm: „Ich will dir folgen, wohin du auch gehst.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_58' class='dv dx'><a>58&#160;</a></span>Und Jesus sprach zu ihm: „Die Füchse haben Höhlen, und die Vögel des Himmels haben Schlafsitze, der Menschensohn aber hat keine Stätte, wo er sein Haupt niederlegen kann.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_59' class='dv dx'><a>59&#160;</a></span>Dann sagte er zu einem anderen: „Folge mir nach.“ Dieser sprach: „Erlaube mir, zuerst hinzugehen und meinen Vater zu begraben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_60' class='dv dx'><a>60&#160;</a></span>Er aber sprach zu ihm: „Laß die Toten<a class='mr'></a> ihre Toten begraben, du aber geh hin, und verkündige das Königreich Gottes weit und breit.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_61' class='dv dx'><a>61&#160;</a></span>Und noch ein anderer sagte: „Ich will dir folgen, Herr; doch erlaube mir zuerst, meinen Hausgenossen<a class='fn'></a> Lebewohl zu sagen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_62' class='dv dx'><a>62&#160;</a></span>Jesus sprach zu ihm: „Niemand, der seine Hand an einen Pflug gelegt hat<a class='mr'></a> und nach den Dingen blickt, die dahinten sind,<a class='mr'></a> ist für das Königreich Gottes tauglich.“</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Nach diesen Dingen bezeichnete der Herr siebzig<a class='fn'></a><a class='mr'></a> andere und sandte sie zu zweit<a class='mr'></a> vor sich her in jede Stadt und jeden Ort, wohin er selbst zu gehen im Begriff war. <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Dann begann er zu ihnen zu sagen: „Die Ernte<a class='mr'></a> ist wirklich groß, aber der Arbeiter<a class='mr'></a> sind wenige. Bittet<a class='mr'></a> daher den Herrn der Ernte, daß er Arbeiter<a class='mr'></a> in seine Ernte aussende. <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Geht hin. Seht! Ich sende euch wie Lämmer<a class='mr'></a> mitten unter Wölfe. <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Tragt weder einen Geldbeutel noch eine Speisetasche,<a class='mr'></a> noch Sandalen, und umarmt niemand<a class='mr'></a> zur Begrüßung auf dem Weg. <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Wo immer ihr in ein Haus eintretet, da sagt zuerst: ‚Friede sei mit diesem Hause!‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und wenn dort ein Freund<a class='fn'></a> des Friedens ist, so wird euer Frieden auf ihm<a class='fn'></a> ruhen,<a class='mr'></a> wenn aber nicht, wird er zu euch zurückkehren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Bleibt also in jenem Haus,<a class='mr'></a> eßt und trinkt, was sie bereitstellen,<a class='mr'></a> denn der Arbeiter ist seines Lohnes würdig.<a class='mr'></a> Zieht nicht von einem Haus in ein anderes um.<a class='mr'></a></p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Und wo immer ihr in eine Stadt hineingeht und man euch aufnimmt, da eßt, was man euch vorsetzt, <span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>und heilt<a class='mr'></a> darin die Kranken und sagt ferner zu ihnen: ‚Das Königreich<a class='mr'></a> Gottes hat sich euch genaht.‘ <span id='dcv_10_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Wo immer ihr aber in eine Stadt hineingeht und man euch nicht aufnimmt<a class='mr'></a>, da geht hinaus auf ihre breiten Straßen und sagt: <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>‚Sogar den Staub, der von eurer Stadt an unseren Füßen hängenblieb, wischen wir gegen euch ab.<a class='mr'></a> Trotzdem behaltet dies im Sinn, daß sich das Königreich Gottes genaht hat.‘ <span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Ich sage euch, daß es Sọdom<a class='mr'></a> an jenem Tag erträglicher ergehen wird als jener Stadt.</p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Wehe dir, Chọrazin!<a class='mr'></a> Wehe dir, Beths<u>ai</u>da<a class='mr'></a>! Denn wenn die Machttaten, die bei euch geschehen sind, in Tỵrus und Sịdon geschehen wären, so hätten sie längst in Sacktuch und Asche gesessen und bereut.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Folglich wird es Tỵrus und Sịdon im Gericht erträglicher ergehen als euch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und du, Kapẹrnaum, wirst du vielleicht zum Himmel erhöht werden?<a class='mr'></a> Zum Hạdes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hinab wirst du kommen!</p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Wer auf euch hört<a class='mr'></a>, hört [auch] auf mich. Und wer euch mißachtet, mißachtet [auch] mich. Und wer mich mißachtet, mißachtet<a class='mr'></a> [auch] den, der mich ausgesandt hat.“</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Dann kehrten die Siebzig<a class='fn'></a> mit Freuden zurück und sagten: „Herr<a class='fn'></a>, selbst die Dämọnen werden uns durch die Benutzung deines Namens unterworfen<a class='mr'></a>.“ <span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Darauf sagte er zu ihnen: „Ich sah den Satan wie einen Blitz bereits aus dem Himmel gefallen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Seht! Ich habe euch die Gewalt gegeben, auf Schlangen<a class='mr'></a> und Skorpione<a class='mr'></a> zu treten sowie über die ganze Macht des Feindes,<a class='mr'></a> und nichts wird euch irgendwie schaden. <span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Dennoch freut euch nicht darüber, daß euch die Geister unterworfen werden, sondern freut euch, weil eure Namen<a class='mr'></a> in den Himmeln eingeschrieben sind.“ <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Zu derselben Stunde frohlockte<a class='mr'></a> er im heiligen Geist und sprach: „Ich preise dich öffentlich, Vater, Herr des Himmels und der Erde, weil du diese Dinge vor Weisen<a class='mr'></a> und Intellektuellen sorgfältig verborgen und sie Unmündigen geoffenbart hast. Ja, o Vater, denn so zu tun ist vor dir wohlgefällig gewesen. <span id='dcv_10_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Alle Dinge sind mir von meinem Vater übergeben<a class='mr'></a> worden, und wer der Sohn ist, weiß niemand als der Vater,<a class='mr'></a> und wer der Vater ist, [weiß] niemand als der Sohn<a class='mr'></a> und der, dem der Sohn ihn offenbaren will.“</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_23' class='dv'>23&#160;</span>Darauf wandte er sich den Jüngern allein zu und sprach: „Glücklich sind die Augen, die die Dinge sehen, die ihr seht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Denn ich sage euch: Viele Propheten und Könige begehrten die Dinge zu sehen,<a class='mr'></a> die ihr seht, sahen sie aber nicht, und die Dinge zu hören, die ihr hört, hörten sie aber nicht.“</p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Nun siehe, ein gewisser Gesetzeskundiger<a class='mr'></a> stand auf, um ihn auf die Probe zu stellen, und sprach: „Lehrer, was soll ich tun, um ewiges Leben zu erben?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Er sprach zu ihm: „Was steht im G<span class='alt'>ESETZ</span><a class='mr'></a> geschrieben? Wie liest du?“ <span id='dcv_10_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Er gab zur Antwort: „&#160;,Du sollst Jehova<a class='fn'></a>, deinen Gott, lieben mit deinem ganzen Herzen und mit deiner ganzen Seele<a class='fn'></a> und mit deiner ganzen Kraft und mit deinem ganzen Sinn‘<a class='mr'></a> und ‚deinen Nächsten wie dich selbst‘.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Er sprach zu ihm: „Du hast richtig geantwortet; ‚tu das weiterhin, und du wirst Leben erlangen‘.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Da aber der Mann beweisen wollte, daß er gerecht sei, sagte er zu Jesus: „Wer ist in Wirklichkeit mein Nächster?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>In Erwiderung sagte Jesus: „Ein gewisser Mensch ging von Jerusalem nach Jẹricho hinab und fiel unter Räuber, die ihn auszogen und ihm auch Schläge versetzten und weggingen und ihn halb tot zurückließen. <span id='dcv_10_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Nun traf es sich, daß ein gewisser Priester jenen Weg hinabging, doch als er ihn sah, ging er auf der entgegengesetzten Seite vorüber.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Ebenso ging auch ein Levịt, als er an die Stelle hinabkam und ihn sah, auf der entgegengesetzten Seite vorüber.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Aber ein gewisser Samarịter<a class='mr'></a>, der des Weges zog, kam zu ihm, und als er ihn sah, wurde er von Mitleid bewegt. <span id='dcv_10_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Und er trat an ihn heran und verband ihm seine Wunden, wobei er Öl und Wein auf sie goß.<a class='mr'></a> Dann hob er ihn auf sein eigenes Tier und brachte ihn in eine Herberge und sorgte für ihn. <span id='dcv_10_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und am nächsten Tag zog er zwei Denạre<a class='fn'></a> heraus, gab sie dem Herbergswirt und sprach: ‚Sorge für ihn, und was immer du darüber ausgibst, will ich dir zurückzahlen, wenn ich hierher zurückkomme.‘ <span id='dcv_10_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Wer von diesen dreien hat sich, wie es dir scheint, als Nächster des Mannes erwiesen,<a class='mr'></a> der unter die Räuber fiel?“ <span id='dcv_10_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Er sagte: „Derjenige, der ihm gegenüber barmherzig<a class='mr'></a> handelte.“ Darauf sprach Jesus zu ihm: „Geh hin, und handle<a class='mr'></a> selbst ebenso.“</p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Als sie nun weitergingen, begab er sich in ein gewisses Dorf. Hier nahm ihn eine gewisse Frau namens Martha<a class='mr'></a> als Gast in das Haus auf. <span id='dcv_10_39' class='dv'>39&#160;</span>Diese Frau hatte auch eine Schwester, Maria genannt, die sich jedoch zu den Füßen<a class='mr'></a> des Herrn niedersetzte und unablässig seinem Wort lauschte. <span id='dcv_10_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Martha dagegen ließ sich durch viele Dienstleistungen ablenken<a class='mr'></a>. So trat sie herzu und sagte: „Herr<a class='fn'></a>, machst du dir nichts daraus, daß meine Schwester die Bedienung<a class='mr'></a> mir allein überlassen hat? Sag ihr daher, daß sie mir Hilfe leiste.“ <span id='dcv_10_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Als Antwort sprach der Herr zu ihr: „Martha, Martha, du bist besorgt<a class='mr'></a> und beunruhigt um viele Dinge.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Wenige Dinge<a class='mr'></a> jedoch sind nötig oder nur eins.<a class='fn'></a> Maria ihrerseits hat das gute Teil erwählt,<a class='mr'></a> und es wird nicht von ihr weggenommen werden.“</p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>Als er nun einmal an einem gewissen Ort war und betete, sagte, als er aufhörte, einer seiner Jünger zu ihm: „Herr, lehre uns beten,<a class='mr'></a> wie auch Johạnnes seine Jünger lehrte.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Da sprach er zu ihnen: „Wann immer ihr betet,<a class='mr'></a> so sprecht: ‚Vater, dein Name werde geheiligt.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Dein Königreich komme.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Gib uns unser Brot<a class='mr'></a> für den Tag, so wie der Tag es erfordert. <span id='dcv_11_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und vergib uns unsere Sünden,<a class='mr'></a> denn auch wir selbst vergeben jedem, der uns verschuldet ist;<a class='mr'></a> und bringe uns nicht in Versuchung.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Ferner sprach er zu ihnen: „Wer von euch wird einen Freund haben und wird um Mitternacht zu ihm gehen und zu ihm sagen: ‚Freund, leih mir drei Brote, <span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>denn ein Freund von mir ist auf einer Reise eben zu mir gekommen, und ich habe nichts, um es ihm vorzusetzen.‘? <span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und jener gibt von drinnen die Antwort: ‚Stör mich nicht weiter.<a class='mr'></a> Die Tür ist schon verschlossen, und meine kleinen Kinder sind mit mir im Bett; ich kann nicht aufstehen und dir etwas geben.‘ <span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ich sage euch: Wenn er auch nicht aufstehen und ihm etwas geben wird, weil er sein Freund ist, wird er bestimmt wegen seiner kühnen Beharrlichkeit<a class='mr'></a> aufstehen und ihm das geben, was er benötigt. <span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Demnach sage ich euch: Bittet unablässig,<a class='mr'></a> und es wird euch gegeben werden; sucht fortwährend,<a class='mr'></a> und ihr werdet finden; klopft unaufhörlich an, und es wird euch geöffnet werden. <span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Denn jeder, der bittet, empfängt,<a class='mr'></a> und jeder, der sucht, findet, und jedem, der anklopft, wird geöffnet werden. <span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>In der Tat, welcher Vater unter euch wird, wenn ihn sein Sohn<a class='mr'></a> um einen Fisch bittet, ihm statt eines Fisches wohl eine Schlange reichen? <span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Oder wenn er auch um ein Ei bittet, wird er ihm einen Skorpion reichen? <span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Wenn nun ihr, obwohl ihr böse seid, euren Kindern gute Gaben zu geben wißt,<a class='mr'></a> wieviel mehr wird der Vater im Himmel denen heiligen Geist geben,<a class='mr'></a> die ihn bitten!“</p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Später trieb er einen stummen<a class='mr'></a> Dämon aus. Nachdem der Dämon ausgefahren war, redete der Stumme. Und die Volksmengen verwunderten sich. <span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Einige von ihnen aber sagten: „Er treibt die Dämọnen durch B<u>ee</u>lzebub<a class='fn'></a>, den Herrscher der Dämọnen, aus.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_16' class='dv'>16&#160;</span>Andere jedoch trachteten danach, von ihm ein Zeichen<a class='mr'></a> vom Himmel zu erhalten, um ihn zu versuchen. <span id='dcv_11_17' class='dv'>17&#160;</span>Er erkannte ihre Gedanken<a class='mr'></a> und sprach zu ihnen: „Jedes Königreich, das gegen sich selbst entzweit ist, wird verwüstet, und ein gegen sich selbst [entzweites] Haus stürzt ein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>Wenn nun auch der Satan gegen sich selbst entzweit ist, wie wird da sein Königreich bestehen?<a class='mr'></a> Denn ihr sagt, ich treibe die Dämọnen durch B<u>ee</u>lzebub aus. <span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Wenn ich durch B<u>ee</u>lzebub die Dämọnen austreibe, durch wen treiben eure Söhne<a class='mr'></a> sie aus? Darum werden sie eure Richter sein. <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Wenn ich aber durch den Finger Gottes<a class='mr'></a> die Dämọnen austreibe, so hat das Königreich Gottes euch wirklich eingeholt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Wenn ein starker, gutbewaffneter Mann<a class='mr'></a> seinen Palast bewacht, bleibt seine Habe in Frieden. <span id='dcv_11_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Wenn aber ein Stärkerer<a class='mr'></a> als er gegen ihn herankommt und ihn besiegt,<a class='mr'></a> nimmt er ihm seine volle Rüstung weg, auf die er vertraute, und er teilt die Dinge aus, die er von ihm erbeutet hat. <span id='dcv_11_23' class='dv'>23&#160;</span>Wer nicht auf meiner Seite ist, ist gegen mich, und wer nicht mit mir sammelt, zerstreut.<a class='mr'></a></p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_24' class='dv'>24&#160;</span>Wenn ein unreiner Geist von einem Menschen ausfährt, durchwandert er dürre Orte, um eine Ruhestätte zu suchen, und nachdem er keine gefunden hat, sagt er: ‚Ich will in mein Haus zurückkehren, aus dem ich ausgezogen bin.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_25' class='dv'>25&#160;</span>Und bei der Ankunft findet er es sauber gefegt<a class='fn'></a> und geschmückt. <span id='dcv_11_26' class='dv'>26&#160;</span>Dann geht er hin und nimmt sieben<a class='mr'></a> andere<a class='fn'></a> Geister mit sich, die bösartiger sind als er selbst, und nachdem sie eingezogen sind, wohnen sie dort; und die letzten Umstände jenes Menschen werden schlimmer als die ersten.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Als er nun diese Dinge sagte, erhob eine gewisse Frau aus der Volksmenge ihre Stimme und sagte zu ihm: „Glücklich der Schoß,<a class='mr'></a> der dich getragen, und die Brüste, die du gesogen!“ <span id='dcv_11_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Er aber sprach: „Nein, glücklich sind vielmehr die, die das Wort Gottes hören und es bewahren!“<a class='mr'></a></p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Als die Volksmengen sich in Massen sammelten, fing er an zu sagen: „Diese Generation ist eine böse Generation; sie sucht nach einem Zeichen.<a class='mr'></a> Doch kein Zeichen wird ihr gegeben werden, ausgenommen das Zeichen Jonas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Denn so, wie Jona<a class='mr'></a> für die Ninivịten ein Zeichen wurde, ebenso wird es auch der Menschensohn für diese Generation sein. <span id='dcv_11_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Die Königin<a class='mr'></a> des Südens wird im Gericht mit den Männern dieser Generation zum Aufstehen veranlaßt werden und wird sie verurteilen; denn sie kam von den Enden<a class='fn'></a> der Erde, um die Weisheit Sạlomos zu hören, doch siehe, mehr<a class='mr'></a> als Sạlomo ist hier! <span id='dcv_11_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Die Männer von Nịnive werden im Gericht mit dieser Generation aufstehen und werden sie verurteilen; denn sie bereuten auf das hin, was Jona predigte;<a class='mr'></a> doch siehe, mehr<a class='mr'></a> als Jona ist hier! <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Nachdem jemand eine Lampe angezündet hat, stellt er sie nicht in einen verborgenen Winkel noch unter ein Maßgefäß, sondern auf den Leuchter,<a class='mr'></a> damit die Eintretenden das Licht sehen können. <span id='dcv_11_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Die Lampe des Leibes ist dein Auge. Wenn dein Auge lauter<a class='fn'></a> ist, wird dein ganzer Leib ebenfalls licht sein;<a class='mr'></a> wenn es aber böse<a class='fn'></a> ist, ist auch dein Leib finster. <span id='dcv_11_35' class='dv'>35&#160;</span>Sei daher wachsam. Vielleicht ist das Licht, das in dir ist, Finsternis.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_36' class='dv'>36&#160;</span>Wenn nun dein ganzer Leib licht ist und gar keinen finsteren Teil hat, wird er ganz licht sein,<a class='mr'></a> so wie wenn eine Lampe dir durch ihre Strahlen Licht gibt.“</p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_37' class='dv'>37&#160;</span>Als er dies geredet hatte, bat ihn ein Pharisäer, bei ihm zu speisen.<a class='mr'></a> Da ging er hinein und lag zu Tisch. <span id='dcv_11_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Der Pharisäer war jedoch überrascht, als er sah, daß er sich vor dem Mittagessen nicht zuerst wusch.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_11_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Der Herr aber sprach zu ihm: „Nun, ihr Pharisäer, ihr reinigt das Äußere des Bechers und der Schüssel, aber euer Inneres<a class='mr'></a> ist voll Raub und Bosheit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Ihr Unvernünftigen! Hat nicht der, der das Äußere<a class='mr'></a> machte, auch das Innere gemacht? <span id='dcv_11_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Gebt jedoch als Gaben der Barmherzigkeit<a class='mr'></a> die Dinge, die darin sind, und siehe, alle [anderen] Dinge an euch sind rein<a class='fn'></a>. <span id='dcv_11_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Wehe aber euch, ihr Pharisäer, denn ihr gebt den Zehnten<a class='mr'></a> von der Minze und der Raute und von jedem [anderen] Gartengewächs, übergeht aber das Recht<a class='fn'></a> und die Liebe Gottes! Diese Dinge wart ihr zu tun verpflichtet, doch jene anderen Dinge solltet ihr nicht unterlassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_43' class='dv'>43&#160;</span>Wehe euch, ihr Pharisäer, denn ihr liebt die vorderen Sitze in den Synagogen und die Begrüßungen auf den Marktplätzen!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_11_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Wehe euch, denn ihr seid wie jene Gedächtnisgrüfte, die nicht erkennbar sind, so daß Leute darüber hingehen, ohne [es] zu wissen!“<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_45' class='dv'>45&#160;</span>Da entgegnete ihm einer der Gesetzeskundigen<a class='mr'></a>: „Lehrer, indem du diese Dinge sagst, beleidigst du auch uns.“ <span id='dcv_11_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Darauf sprach er: „Wehe auch euch, ihr Gesetzeskundigen, weil ihr den Menschen Lasten aufladet, die schwer zu tragen sind, doch ihr selbst rührt die Lasten mit keinem einzigen eurer Finger an!<a class='mr'></a></p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_47' class='dv'>47&#160;</span>Wehe euch, denn ihr baut die Gedächtnisgrüfte der Propheten, eure Vorväter aber töteten sie!<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_48' class='dv'>48&#160;</span>Gewiß seid ihr Zeugen von den Taten eurer Vorväter, und doch stimmt ihr ihnen zu,<a class='mr'></a> denn diese haben die Propheten<a class='fn'></a> getötet<a class='mr'></a>, ihr aber baut [ihre Grabmäler]. <span id='dcv_11_49' class='dv'>49&#160;</span>Deswegen hat die Weisheit<a class='mr'></a> Gottes auch gesagt: ‚Ich will Propheten und Apostel zu ihnen senden, und sie werden einige von ihnen töten und verfolgen, <span id='dcv_11_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>so daß das Blut aller Propheten<a class='mr'></a>, das seit Grundlegung<a class='fn'></a> der Welt vergossen worden ist, von dieser Generation gefordert werden kann,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>vom Blut Abels<a class='mr'></a> an bis zum Blut Sachạrjas<a class='mr'></a>, der zwischen dem Altar und dem Haus umgebracht wurde.‘<a class='mr'></a> Ja, ich sage euch, es wird von dieser Generation gefordert werden.</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>Wehe euch, ihr Gesetzeskundigen, denn ihr habt den Schlüssel der Erkenntnis weggenommen;<a class='mr'></a> ihr selbst seid nicht hineingegangen, und die Hineingehenden habt ihr gehindert!“<a class='mr'></a></p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_53' class='dv'>53&#160;</span>Als er dann von dort hinausgegangen war, fingen die Schriftgelehrten und die Pharisäer an, ihm schrecklich zuzusetzen und ihn mit Fragen über weitere Dinge zu bestürmen, <span id='dcv_11_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>wobei sie ihm auflauerten<a class='mr'></a>, um etwas aus seinem Mund zu erhaschen<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>Als sich unterdessen die Volksmenge zu so vielen Tausenden<a class='fn'></a> versammelt hatte, daß sie einander traten, fing er an, zuerst zu seinen Jüngern zu sagen: „Nehmt euch vor dem Sauerteig<a class='mr'></a> der Pharisäer in acht, der Heuchelei ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Doch da ist nichts sorgsam verhüllt, was nicht geoffenbart werden wird, und verborgen, was nicht bekanntwerden wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>Darum wird das, was ihr in der Finsternis redet, im Licht<a class='fn'></a> gehört werden, und was ihr in privaten Räumen flüstert<a class='fn'></a>, wird von den Hausdächern gepredigt werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Ferner sage ich euch, meinen Freunden<a class='mr'></a>: Fürchtet euch nicht vor denen, die den Leib töten und danach nichts weiter tun können.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Ich will euch aber zeigen, wen ihr fürchten sollt: Fürchtet den,<a class='mr'></a> der nach dem Töten Gewalt hat, in die Gehẹnna<a class='fn'></a> zu werfen.<a class='mr'></a> Ja, ich sage euch, diesen fürchtet<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Verkauft man nicht fünf Sperlinge für zwei Münzen von geringem Wert<a class='fn'></a>? Doch nicht einer von ihnen wird vor Gott vergessen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Aber sogar die Haare<a class='mr'></a> eures Hauptes sind alle gezählt. Fürchtet euch nicht; ihr seid mehr wert als viele Sperlinge.<a class='mr'></a></p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Ich sage euch nun: Jeder, der vor den Menschen bekennt<a class='mr'></a>, mit mir in Gemeinschaft zu sein, mit dem in Gemeinschaft zu sein, wird auch der Menschensohn vor den Engeln Gottes bekennen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Wer mich aber vor den Menschen verleugnet<a class='mr'></a>, wird vor den Engeln Gottes verleugnet werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und jeder, der ein Wort gegen den Menschensohn redet, dem wird vergeben werden; dem aber, der gegen den heiligen Geist lästert, wird nicht vergeben werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Wenn man euch aber vor öffentliche Versammlungen<a class='fn'></a> und Regierungsbeamte und Gewalthaber stellt, so macht euch keine Sorgen darüber, wie oder was<a class='fn'></a> ihr zur Verteidigung reden oder was ihr sagen werdet;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>denn der heilige Geist<a class='mr'></a> wird euch in ebenjener Stunde die Dinge lehren, die ihr sagen sollt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Dann sprach jemand aus der Volksmenge zu ihm: „Lehrer, sag meinem Bruder, daß er die Erbschaft mit mir teile.“ <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Er sprach zu ihm: „Mensch, wer hat mich zum Richter<a class='mr'></a> oder Erbteiler<a class='fn'></a> über euch gesetzt?“ <span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Dann sagte er zu ihnen: „Haltet eure Augen offen, und hütet euch vor jeder Art von Habsucht,<a class='mr'></a> denn wenn jemand auch in Fülle hat, kommt doch sein Leben nicht aus den Dingen, die er besitzt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Darauf redete er in einem Gleichnis zu ihnen, indem er sprach: „Das Land eines gewissen Reichen lieferte einen guten Ertrag. <span id='dcv_12_17' class='dv'>17&#160;</span>Demzufolge begann er, bei sich zu überlegen, und sagte: ‚Was soll ich tun, nun, da ich keinen Raum habe, wohin ich meine Ernten einbringen könnte?‘ <span id='dcv_12_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Da sprach er: ‚So will ich’s machen:<a class='mr'></a> Ich will meine Vorratshäuser abbrechen und größere bauen, und ich will dorthin all mein Getreide und alle meine guten Dinge einsammeln;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>und ich will zu meiner Seele sagen:<a class='mr'></a> „Seele, du hast viele gute Dinge für viele Jahre aufgehäuft; laß dir’s wohl sein, iß, trink und sei fröhlich.“&#160;‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Gott aber sprach zu ihm: ‚[Du] Unvernünftiger, in dieser Nacht wird man<a class='fn'></a> deine Seele<a class='fn'></a> von dir fordern.<a class='mr'></a> Wer soll dann die Dinge haben, die du aufgespeichert hast?‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>So ergeht es dem Menschen, der Schätze für sich aufhäuft, aber nicht reich ist Gott gegenüber.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Dann sprach er zu seinen Jüngern: „Deswegen sage ich euch: Hört auf, euch Sorgen zu machen um eure Seele, über das, was ihr essen werdet, oder um euren Leib, über das, was ihr anziehen werdet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_23' class='dv'>23&#160;</span>Denn die Seele ist mehr wert als die Speise und der Leib [mehr] als die Kleidung. <span id='dcv_12_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Beachtet wohl, daß die Raben<a class='mr'></a> weder säen noch ernten, und sie haben weder Scheune noch Vorratshaus, und doch ernährt sie Gott. Wieviel mehr wert seid ihr als die Vögel!<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_25' class='dv'>25&#160;</span>Wer von euch kann durch sein Sorgen seiner Lebenslänge eine Elle hinzufügen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_26' class='dv'>26&#160;</span>Wenn ihr daher das Geringste nicht tun könnt, warum macht ihr euch denn Sorgen<a class='mr'></a> um die übrigen Dinge? <span id='dcv_12_27' class='dv'>27&#160;</span>Beachtet wohl, wie die Lilien wachsen;<a class='mr'></a> sie mühen sich nicht ab, noch spinnen sie; doch ich sage euch: Nicht einmal Sạlomo war in all seiner Herrlichkeit so [schön] gekleidet wie eine von diesen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_28' class='dv'>28&#160;</span>Wenn nun Gott die Pflanzen auf dem Feld, die heute da sind und morgen in einen Ofen geworfen werden, so kleidet, wieviel eher wird er euch, ihr Kleingläubigen, kleiden!<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>So trachtet denn nicht mehr nach dem, was ihr essen und was ihr trinken könntet, und seid nicht mehr in sorgenvoller Spannung;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_30' class='dv'>30&#160;</span>denn allen diesen Dingen streben die Nationen der Welt begierig nach; euer Vater weiß aber, daß ihr diese Dinge benötigt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Sucht jedoch beständig sein Königreich, und diese Dinge werden euch hinzugefügt werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Fürchte dich nicht,<a class='mr'></a> du kleine Herde<a class='mr'></a>, denn es hat eurem Vater wohlgefallen, euch das Königreich zu geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Verkauft<a class='mr'></a> die Dinge, die euch gehören, und gebt Gaben der Barmherzigkeit.<a class='mr'></a> Macht euch Geldbeutel, die sich nicht abnutzen, einen unerschöpflichen Schatz in den Himmeln,<a class='mr'></a> wo kein Dieb hinkommt und keine Motte verzehrt. <span id='dcv_12_34' class='dv'>34&#160;</span>Denn wo euer Schatz ist, da wird auch euer Herz sein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Eure Lenden<a class='mr'></a> seien umgürtet und eure Lampen<a class='mr'></a> brennend, <span id='dcv_12_36' class='dv'>36&#160;</span>und ihr selbst, seid Menschen gleich, die auf ihren Herrn warten,<a class='mr'></a> wenn er von der Hochzeit<a class='fn'></a> zurückkehrt,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> damit sie ihm, wenn er ankommt und anklopft,<a class='mr'></a> sogleich öffnen. <span id='dcv_12_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Glücklich sind jene Sklaven, die der Herr bei seiner Ankunft wachend findet!<a class='mr'></a> Wahrlich, ich sage euch: Er wird sich gürten<a class='mr'></a> und sie sich zu Tisch legen lassen und wird hinzutreten und sie bedienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Und wenn er in der zweiten<a class='fn'></a>, ja wenn er in der dritten<a class='fn'></a> Wache eintrifft und sie so vorfindet, glücklich sind sie!<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_39' class='dv'>39&#160;</span>Dies aber wißt, daß, wenn der Hausherr gewußt hätte, zu welcher Stunde der Dieb kommen würde, er anhaltend gewacht und nicht in sein Haus hätte einbrechen lassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Haltet auch ihr euch bereit, denn zu einer Stunde, da ihr es nicht für wahrscheinlich haltet, kommt der Menschensohn.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_41' class='dv'>41&#160;</span>Dann sagte Petrus: „Herr<a class='fn'></a>, sagst du dieses Gleichnis für uns oder auch für alle?“ <span id='dcv_12_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Und der Herr sprach: „Wer ist in Wirklichkeit der treue Verwalter,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der verständige<a class='mr'></a>, den sein Herr über seine Dienerschaft setzen wird, um ihnen fortwährend ihr Maß an Speisevorrat zur rechten Zeit zu geben?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Glücklich ist jener Sklave, wenn ihn sein Herr bei der Ankunft so tuend findet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Ich sage euch in Wahrheit: Er wird ihn über seine ganze Habe setzen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Wenn aber jener Sklave in seinem Herzen je sagen sollte: ‚Mein Herr verzögert sein Kommen‘<a class='mr'></a> und anfangen sollte, die Knechte und die Mägde zu schlagen und zu essen und zu trinken und trunken zu werden,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_46' class='dv'>46&#160;</span>so wird der Herr dieses Sklaven an einem Tag kommen, an dem er [ihn] nicht erwartet, und in einer Stunde, die er nicht kennt,<a class='mr'></a> und er wird ihn mit der größten Strenge bestrafen<a class='fn'></a> und ihm ein Teil mit den Untreuen zuweisen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Dann wird jener Sklave, der den Willen seines Herrn verstand, sich aber nicht bereit machte noch nach dessen Willen handelte, viele Schläge erhalten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Derjenige aber, der [ihn] nicht verstand<a class='mr'></a> und so Dinge tat, die Schläge verdienten, wird wenige erhalten.<a class='mr'></a> In der Tat, von jedem, dem viel gegeben wurde, wird viel verlangt werden;<a class='mr'></a> und wen man über vieles setzt, von dem wird man mehr als das Übliche verlangen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Ich bin gekommen, um ein Feuer<a class='mr'></a> auf der Erde anzufachen, und was wünsche ich mehr, als daß es schon entzündet wäre! <span id='dcv_12_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>In der Tat, ich habe eine Taufe, mit der ich getauft werden muß, und wie bin ich bedrängt, bis sie vollendet ist!<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Meint ihr, ich sei gekommen, Frieden auf die Erde zu bringen? Nein, sage ich euch entschieden, sondern eher Entzweiung.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_52' class='dv'>52&#160;</span>Denn von nun an werden fünf in e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Haus entzweit sein: drei gegen zwei und zwei gegen drei.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_53' class='dv'>53&#160;</span>Sie werden entzweit sein: Vater gegen Sohn und Sohn gegen Vater, Mutter gegen Tochter und Tochter gegen [ihre] Mutter, Schwiegermutter gegen ihre Schwiegertochter und Schwiegertochter gegen [ihre] Schwiegermutter.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_54' class='dv'>54&#160;</span>Dann fuhr er fort, auch zu den Volksmengen zu sagen: „Wenn ihr eine Wolke in westlichen Gegenden aufsteigen seht, sagt ihr sogleich: ‚Es kommt ein Sturm‘, und es wird so sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_55' class='dv'>55&#160;</span>Und wenn ihr seht, daß Südwind weht, sagt ihr: ‚Es gibt eine Hitzewelle‘, und es trifft ein. <span id='dcv_12_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>Heuchler, das Aussehen der Erde und des Himmels wißt ihr zu beurteilen, doch wie kommt es, daß ihr diese besondere Zeit nicht zu beurteilen wißt?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_57' class='dv'>57&#160;</span>Warum bildet ihr euch nicht selbst ein Urteil über das, was gerecht ist?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_58' class='dv'>58&#160;</span>Wenn du zum Beispiel mit deinem Rechtsgegner zu einem Vorsteher gehst, so wirke darauf hin, solange du auf dem Weg bist, dich des Streites mit ihm zu entledigen, damit er dich nicht irgendwann vor den Richter schleppt und der Richter dich dem Gerichtsbeamten übergibt und der Gerichtsbeamte dich ins Gefängnis wirft.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_59' class='dv'>59&#160;</span>Ich sage dir: Du wirst bestimmt nicht von dort herauskommen, bis du auch die letzte kleine Münze von ganz geringem Wert<a class='fn'></a><a class='mr'></a> zurückgezahlt hast.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Zu derselben Zeit waren einige Leute anwesend, die ihm über die Galilạ̈er<a class='mr'></a> berichteten, deren Blut Pilạtus mit ihren Schlachtopfern vermischt hatte. <span id='dcv_13_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>In Erwiderung sagte er daher zu ihnen: „Meint ihr, daß sich diese Galilạ̈er als schlimmere Sünder<a class='mr'></a> erwiesen als alle anderen Galilạ̈er, weil sie diese Dinge erlitten haben? <span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Gewiß nicht, sage ich euch, sondern wenn ihr nicht bereut, werdet ihr alle gleicherweise umkommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Oder jene achtzehn, auf die der Turm in Silọam<a class='fn'></a> fiel und sie tötete, meint ihr, daß sie sich als größere Schuldner erwiesen als alle anderen Menschen, die Jerusalem bewohnen? <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>Gewiß nicht, sage ich euch, sondern wenn ihr nicht bereut, werdet ihr alle ebenso umkommen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Dann fuhr er fort, [ihnen] dieses Gleichnis zu sagen: „Jemand hatte einen Feigenbaum, der in seinem Weingarten<a class='mr'></a> gepflanzt war, und er kam, um Frucht daran zu suchen,<a class='mr'></a> fand aber keine.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Da sagte er zum Winzer: ‚Ich bin nun schon drei Jahre<a class='mr'></a> gekommen, um Frucht an diesem Feigenbaum zu suchen, habe aber keine gefunden. Hau ihn um!<a class='mr'></a> Warum sollte er denn den Boden nutzlos machen?‘ <span id='dcv_13_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Er gab ihm zur Antwort: ‚Herr, laß ihn<a class='mr'></a> noch dieses Jahr, bis ich rings um ihn grabe und Dünger streue, <span id='dcv_13_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>und wenn er dann in der Zukunft Frucht bringt, [schön und gut,] wenn aber nicht, sollst<a class='fn'></a> du ihn umhauen.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Nun lehrte er am Sabbat in einer der Synagogen. <span id='dcv_13_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und siehe, eine Frau, die achtzehn Jahre lang einen Geist<a class='mr'></a> der Schwachheit hatte, und sie war zusammengekrümmt und unfähig, sich selbst überhaupt aufzurichten. <span id='dcv_13_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Als er sie sah, wandte sich Jesus an sie und sprach zu ihr: „Frau, du bist von deiner Schwäche befreit.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Und er legte ihr die Hände auf; und augenblicklich richtete sie sich auf<a class='mr'></a> und begann Gott zu verherrlichen. <span id='dcv_13_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Der Synagogenvorsteher aber, unwillig darüber, daß Jesus am Sabbat die Heilung vollbrachte, begann als Antwort zu der Volksmenge zu sagen: „Sechs Tage sind da, an denen man arbeiten soll;<a class='mr'></a> an diesen also kommt und werdet geheilt und nicht am Sabbattag.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>Der Herr<a class='fn'></a> antwortete ihm jedoch und sprach: „Heuchler<a class='mr'></a>, bindet nicht jeder von euch am Sabbat seinen Stier oder seinen Esel von der Krippe los und führt ihn weg, um ihn zu tränken?<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_16' class='dv'>16&#160;</span>War es also nicht angebracht, daß diese Frau, die eine Tochter Abrahams ist<a class='mr'></a> und die der Satan, siehe, achtzehn Jahre gebunden hielt, von dieser Fessel am Sabbattag gelöst werde?“ <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Als er nun diese Dinge sagte, begannen sich alle seine Gegner zu schämen;<a class='mr'></a> die ganze Volksmenge aber begann sich über all die herrlichen Taten, die durch ihn geschahen, zu freuen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_18' class='dv'>18&#160;</span>Darum sagte er weiter: „Wem ist das Königreich Gottes gleich, und womit soll ich es vergleichen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Es ist einem Senfkorn gleich, das ein Mensch nahm und in seinen Garten legte, und es wuchs und wurde ein Baum, und die Vögel des Himmels<a class='mr'></a> ließen sich in seinen Zweigen nieder.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Und wieder sprach er: „Womit soll ich das Königreich Gottes vergleichen? <span id='dcv_13_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Es ist dem Sauerteig gleich, den eine Frau nahm und in drei großen Maß<a class='fn'></a> Mehl verbarg<a class='fn'></a>, bis die ganze Masse durchsäuert war.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und er zog von Stadt zu Stadt und von Dorf zu Dorf und lehrte und setzte seine Reise nach Jerusalem fort.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Nun sagte jemand zu ihm: „Herr, sind derer wenige, die gerettet werden?“<a class='mr'></a> Er sprach zu ihnen: <span id='dcv_13_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>„Ringt danach,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> durch die enge Tür einzugehen,<a class='mr'></a> denn viele, sage ich euch, werden hineinzukommen suchen, werden es aber nicht vermögen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>wenn einmal der Hausherr aufgestanden ist und die Tür verschlossen hat und ihr anfangt, draußen zu stehen und an die Tür zu klopfen und zu sagen: ‚Herr, öffne uns.‘<a class='mr'></a> Er wird euch aber als Antwort sagen: ‚Ich weiß nicht, woher ihr seid.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Dann werdet ihr anfangen zu sagen: ‚Wir haben vor dir gegessen und getrunken, und du hast auf unseren breiten Straßen gelehrt.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Er aber wird reden und zu euch sagen: ‚Ich weiß nicht, woher ihr seid. Geht weg von mir, all ihr Täter der Ungerechtigkeit!‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Dort wird [euer] Weinen und [euer] Zähneknirschen<a class='mr'></a> sein, wenn ihr Abraham und Ịsa·ak und Jakob und alle Propheten im Königreich Gottes seht,<a class='mr'></a> euch selbst aber hinausgeworfen. <span id='dcv_13_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Ferner werden Leute aus östlichen und westlichen Gegenden und von Norden und Süden kommen<a class='mr'></a> und werden zu Tisch liegen im Königreich Gottes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Und siehe, es gibt Letzte, die Erste sein werden, und es gibt Erste, die Letzte sein werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Zur selben Stunde traten einige Pharisäer herzu und sagten zu ihm: „Geh weg, und zieh fort von hier, denn Herodes<a class='fn'></a> will dich töten.“ <span id='dcv_13_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Geht und sagt diesem Fuchs:<a class='mr'></a> ‚Siehe! Ich treibe Dämọnen aus und vollbringe Heilungen heute und morgen, und am dritten Tag werde ich fertig sein.‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Dennoch muß ich heute und morgen und am folgenden Tag weitergehen, denn es geht nicht an, daß ein Prophet außerhalb Jerusalems umgebracht wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Jerusalem, Jerusalem, die da tötet<a class='mr'></a> die Propheten und steinigt,<a class='mr'></a> die zu ihr gesandt sind — wie oft wollte ich deine Kinder versammeln, so wie eine Henne ihre Brut, [ihre] Küken, unter ihre Flügel sammelt,<a class='mr'></a> ihr aber habt nicht gewollt!<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Siehe! Euer Haus<a class='mr'></a> wird euch verödet überlassen. Ich sage euch: Ihr werdet mich keinesfalls sehen, bis ihr sagt: ‚Gesegnet ist, der im Namen Jehovas<a class='fn'></a> kommt!‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc dx'><a>14 </a></span>Und als er bei einer Gelegenheit am Sabbat in das Haus eines der Vorsteher der Pharisäer ging, um ein Mahl einzunehmen,<a class='mr'></a> beobachteten sie ihn genau.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und siehe, da war ein gewisser Mensch vor ihm, der an Wassersucht litt. <span id='dcv_14_3' class='dv'>3&#160;</span>Jesus entgegnete somit den Gesetzeskundigen und den Pharisäern, indem er sprach: „Ist es erlaubt, am Sabbat zu heilen, oder nicht?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>Sie aber schwiegen. Da faßte er [den Menschen] an, machte ihn gesund und sandte [ihn] weg. <span id='dcv_14_5' class='dv'>5&#160;</span>Und er sprach zu ihnen: „Wer von euch, dessen Sohn oder Stier in einen Brunnen fällt,<a class='mr'></a> wird ihn am Sabbattag nicht sogleich herausziehen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_6' class='dv'>6&#160;</span>Und sie vermochten nicht, ihm darauf etwas zu entgegnen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Dann fuhr er fort, den Eingeladenen ein Gleichnis zu erzählen, da er bemerkte, wie sie sich die hervorragendsten Plätze auswählten, indem er zu ihnen sagte:<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>„Wenn du von jemandem zu einem Hochzeitsfest eingeladen bist, so lege dich nicht an dem hervorragendsten Platz nieder.<a class='mr'></a> Vielleicht mag ein Vornehmerer als du zur gleichen Zeit von ihm eingeladen worden sein, <span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>und der dich und ihn eingeladen hat, wird kommen und zu dir sagen: ‚Laß diesen den Platz haben.‘ Und dann wirst du beschämt davongehen, um den untersten Platz einzunehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Wenn du aber eingeladen bist, so geh und leg dich auf den untersten Platz,<a class='mr'></a> damit, wenn der kommt, der dich eingeladen hat, er zu dir sage: ‚Freund, rück höher hinauf.‘ Dann wirst du vor allen Mitgästen geehrt sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_11' class='dv'>11&#160;</span>Denn jeder, der sich selbst erhöht, wird erniedrigt werden, und wer sich selbst erniedrigt, wird erhöht werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Darauf fuhr er fort, auch zu dem, der ihn eingeladen hatte, zu sagen: „Wenn du ein Mittag- oder ein Abendessen veranstaltest, so rufe weder deine Freunde noch deine Brüder, noch deine Verwandten, noch reiche Nachbarn herbei. Vielleicht könnten sie auch dich wieder einmal einladen, und es würde dir Vergeltung zuteil. <span id='dcv_14_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Sondern wenn du ein Gastmahl veranstaltest, so lade Arme, Krüppel, Lahme, Blinde ein,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_14' class='dv'>14&#160;</span>und du wirst glücklich sein, weil sie nichts haben, dir zu vergelten. Denn es wird dir in der Auferstehung<a class='mr'></a> der Gerechten vergolten werden.“</p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Als aber einer der Mitgäste diese Dinge hörte, sagte er zu ihm: „Glücklich ist, wer Brot ißt<a class='fn'></a> im Königreich Gottes.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>[Jesus]<a class='fn'></a> sprach zu ihm: „Ein gewisser Mensch veranstaltete ein großes Abendessen, und er lud viele ein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und zur Stunde des Abendessens sandte er seinen Sklaven aus, um zu den Geladenen zu sagen: ‚Kommt,<a class='mr'></a> denn alles ist nun bereit.‘ <span id='dcv_14_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Sie aber fingen allesamt an, sich loszubitten.<a class='mr'></a> Der erste sagte zu ihm: ‚Ich habe ein Feld gekauft und muß hingehen und es ansehen; ich bitte dich, entschuldige mich.‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_14_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und ein anderer sprach: ‚Ich habe fünf Joch Rinder gekauft und gehe, sie zu prüfen; ich bitte dich, entschuldige mich.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Noch ein anderer sprach: ‚Ich habe eben eine Frau geheiratet,<a class='mr'></a> und darum kann ich nicht kommen.‘ <span id='dcv_14_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und der Sklave kam herbei und berichtete diese Dinge seinem Herrn. Da wurde der Hausherr zornig und sagte zu seinem Sklaven: ‚Geh schnell hinaus auf die breiten Straßen und die Gassen der Stadt, und bring die Armen und Krüppel und Blinden und Lahmen herein.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Zu seiner Zeit sagte der Sklave: ‚Herr, was du befohlen hast, ist getan worden, und noch ist Raum da.‘ <span id='dcv_14_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und der Herr sprach zu dem Sklaven: ‚Geh hinaus auf die Wege<a class='mr'></a> und an die eingezäunten Orte und nötige sie hereinzukommen, damit mein Haus gefüllt werde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Denn ich sage euch: Keiner von jenen Männern, die eingeladen waren, wird von meinem Abendessen kosten.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_25' class='dv'>25&#160;</span>Große Volksmengen zogen nun mit ihm, und er wandte sich um und sprach zu ihnen: <span id='dcv_14_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>„Wenn jemand zu mir kommt und haßt nicht seinen Vater und [seine] Mutter und [seine] Frau und [seine] Kinder und [seine] Brüder und [seine] Schwestern, ja selbst seine eigene Seele,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> so kann er nicht mein Jünger sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Wer nicht seinen Marterpfahl<a class='fn'></a> trägt und mir nachkommt, der kann nicht mein Jünger sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Zum Beispiel: Wer von euch, der einen Turm bauen will, setzt sich nicht zuerst nieder und berechnet die Kosten,<a class='mr'></a> um zu sehen, ob er genug habe, ihn zu vollenden? <span id='dcv_14_29' class='dv'>29&#160;</span>Sonst könnte er den Grund dazu legen, aber nicht imstande sein, ihn zu Ende zu bringen, und alle Zuschauenden könnten anfangen, ihn zu verspotten <span id='dcv_14_30' class='dv'>30&#160;</span>und zu sagen: ‚Dieser Mensch fing an zu bauen, konnte [es] aber nicht zu Ende bringen.‘ <span id='dcv_14_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Oder welcher König, der auszieht, um mit einem anderen König im Krieg zusammenzutreffen, setzt sich nicht zuerst nieder und hält Rat, ob er imstande ist, sich mit zehntausend Mann mit dem zu messen, der mit zwanzigtausend gegen ihn anrückt?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>In der Tat, wenn er es nicht tun kann, dann schickt er, während jener noch weit weg ist, eine Gesandtschaft hin und wirbt um Frieden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Somit könnt ihr sicher sein, daß keiner von euch, der nicht seiner ganzen Habe Lebewohl sagt,<a class='mr'></a> mein Jünger sein kann.</p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Das Salz ist sicherlich vortrefflich. Wenn aber selbst das Salz seine Kraft verliert, womit wird es gewürzt werden?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Es ist weder für den Boden noch als Dünger tauglich. Man wirft es hinaus. Wer Ohren hat zu hören, höre zu.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc dx'><a>15 </a></span>Alle Steuereinnehmer<a class='mr'></a> und die Sünder<a class='mr'></a> kamen nun fortwährend in seine Nähe, um ihn zu hören. <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Deshalb murrten sowohl die Pharisäer als auch die Schriftgelehrten fortwährend und sprachen: „Dieser Mann heißt Sünder willkommen und ißt mit ihnen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Darauf redete er dieses Gleichnis zu ihnen, indem er sprach: <span id='dcv_15_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>„Welcher Mensch unter euch, der hundert Schafe hat, wird nicht, wenn er eines von ihnen verliert, die neunundneunzig in der Wildnis hinter sich lassen und dem einen verlorenen nachgehen, bis er es findet?<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und wenn er es gefunden hat, legt er es auf seine Schultern und freut sich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Und wenn er heimkommt, ruft er seine Freunde und seine Nachbarn zusammen und sagt zu ihnen: ‚Freut euch mit mir, denn ich habe mein Schaf gefunden, das verloren war.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Ich sage euch, daß so im Himmel mehr Freude über einen einzigen Sünder sein wird, der bereut,<a class='mr'></a> als über neunundneunzig Gerechte, die der Reue nicht bedürfen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Oder welche Frau, die zehn Drạchmen<a class='fn'></a> hat, zündet nicht eine Lampe an, wenn sie eine Drạchme verliert, und fegt ihr Haus und sucht sorgfältig, bis sie sie findet? <span id='dcv_15_9' class='dv'>9&#160;</span>Und wenn sie sie gefunden hat, ruft sie ihre Freundinnen und Nachbarinnen zusammen und sagt: ‚Freut euch mit mir, denn ich habe die Drạchme gefunden, die ich verloren hatte.‘ <span id='dcv_15_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>So, sage ich euch, gibt es bei den Engeln Gottes Freude über einen einzigen Sünder, der bereut.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>Danach sprach er: „Ein gewisser Mensch hatte zwei Söhne.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und der jüngere von ihnen sagte zu seinem Vater: ‚Vater, gib mir den Anteil des Eigentums, der mir zukommt.‘<a class='mr'></a> Darauf teilte er seine Mittel zum Lebensunterhalt<a class='mr'></a> unter sie. <span id='dcv_15_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Später, nicht viele Tage danach, packte der jüngere Sohn alles zusammen und reiste fort in ein fernes Land und verschwendete dort sein Eigentum, indem er ein ausschweifendes Leben führte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Als er alles verbraucht hatte, entstand eine schwere Hungersnot in jenem ganzen Land; und er fing an, Not zu leiden. <span id='dcv_15_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Er ging sogar hin und schloß sich einem der Bürger jenes Landes an, und er sandte ihn auf seine Felder, damit er Schweine hüte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und er begehrte jeweils, sich mit den Johạnnisbrotschoten zu sättigen, die die Schweine fraßen, und niemand gab ihm [welche].<a class='mr'></a></p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Als er zur Besinnung kam, sagte er: ‚Wie viele Lohnarbeiter meines Vaters haben Brot in Fülle, während ich hier vor Hunger zugrunde gehe! <span id='dcv_15_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Ich will mich aufmachen und zu meinem Vater ziehen<a class='mr'></a> und zu ihm sagen: „Vater, ich habe gegen den Himmel und gegen dich<a class='fn'></a> gesündigt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ich bin nicht mehr würdig, dein Sohn genannt zu werden. Halte mich wie einen deiner Lohnarbeiter.“&#160;‘ <span id='dcv_15_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Er machte sich also auf und ging zu seinem Vater. Als er noch weit weg war, erblickte ihn sein Vater und wurde von Mitleid bewegt, und er lief und fiel ihm um den Hals und küßte ihn zärtlich. <span id='dcv_15_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Da sagte der Sohn zu ihm: ‚Vater, ich habe gegen den Himmel und gegen dich<a class='fn'></a> gesündigt.<a class='mr'></a> Ich bin nicht mehr würdig, dein Sohn genannt zu werden. Halte mich wie einen deiner Lohnarbeiter.‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Der Vater aber sagte zu seinen Sklaven: ‚Schnell! Bringt ein langes Gewand heraus, das beste, und kleidet<a class='mr'></a> ihn damit, und tut einen Ring<a class='mr'></a> an seine Hand und Sandalen an seine Füße. <span id='dcv_15_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und bringt den gemästeten<a class='mr'></a> jungen Stier her, schlachtet<a class='fn'></a> ihn, und laßt uns essen und fröhlich sein, <span id='dcv_15_24' class='dv'>24&#160;</span>denn dieser mein Sohn war tot und kam wieder zum Leben;<a class='mr'></a> er war verloren und wurde gefunden.‘ Und sie fingen an, fröhlich zu sein.</p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Nun war sein älterer Sohn<a class='mr'></a> auf dem Feld; und als er kam und sich dem Haus näherte, hörte er Konzertklänge und Tanz. <span id='dcv_15_26' class='dv'>26&#160;</span>Da rief er einen von den Knechten herbei und erkundigte sich, was diese Dinge bedeuteten. <span id='dcv_15_27' class='dv'>27&#160;</span>Er sprach zu ihm: ‚Dein Bruder<a class='mr'></a> ist gekommen, und weil dein Vater<a class='mr'></a> ihn gesund zurückerhalten hat, hat er den gemästeten jungen Stier geschlachtet.‘ <span id='dcv_15_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Er aber wurde zornig und wollte nicht hineingehen. Da kam sein Vater heraus und begann ihm zuzureden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Als Antwort sagte er zu seinem Vater: ‚Sieh, ich habe so viele Jahre wie ein Sklave für dich gearbeitet, und kein einziges Mal habe ich dein Gebot übertreten, und doch hast du mir kein einziges Mal ein Böckchen gegeben, damit ich mit meinen Freunden hätte fröhlich sein können.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Sobald aber dieser dein Sohn<a class='mr'></a>, der deine Mittel zum Lebensunterhalt mit Huren verpraßt hat,<a class='mr'></a> angekommen ist, hast du den gemästeten jungen Stier für ihn geschlachtet.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_31' class='dv'>31&#160;</span>Darauf sprach er zu ihm: ‚Kind, du bist immer bei mir gewesen, und alles, was mein ist, ist dein;<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>aber wir mußten einfach fröhlich sein und uns freuen, denn dieser dein Bruder war tot und kam zum Leben, und er war verloren und wurde gefunden.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc dx'><a>16 </a></span>Dann fuhr er fort, auch zu den Jüngern zu sagen: „Ein gewisser Mensch war reich, und er hatte einen Verwalter,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und dieser wurde bei ihm angeklagt, er gehe mit seinen Gütern verschwenderisch um.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Da rief er ihn und sagte zu ihm: ‚Was ist das, was ich über dich höre? Leg Rechenschaft ab<a class='mr'></a> über deine Verwaltung, denn du kannst das Haus nicht länger verwalten.‘ <span id='dcv_16_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Da sagte der Verwalter bei sich selbst: ‚Was soll ich tun, da mir mein Herr<a class='mr'></a> die Verwaltung wegnehmen wird? Zum Graben bin ich nicht stark genug, zu betteln schäme ich mich. <span id='dcv_16_4' class='dv'>4&#160;</span>Ah, ich weiß, was ich tun werde, damit mich die Leute, wenn ich der Verwaltung enthoben bin, in ihre Häuser aufnehmen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und er rief jeden der Schuldner seines Herrn zu sich und sagte dann zum ersten: ‚Wieviel schuldest du meinem Herrn?‘ <span id='dcv_16_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Er sagte: ‚Hundert Bath-Maß<a class='fn'></a> Olivenöl.‘ Er sprach zu ihm: ‚Nimm deinen schriftlichen Vertrag zurück, und setz dich, und schreib schnell fünfzig.‘ <span id='dcv_16_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Darauf sagte er zu einem anderen: ‚Du nun, wieviel schuldest du?‘ Er sagte: ‚Hundert Kor-Maß<a class='fn'></a> Weizen.‘ Er sprach zu ihm: ‚Nimm deinen schriftlichen Vertrag zurück, und schreib achtzig.‘ <span id='dcv_16_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und sein Herr lobte den Verwalter, weil er, obwohl ungerecht, mit praktischer Weisheit gehandelt hatte;<a class='mr'></a> denn die Söhne dieses Systems der Dinge<a class='fn'></a> sind ihrer eigenen Generation gegenüber in praktischer Hinsicht weiser als die Söhne des Lichts.<a class='mr'></a></p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Auch ich sage euch: Macht euch Freunde<a class='mr'></a> mit dem ungerechten Reichtum,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> damit, wenn dieser versagt, sie euch in die ewigen Wohnstätten<a class='fn'></a> aufnehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Wer im Geringsten treu ist, ist auch in vielem treu, und wer im Geringsten ungerecht ist, ist auch in vielem ungerecht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Wenn ihr euch also in Verbindung mit dem ungerechten Reichtum nicht als treu erwiesen habt, wer wird euch das Wahre anvertrauen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und wenn ihr euch in Verbindung mit dem, was einem anderen gehört, nicht als treu erwiesen habt,<a class='mr'></a> wer wird euch das Eure<a class='fn'></a> geben? <span id='dcv_16_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Kein Hausknecht kann ein Sklave zweier Herren sein; denn entweder wird er den einen hassen und den anderen lieben, oder er wird sich zu dem einen halten und den anderen verachten. Ihr könnt nicht Sklaven Gottes und des Reichtums<a class='fn'></a> sein.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_14' class='dv'>14&#160;</span>Die Pharisäer nun, die geldliebend waren, hörten alle diese Dinge, und sie begannen ihn zu verhöhnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Er sagte deshalb zu ihnen: „Ihr seid es, die sich vor Menschen selbst gerechtsprechen,<a class='mr'></a> aber Gott kennt euer Herz;<a class='mr'></a> denn was bei den Menschen hoch ist, ist etwas Abscheuliches in Gottes Augen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Das G<span class='alt'>ESETZ</span> und die P<span class='alt'>ROPHETEN</span> waren bis zu Johạnnes.<a class='mr'></a> Von da an wird das Königreich Gottes als gute Botschaft verkündigt,<a class='fn'></a> und Menschen von jeder Art drängen vorwärts, ihm entgegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Es ist tatsächlich leichter, daß Himmel und Erde vergehen,<a class='mr'></a> als daß ein Teilchen<a class='mr'></a> eines Buchstabens des G<span class='alt'>ESETZES</span> unerfüllt bleibe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Jeder, der sich von seiner Frau scheiden läßt und eine andere heiratet, begeht Ehebruch<a class='fn'></a>, und wer eine von ihrem Mann Geschiedene<a class='fn'></a> heiratet, begeht Ehebruch.<a class='mr'></a></p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ein gewisser Mensch<a class='mr'></a> aber war reich, und er pflegte sich Purpur und Leinwand umzulegen und lebte Tag für Tag fröhlich und in Prunk.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Ein gewisser Bettler<a class='fn'></a> aber namens Lạzarus<a class='fn'></a>, der voller Geschwüre war, wurde jeweils an sein Tor gelegt <span id='dcv_16_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>und begehrte, sich mit dem zu sättigen, was vom Tisch des Reichen fiel. Ja auch die Hunde kamen und beleckten seine Geschwüre. <span id='dcv_16_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Nun starb<a class='mr'></a> im Laufe der Zeit der Bettler, und er wurde von den Engeln an den Busen[platz]<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Abrahams<a class='mr'></a> getragen.</p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'>Auch der Reiche starb<a class='mr'></a> und wurde begraben. <span id='dcv_16_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und im Hạdes<a class='fn'></a> erhob er<a class='fn'></a> seine Augen, da er in Qualen<a class='mr'></a> war, und er sah Abraham von fern und Lạzarus am Busen[platz] bei ihm. <span id='dcv_16_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Da rief er und sprach: ‚Vater Abraham<a class='mr'></a>, hab Erbarmen mit mir, und sende Lạzarus, damit er die Spitze seines Fingers ins Wasser tauche und meine Zunge kühle,<a class='mr'></a> denn ich leide Pein in diesem lodernden Feuer.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_25' class='dv'>25&#160;</span>Abraham aber sagte: ‚Kind, bedenke, daß du dein Gutes zu deinen Lebzeiten schon völlig empfangen hast, Lạzarus aber entsprechend das Schlechte. Nun aber wird er hier getröstet, du aber leidest Pein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und außer all diesem ist zwischen uns und euch eine große Kluft<a class='mr'></a> festgelegt,<a class='mr'></a> so daß die, welche von hier zu euch hinübergehen wollen, es nicht können, noch können Leute von dort zu uns herüberkommen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Da sprach er: ‚In diesem Fall bitte ich dich, Vater, ihn in das Haus meines Vaters zu senden, <span id='dcv_16_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>denn ich habe fünf Brüder, damit er ihnen ein gründliches Zeugnis gebe, so daß nicht auch sie an diesen Ort der Qual kommen.‘ <span id='dcv_16_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Abraham aber sprach: ‚Sie haben Moses<a class='mr'></a> und die Propheten<a class='mr'></a>; mögen sie auf diese hören.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_30' class='dv'>30&#160;</span>Da sagte er: ‚Nicht doch, Vater Abraham, sondern wenn einer von den Toten zu ihnen geht, werden sie bereuen.‘ <span id='dcv_16_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Er aber sprach zu ihm: ‚Wenn sie nicht auf Moses und die Propheten hören,<a class='mr'></a> werden sie auch nicht überzeugt werden, wenn einer von den Toten aufersteht.‘&#160;“</p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc'>17 </span>Dann sprach er zu seinen Jüngern: „Es ist nicht zu vermeiden, daß Ursachen zum Straucheln entstehen.<a class='mr'></a> Doch wehe dem, durch den sie entstehen!<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_2' class='dv'>2&#160;</span>Es wäre vorteilhafter für ihn, wenn ihm ein Mühlstein an den Hals gehängt und er ins Meer geworfen würde,<a class='mr'></a> als daß er einen von diesen Kleinen zum Straucheln bringt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Gebt acht auf euch selbst. Wenn dein Bruder eine Sünde begeht, so erteile ihm einen Verweis,<a class='mr'></a> und wenn er bereut, so vergib ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Auch wenn er siebenmal am Tag gegen dich sündigt, und er kommt siebenmal zu dir zurück und sagt: ‚Ich bereue‘, sollst du ihm vergeben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Nun sagten die Apostel zum Herrn<a class='fn'></a>: „Gib uns mehr Glauben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Darauf sprach der Herr: „Wenn ihr Glauben von der Größe eines Senfkorns hättet, würdet ihr zu diesem Schwarzen Maulbeerbaum sagen: ‚Werde entwurzelt und ins Meer verpflanzt!‘, und er würde euch gehorchen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Wer von euch, der einen Sklaven hat, der pflügt oder auf die Herde achtgibt, wird zu ihm sagen, wenn er vom Feld heimkommt: ‚Komm gleich her, und leg dich zu Tisch.‘? <span id='dcv_17_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Wird er nicht vielmehr zu ihm sagen: ‚Mache mir etwas zum Abendessen bereit, und bind dir eine Schürze um, und bedien mich, bis ich gegessen und getrunken habe, und danach kannst du essen und trinken.‘? <span id='dcv_17_9' class='dv'>9&#160;</span>Er wird sich dem Sklaven gegenüber doch nicht etwa zu Dank verpflichtet fühlen, weil er die ihm aufgetragenen Dinge getan hat? <span id='dcv_17_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>So auch ihr, wenn ihr alles, was euch aufgetragen worden ist, getan habt, sagt: ‚Wir sind unnütze Sklaven.<a class='mr'></a> Was wir getan haben, ist das, was wir zu tun schuldig gewesen sind.‘&#160;“</p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und während er nach Jerusalem unterwegs war, ging er mitten durch Samạria und Galilạ̈a.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und als er in ein gewisses Dorf hineinging, kamen ihm zehn aussätzige<a class='mr'></a> Männer entgegen, doch blieben sie in der Ferne stehen. <span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Und sie erhoben ihre Stimme und sagten: „Jesus, Unterweiser, hab Erbarmen<a class='mr'></a> mit uns!“ <span id='dcv_17_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und als er sie erblickte, sprach er zu ihnen: „Geht und zeigt euch den Priestern.“<a class='mr'></a> Als sie dann weggingen, wurden sie rein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_15' class='dv'>15&#160;</span>Einer von ihnen kehrte zurück, als er sah, daß er gesund geworden war, und verherrlichte<a class='mr'></a> Gott mit lauter Stimme. <span id='dcv_17_16' class='dv'>16&#160;</span>Und er fiel zu den Füßen [Jesu]<a class='fn'></a> auf sein Angesicht<a class='mr'></a> und dankte ihm; übrigens war er ein Samarịter<a class='mr'></a>. <span id='dcv_17_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Jesus gab zur Antwort: „Sind nicht die zehn gereinigt worden? Wo sind denn die anderen neun? <span id='dcv_17_18' class='dv'>18&#160;</span>Haben sich keine gefunden, die zurückkehrten, um Gott zu verherrlichen, als nur dieser Mensch von einer anderen Nation?“ <span id='dcv_17_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und er sprach zu ihm: „Steh auf, und geh deines Weges; dein Glaube hat dich gesund gemacht.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Als er aber von den Pharisäern gefragt wurde, wann das Königreich Gottes komme,<a class='mr'></a> antwortete er ihnen und sprach: „Das Königreich Gottes kommt nicht in auffallender Weise, so daß man es beobachten könnte, <span id='dcv_17_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>noch wird man sagen: ‚Siehe hier!‘ oder: ‚Dort!‘<a class='mr'></a> Denn siehe, das Königreich Gottes ist in eurer Mitte.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_22' class='dv'>22&#160;</span>Dann sagte er zu den Jüngern: „Es werden Tage kommen, an denen ihr begehren werdet, einen einzigen der Tage des Menschensohnes zu sehen, doch werdet ihr [ihn] nicht sehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und man wird zu euch sagen: ‚Siehe dort!‘ oder: ‚Siehe hier!‘<a class='mr'></a> Geht nicht hin, noch lauft hinter [ihnen] her.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Denn so, wie der Blitz<a class='mr'></a> durch sein Aufblitzen von einer Gegend unter dem Himmel zu einer anderen Gegend unter dem Himmel leuchtet, so wird der Menschensohn<a class='mr'></a> sein. <span id='dcv_17_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Vorerst jedoch muß er vieles leiden und von dieser Generation verworfen werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und geradeso wie es in den Tagen Noahs geschah,<a class='mr'></a> so wird es auch in den Tagen des Menschensohnes sein:<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>sie aßen, sie tranken, Männer heirateten, Frauen wurden verheiratet bis zu dem Tag, an dem Noah in die Arche hineinging und die Sintflut<a class='fn'></a> kam und sie alle vernichtete.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Ebenso wie es in den Tagen Lots geschah:<a class='mr'></a> sie aßen, sie tranken, sie kauften, sie verkauften, sie pflanzten, sie bauten. <span id='dcv_17_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>An dem Tag aber, als Lot aus Sọdom herauskam, regnete es Feuer und Schwefel vom Himmel und vernichtete sie alle.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Ebenso wird es an dem Tag sein, an dem der Menschensohn geoffenbart wird.<a class='mr'></a></p></div><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>An jenem Tag steige die Person, die auf dem Hausdach ist, aber ihre bewegliche Habe im Haus hat, nicht hinab, um diese zu holen; und die Person, die auf dem Feld ist, kehre gleichfalls nicht zu den Dingen zurück, die dahinten sind.&#160;<span id='dcv_17_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Denkt an Lots Frau.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_33' class='dv'>33&#160;</span>Wer immer seine Seele<a class='fn'></a> für sich zu erhalten sucht, wird sie verlieren, wer immer sie aber verliert, wird sie am Leben erhalten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Ich sage euch: In jener Nacht werden zwei [Männer] in einem Bett sein; der eine wird mitgenommen, der andere aber wird verlassen werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Es werden zwei [Frauen] an derselben Mühle mahlen; die eine wird mitgenommen, die andere aber wird verlassen werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_36' class='dv'>36<a class='fn'></a>&#160;</span>—— <span id='dcv_17_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Daher gaben sie ihm zur Antwort: „Wo, Herr<a class='fn'></a>?“ Er sprach zu ihnen: „Wo der Leib ist,<a class='mr'></a> da werden auch die Adler versammelt werden.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc dx'><a>18 </a></span>Dann redete er weiter in einem Gleichnis zu ihnen über die Notwendigkeit, daß sie allezeit beten und nicht nachlassen sollten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>indem er sprach: „In einer gewissen Stadt war ein gewisser Richter, der weder Gottesfurcht noch Respekt vor einem Menschen hatte. <span id='dcv_18_3' class='dv'>3&#160;</span>Da war aber eine Witwe in jener Stadt, und sie ging immer wieder<a class='mr'></a> zu ihm und sagte: ‚Sieh zu, daß mir von seiten meiner Gegenpartei Recht zuteil wird.‘ <span id='dcv_18_4' class='dv'>4&#160;</span>Nun, eine Zeitlang wollte er nicht, doch danach sagte er bei sich: ‚Wenn ich auch Gott nicht fürchte noch vor einem Menschen Respekt habe, <span id='dcv_18_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>will ich doch auf jeden Fall, weil diese Witwe mir beständig Mühe macht,<a class='mr'></a> zusehen, daß ihr Recht widerfährt, damit sie nicht weiterhin kommt und mich schließlich durch Schläge ins Gesicht bezwingt<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.‘&#160;“ <span id='dcv_18_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Dann sagte der Herr: „Hört, was der Richter, obwohl er ungerecht war, sprach! <span id='dcv_18_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Wird Gott also bestimmt nicht auch seinen Auserwählten, die Tag und Nacht zu ihm schreien, Recht verschaffen,<a class='mr'></a> auch wenn er ihnen gegenüber langmütig ist?<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ich sage euch: Er wird ihnen eilends Recht verschaffen.<a class='mr'></a> Dessenungeachtet, wird der Menschensohn, wenn er gekommen ist, wirklich den Glauben<a class='fn'></a> auf der Erde finden?“</p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Er redete aber auch zu einigen, die auf sich selbst vertrauten, daß sie gerecht seien,<a class='mr'></a> und die übrigen für nichts hielten,<a class='mr'></a> in diesem Gleichnis: <span id='dcv_18_10' class='dv'>10&#160;</span>„Zwei Menschen gingen in den Tempel hinauf, um zu beten, der eine ein Pharisäer und der andere ein Steuereinnehmer. <span id='dcv_18_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Der Pharisäer stand da<a class='mr'></a> und begann folgendes bei sich zu beten:<a class='mr'></a> ‚O Gott, ich danke dir, daß ich nicht bin wie die übrigen Menschen, Erpresser, Ungerechte, Ehebrecher oder auch wie dieser Steuereinnehmer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ich faste zweimal in der Woche, ich gebe den Zehnten von allem, was ich erwerbe.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Der Steuereinnehmer aber, der in einiger Entfernung stand, wollte nicht einmal seine Augen zum Himmel erheben, sondern schlug sich wiederholt an die Brust<a class='mr'></a> und sprach: ‚O Gott, sei mir, einem Sünder, gnädig.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ich sage euch: Dieser ging als gerechter erwiesen<a class='mr'></a> als jener in sein Haus hinab; denn jeder, der sich selbst erhöht, wird erniedrigt werden, wer sich aber selbst erniedrigt, wird erhöht werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Nun brachten die Leute auch ihre Kindlein<a class='fn'></a> zu ihm, damit er diese anrühre; doch als die Jünger das sahen, begannen sie es ihnen zu verweisen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Jesus dagegen rief die [Kindlein] zu sich und sprach: „Laßt die kleinen Kinder zu mir kommen, und versucht nicht, sie daran zu hindern. Denn das Königreich Gottes gehört solchen, die wie sie sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Wahrlich, ich sage euch: Wer immer das Königreich Gottes nicht aufnimmt wie ein kleines Kind, wird bestimmt nicht in dasselbe eingehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p163' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und ein gewisser Vorsteher fragte ihn, indem er sprach: „Guter Lehrer, was soll ich tun, um ewiges Leben zu erben?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Jesus sagte zu ihm: „Warum nennst du mich gut? Niemand ist gut als nur einer, Gott.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Du kennst die Gebote<a class='mr'></a>: ‚Begehe nicht Ehebruch‘,<a class='mr'></a> ‚Morde nicht‘,<a class='mr'></a> ‚Stiehl nicht‘,<a class='mr'></a> ‚Lege nicht falsches Zeugnis ab‘,<a class='mr'></a> ‚Ehre deinen Vater und deine Mutter‘.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Darauf sprach er: „Alle diese habe ich von Jugend an gehalten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Nachdem er das gehört hatte, sagte Jesus zu ihm: „Eins fehlt dir noch: Verkauf alles, was du hast, und verteil es an Arme, und du wirst einen Schatz in den Himmeln haben; und komm, folge mir nach!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Als er das hörte, wurde er tief betrübt, denn er war sehr reich.<a class='mr'></a></p></div><div id='p164' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Jesus schaute ihn an und sprach: „Wie schwierig wird es für die sein, die Geld haben, in das Königreich Gottes hineinzugelangen!<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Es ist tatsächlich leichter für ein Kamel, durch das Öhr einer Nähnadel zu gehen, als für einen Reichen, in das Königreich Gottes einzugehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_26' class='dv'>26&#160;</span>Diejenigen, die das hörten, sprachen: „Für wen besteht dann die Möglichkeit, gerettet zu werden?“ <span id='dcv_18_27' class='dv'>27&#160;</span>Er sagte: „Die Dinge, die bei Menschen unmöglich sind, sind bei Gott möglich.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_28' class='dv'>28&#160;</span>Petrus aber sprach: „Siehe! Wir haben unsere eigenen Dinge verlassen und sind dir nachgefolgt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Er sprach zu ihnen: „Wahrlich, ich sage euch: Da ist niemand, der Haus oder Frau oder Brüder oder Eltern oder Kinder um des Königreiches Gottes willen verlassen hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>der nicht auf irgendeine Weise in dieser Zeitperiode vielmal mehr empfangen wird und in dem kommenden System der Dinge<a class='fn'></a> ewiges Leben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p165' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Dann nahm er die Zwölf beiseite und sprach zu ihnen: „Seht! Wir gehen nach Jerusalem hinauf, und alles, was durch die Propheten über den Menschensohn geschrieben steht,<a class='mr'></a> wird vollendet werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Zum Beispiel wird er den [Menschen der] Nationen überliefert werden, und man wird Spott mit ihm treiben<a class='mr'></a> und ihn schmählich behandeln<a class='mr'></a> und ihn anspeien;<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>und nachdem man ihn gegeißelt<a class='mr'></a> hat, wird man ihn töten<a class='mr'></a>, doch am dritten Tag wird er auferstehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Sie erfaßten aber den Sinn von allen diesen Dingen nicht, sondern diese Äußerung war vor ihnen verborgen, und sie verstanden das Gesagte nicht.<a class='mr'></a></p></div><div id='p166' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Als er sich nun Jẹricho näherte, saß ein gewisser Blinder am&#160;&#160;Wegesrand&#160;&#160;und&#160;&#160;bettelte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_36' class='dv'>36&#160;</span>Weil er eine Volksmenge vorbeiziehen hörte, begann er sich zu erkundigen, was dies bedeute. <span id='dcv_18_37' class='dv'>37&#160;</span>Man berichtete ihm: „Jesus, der Nazarẹner, geht vorüber!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_38' class='dv'>38&#160;</span>Darauf rief er und sprach: „Jesus, Sohn Davids, hab Erbarmen mit mir!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_39' class='dv'>39&#160;</span>Und die Vorangehenden begannen ihm ernstlich zu gebieten [, doch] zu schweigen, aber er schrie um so mehr: „Sohn Davids, hab Erbarmen mit mir!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Da blieb Jesus stehen und gebot, den [Mann] zu ihm zu führen.<a class='mr'></a> Als er nahe herangekommen war, fragte [Jesus]<a class='fn'></a> ihn: <span id='dcv_18_41' class='dv'>41&#160;</span>„Was willst du, daß ich für dich tue?“<a class='mr'></a> Er sagte: „Herr<a class='fn'></a>, laß mich wieder sehend werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_42' class='dv'>42&#160;</span>Da sprach Jesus zu ihm: „Werde wieder sehend; dein Glaube hat dich gesund gemacht.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_18_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Und augenblicklich konnte er wieder sehen,<a class='mr'></a> und er begann ihm zu folgen, indem er Gott verherrlichte.<a class='mr'></a> Und alle Leute, die [es] sahen, brachten Gott Lobpreis dar.</p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p167' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc dx'><a>19 </a></span>Und er kam nach Jẹricho<a class='mr'></a> hinein und ging hindurch. <span id='dcv_19_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Nun war da ein Mann namens Zachạ̈us; und er war ein Obersteuereinnehmer, und er war reich. <span id='dcv_19_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Er versuchte nun zu sehen,<a class='mr'></a> wer dieser Jesus sei, konnte es aber nicht wegen der Volksmenge, weil er klein war von Gestalt. <span id='dcv_19_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Da lief er voraus zu einer weiter vorn liegenden Stelle und kletterte auf einen Maulbeerfeigenbaum<a class='fn'></a>, um ihn zu sehen, denn er war im Begriff, auf diesem Weg vorbeizukommen. <span id='dcv_19_5' class='dv'>5&#160;</span>Als Jesus nun an die Stelle kam, blickte er auf und sagte zu ihm: „Zachạ̈us, beeil dich und steig herab, denn heute muß ich mich in deinem Haus aufhalten.“ <span id='dcv_19_6' class='dv'>6&#160;</span>Darauf stieg er eilends herab und nahm ihn mit Freuden als Gast auf. <span id='dcv_19_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Alle aber, die [es] sahen, begannen zu murren<a class='mr'></a> und sprachen: „Bei einem Mann, der ein Sünder ist, ist er eingekehrt, um Unterkunft zu nehmen.“ <span id='dcv_19_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Zachạ̈us aber stand auf und sagte zum Herrn<a class='fn'></a>: „Siehe! Die Hälfte meiner Habe, Herr, gebe ich den Armen, und was immer ich von jemand durch falsche Anklage erpreßt habe,<a class='mr'></a> erstatte ich vierfach.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_9' class='dv'>9&#160;</span>Darauf sprach Jesus zu ihm: „An diesem Tag ist diesem Hause Rettung widerfahren, weil auch er ein Sohn Abrahams ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Denn der Menschensohn ist gekommen, um zu suchen und zu retten, was verloren war.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p168' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Während sie diesen Dingen lauschten, redete er außerdem in einem Gleichnis, weil er nahe bei Jerusalem war und sie meinten, das Königreich Gottes werde sich augenblicklich zeigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Daher sprach er: „Ein gewisser Mensch von vornehmer Geburt reiste in ein fernes Land, um Königsmacht<a class='fn'></a> für sich zu erlangen und zurückzukehren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Er rief zehn seiner Sklaven und gab ihnen zehn Minen<a class='fn'></a> und sprach zu ihnen: ‚Macht Geschäfte [damit], bis ich komme.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Seine Bürger aber haßten<a class='mr'></a> ihn und sandten eine Gesandtschaft hinter ihm her, die sagen sollte: ‚Wir wollen nicht, daß dieser über uns König wird.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p169' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Als er schließlich zurückkam, nachdem er die Königsmacht<a class='fn'></a> erlangt hatte, gebot er, daß jene Sklaven, denen er das Silbergeld gegeben hatte, zu ihm gerufen würden, um festzustellen, was sie durch ihre geschäftliche Tätigkeit gewonnen hätten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Da trat der erste herzu und sprach: ‚Herr<a class='fn'></a>, deine Mine hat zehn Minen gewonnen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Somit sagte er zu ihm: ‚Wohlgetan, guter Sklave! Weil du dich in einer sehr kleinen Sache als treu erwiesen hast, so habe Gewalt über zehn Städte.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Dann kam der zweite und sprach: ‚Herr, deine Mine hat fünf Minen eingetragen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Zu diesem sprach er ebenfalls: ‚Auch du sollst über fünf Städte gesetzt sein.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_20' class='dv'>20&#160;</span>Aber ein anderer<a class='fn'></a> kam und sagte: ‚Herr, hier ist deine Mine, die ich in einem Tuch aufbewahrt hielt. <span id='dcv_19_21' class='dv'>21&#160;</span>Du siehst, ich fürchtete dich, weil du ein strenger Mensch bist; du hebst ab, was du nicht hinterlegt, und du erntest, was du nicht gesät hast.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Er sprach zu ihm: ‚Aus deinem eigenen Mund<a class='mr'></a> richte ich dich, böser Sklave. Du wußtest also, daß ich ein strenger Mensch bin und das abhebe, was ich nicht hinterlegt habe, und ernte, was ich nicht gesät habe?<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Warum hast du denn mein Silbergeld nicht auf die Bank gebracht? Dann hätte ich es bei meiner Ankunft mit Zins eingezogen.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p170' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Darauf sagte er zu den Dabeistehenden: ‚Nehmt ihm die Mine weg, und gebt sie dem, der die zehn Minen hat.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_25' class='dv'>25&#160;</span>Sie aber sprachen zu ihm: ‚Herr, er hat zehn Minen!‘ — <span id='dcv_19_26' class='dv'>26&#160;</span>‚Ich sage euch: Jedem, der hat, wird mehr gegeben werden; von dem aber, der nicht hat, wird selbst das, was er hat, weggenommen werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_27' class='dv'>27&#160;</span>Im übrigen, diese meine Feinde, die nicht wollten, daß ich König über sie werde: Bringt sie her, und schlachtet sie vor mir.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p171' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_28' class='dv'>28&#160;</span>Nachdem er nun diese Dinge gesagt hatte, begann er voranzugehen, indem er nach Jerusalem hinaufzog.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_29' class='dv'>29&#160;</span>Und als er sich Bethphạge und Bethạnien an dem Berg, der Ölberg genannt wird,<a class='mr'></a> näherte, sandte er zwei der Jünger aus<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>und sprach: „Geht in das Dorf, das ihr vor euch seht, und sobald ihr hineinkommt, werdet ihr ein Füllen angebunden finden, auf dem noch nie ein Mensch saß. Bindet es los, und bringt es her.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_31' class='dv'>31&#160;</span>Wenn euch aber jemand fragt: ‚Weshalb bindet ihr es los?‘, sollt ihr so sprechen: ‚Der Herr benötigt es.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_32' class='dv'>32&#160;</span>Da gingen die Abgesandten hin und fanden es so, wie er es ihnen gesagt hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_33' class='dv'>33&#160;</span>Als sie das Füllen aber losbanden, sagten dessen Eigentümer zu ihnen: „Warum bindet ihr das Füllen los?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_34' class='dv'>34&#160;</span>Sie sprachen: „Der Herr benötigt es.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und sie führten es zu Jesus, und sie warfen ihre äußeren Kleider auf das Füllen und setzten Jesus auf [dasselbe].<a class='mr'></a></p></div><div id='p172' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_36' class='dv'>36&#160;</span>Als er dahinzog<a class='mr'></a>, breiteten sie fortwährend ihre äußeren Kleider auf dem Weg aus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Sobald er sich dem Weg näherte, der den Ölberg hinabführt, fing die ganze Menge der Jünger an, sich zu freuen und Gott mit lauter Stimme wegen all der Machttaten, die sie gesehen hatten, zu preisen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_38' class='dv'>38&#160;</span>indem sie sprachen: „Gesegnet ist, der als der König im Namen Jehovas<a class='fn'></a> kommt!<a class='mr'></a> Frieden im Himmel und Herrlichkeit in den höchsten Höhen!“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_19_39' class='dv'>39&#160;</span>Doch einige der Pharisäer aus der Volksmenge sagten zu ihm: „Lehrer, verweise es deinen Jüngern.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_40' class='dv'>40&#160;</span>Er gab aber zur Antwort: „Ich sage euch: Wenn diese stumm blieben, würden die Steine<a class='mr'></a> schreien.“</p></div><div id='p173' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Und als er näher kam, schaute er die Stadt an und weinte über sie<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>und sprach: „Wenn du, ja du, an diesem Tag die Dinge erkannt hättest,<a class='mr'></a> die mit Frieden zu tun haben — doch nun sind sie vor deinen Augen verborgen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Denn es werden Tage über dich kommen, da werden deine Feinde eine Befestigung<a class='mr'></a> aus Spitzpfählen<a class='mr'></a> um dich bauen und werden dich ringsum einschließen<a class='mr'></a> und dich von allen Seiten bedrängen<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>und sie werden dich und deine Kinder in deiner Mitte zu Boden schmettern,<a class='mr'></a> und sie werden in dir keinen Stein auf dem anderen lassen,<a class='mr'></a> weil du die Zeit deiner Besichtigung<a class='mr'></a> nicht erkannt hast.“</p></div><div id='p174' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Und er ging in den Tempel hinein und fing an, die Verkäufer hinauszutreiben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>indem er zu ihnen sprach: „Es steht geschrieben: ‚Und mein Haus wird ein Haus des Gebets sein‘,<a class='mr'></a> ihr aber habt es zu einer Räuberhöhle gemacht.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p175' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Ferner ging er daran, täglich im Tempel zu lehren. Aber die Oberpriester und die Schriftgelehrten und die Prominenten des Volkes suchten ihn zu vernichten;<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>und doch fanden sie dazu weder Mittel noch Wege, denn das gesamte Volk hing ihm an, um ihn zu hören.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p176' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc'>20 </span>An einem der Tage, während er das Volk im Tempel lehrte und die gute Botschaft verkündigte, traten die Oberpriester und die Schriftgelehrten mit den älteren Männern herzu,<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>und sie redeten und sagten zu ihm: „Sag uns, mit welcher Befugnis du diese Dinge tust oder wer dir diese Befugnis gegeben hat.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>Als Antwort sprach er zu ihnen: „Auch ich will euch eine Frage stellen, und ihr, sagt mir:<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_4' class='dv'>4&#160;</span>War die Taufe<a class='fn'></a> des Johạnnes vom Himmel oder von Menschen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Darauf zogen sie unter sich Schlußfolgerungen und sprachen: „Wenn wir sagen: ‚Vom Himmel‘, wird er sagen: ‚Warum habt ihr ihm nicht geglaubt?‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_6' class='dv'>6&#160;</span>Sagen wir aber: ‚Von Menschen‘, so wird uns das gesamte Volk steinigen,<a class='mr'></a> denn sie sind überzeugt, daß Johạnnes<a class='mr'></a> ein Prophet war.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_7' class='dv'>7&#160;</span>Da antworteten sie, daß sie nicht wüßten, woher sie sei. <span id='dcv_20_8' class='dv'>8&#160;</span>Und Jesus sprach zu ihnen: „Dann sage ich euch auch nicht, mit welcher Befugnis ich diese Dinge tue.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p177' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Dann fing er an, dem Volk dieses Gleichnis zu sagen: „Ein Mensch pflanzte einen Weingarten<a class='mr'></a> und verpachtete ihn an Weingärtner, und er reiste für eine geraume Zeit außer Landes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Zur gegebenen Zeit aber sandte er einen Sklaven<a class='mr'></a> zu den Weingärtnern,<a class='mr'></a> damit sie ihm etwas von der Frucht des Weingartens gäben.<a class='mr'></a> Die Weingärtner sandten ihn jedoch leer weg,<a class='mr'></a> nachdem sie ihn verprügelt hatten. <span id='dcv_20_11' class='dv'>11&#160;</span>Er aber sandte ihnen nochmals einen anderen Sklaven. Diesen verprügelten sie ebenfalls und entehrten ihn und sandten ihn leer weg.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_12' class='dv'>12&#160;</span>Und noch einen dritten sandte er;<a class='mr'></a> auch diesen verwundeten sie und warfen ihn hinaus. <span id='dcv_20_13' class='dv'>13&#160;</span>Daraufhin sprach der Eigentümer des Weingartens: ‚Was soll ich tun? Ich will meinen Sohn, den geliebten, senden.<a class='mr'></a> Hoffentlich werden sie vor diesem Respekt haben.‘ <span id='dcv_20_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Als die Weingärtner ihn erblickten, begannen sie, untereinander zu überlegen, und sagten: ‚Dieser ist der Erbe; laßt uns ihn töten, damit das Erbe unser werde.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_15' class='dv'>15&#160;</span>Darauf warfen sie ihn zum Weingarten hinaus<a class='mr'></a> und töteten<a class='mr'></a> ihn. Was wird deshalb der Eigentümer des Weingartens mit ihnen tun?<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_16' class='dv'>16&#160;</span>Er wird kommen und diese Weingärtner umbringen und wird den Weingarten anderen geben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p178' class='par'><p class='sb'>Als sie [das] hörten, sprachen sie: „Das möge nie geschehen!“ <span id='dcv_20_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Er aber schaute sie an und sprach: „Was bedeutet denn das, was geschrieben steht: ‚Der Stein, den die Bauleute verworfen haben,<a class='mr'></a> dieser ist zum Haupteckstein geworden.‘?<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_18' class='dv'>18&#160;</span>Jeder, der auf diesen Stein fällt, wird zerschmettert werden.<a class='mr'></a> Auf wen immer er aber fällt,<a class='mr'></a> den wird er zu Staub machen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p179' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_19' class='dv'>19&#160;</span>Die Schriftgelehrten und die Oberpriester suchten nun in derselben Stunde, Hand an ihn zu legen, aber sie fürchteten das Volk; denn sie merkten, daß er sie im Sinn hatte, als er dieses Gleichnis sprach.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und nachdem sie ihn genau beobachtet hatten, sandten sie Männer hin, die insgeheim dazu angestellt worden waren, sich als Gerechte auszugeben, damit sie ihn in der Rede fangen<a class='mr'></a> und ihn dann der Regierung und der Gewalt des Statthalters übergeben könnten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und sie fragten ihn und sprachen: „Lehrer, wir wissen, daß du richtig redest und lehrst und keine Parteilichkeit bekundest, sondern den Weg Gottes der Wahrheit gemäß lehrst:<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ist es uns erlaubt, Cäsar<a class='fn'></a> Steuer zu zahlen, oder nicht?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Er aber durchschaute ihre List und sprach zu ihnen:<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_24' class='dv'>24&#160;</span>„Zeigt mir einen Denạr<a class='fn'></a>. Wessen Bild und Aufschrift trägt er?“ Sie sprachen: „Cäsars.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Er sprach zu ihnen: „Zahlt also auf jeden Fall Cäsars Dinge Cäsar zurück,<a class='mr'></a> Gottes Dinge aber Gott.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_26' class='dv'>26&#160;</span>Sie konnten ihn also nicht bei diesem Ausspruch vor dem Volk fangen, sondern sie staunten über seine Antwort und schwiegen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p180' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Es traten aber einige von den Sadduzạ̈ern herzu, von denen, die sagen, es gebe keine Auferstehung,<a class='mr'></a> und fragten ihn <span id='dcv_20_28' class='dv'>28&#160;</span>und sprachen: „Lehrer, Moses<a class='mr'></a> hat uns geschrieben: ‚Wenn eines Mannes Bruder, der eine Frau hatte, stirbt, dieser aber kinderlos blieb, so sollte sein Bruder<a class='mr'></a> die Frau nehmen und Nachkommen von ihr für seinen Bruder erwecken.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Nun waren da sieben Brüder; und der erste nahm eine Frau und starb kinderlos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Und der zweite <span id='dcv_20_31' class='dv'>31&#160;</span>und der dritte nahm sie. Desgleichen auch die sieben: Sie hinterließen keine Kinder, sondern starben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_32' class='dv'>32&#160;</span>Zuletzt starb auch die Frau.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Welchem von ihnen wird sie nun in der Auferstehung<a class='fn'></a> zur Frau werden? Denn die sieben hatten sie zur Frau.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p181' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_34' class='dv'>34&#160;</span>Jesus sprach zu ihnen: „Die Kinder dieses Systems der Dinge<a class='fn'></a> heiraten<a class='mr'></a> und werden verheiratet, <span id='dcv_20_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>diejenigen aber, die für würdig erachtet worden sind,<a class='mr'></a> jenes System der Dinge<a class='mr'></a> und die Auferstehung von den Toten zu erlangen,<a class='mr'></a> heiraten nicht, noch werden sie verheiratet. <span id='dcv_20_36' class='dv'>36&#160;</span>In der Tat, sie können auch nicht mehr sterben,<a class='mr'></a> denn sie sind den Engeln gleich, und sie sind Gottes Kinder<a class='fn'></a>, indem sie Kinder der Auferstehung sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Daß aber die Toten auferweckt werden, hat auch Moses in dem Bericht über den Dornbusch<a class='mr'></a> enthüllt, wenn er Jehova<a class='fn'></a> ‚den Gott Abrahams und [den] Gott Ịsa·aks und [den] Gott Jakobs‘ nennt.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_20_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Er ist nicht ein Gott der Toten, sondern der Lebenden, denn für ihn<a class='fn'></a> leben sie alle.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_39' class='dv'>39&#160;</span>Als Antwort sagten einige der Schriftgelehrten: „Lehrer, du hast gut geredet.“ <span id='dcv_20_40' class='dv'>40&#160;</span>Denn sie hatten nicht mehr den Mut, ihm eine einzige Frage zu stellen.</p></div><div id='p182' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Er seinerseits sprach zu ihnen: „Wie kommt es, daß man sagt, der Christus sei Davids Sohn?<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_42' class='dv'>42&#160;</span>Denn David selbst sagt im Buch der Psalmen: ‚Jehova<a class='fn'></a> sprach zu meinem Herrn: „Setze dich zu meiner Rechten, <span id='dcv_20_43' class='dv'>43&#160;</span>bis ich deine Feinde als Schemel für deine Füße hinlege.“&#160;‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>David nennt ihn also ‚Herr‘; wie ist er denn sein Sohn?“</p></div><div id='p183' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_45' class='dv'>45&#160;</span>Während dann das ganze Volk zuhörte, sprach er zu den Jüngern:<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>„Nehmt euch vor den Schriftgelehrten in acht, die begehren, in langen Gewändern umherzugehen, und die Gefallen haben an den Begrüßungen auf den Marktplätzen<a class='fn'></a> und an den vorderen Sitzen in den Synagogen und den hervorragendsten Plätzen bei Abendessen<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>und die die Häuser der Witwen verzehren<a class='mr'></a> und zum Schein lange Gebete sprechen. Diese werden ein schwereres Gericht empfangen.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p184' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Als er dann aufblickte, sah er, wie die Reichen ihre Gaben in die Schatzkästen<a class='fn'></a> warfen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Dann sah er, wie eine gewisse bedürftige Witwe zwei kleine Münzen von ganz geringem Wert<a class='fn'></a> dort einwarf,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>und er sprach: „Ich sage euch in Wahrheit: Diese Witwe hat, obwohl sie arm ist, mehr eingeworfen als sie alle.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_4' class='dv'>4&#160;</span>Denn alle diese warfen Gaben von ihrem Überfluß ein<a class='fn'></a>, diese [Frau] aber hat aus ihrem Mangel alles eingeworfen, was sie für den Lebensunterhalt besaß.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p185' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Als später einige von dem Tempel redeten, wie er mit schönen Steinen und mit gestifteten Dingen geschmückt sei,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>sagte er: „Was diese Dinge betrifft, die ihr da seht: Es werden Tage kommen, da wird hier nicht ein Stein auf dem anderen gelassen werden, der nicht niedergerissen werden wird.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Darauf fragten sie ihn und sprachen: „Lehrer, wann werden diese Dinge tatsächlich geschehen, und was wird das Zeichen dafür sein, wann diese Dinge geschehen sollen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>Er sprach: „Seht zu, daß ihr nicht irregeführt werdet;<a class='mr'></a> denn viele werden aufgrund meines Namens kommen und sagen: ‚Ich bin es‘ und: ‚Die bestimmte Zeit hat sich genähert.‘<a class='mr'></a> Geht ihnen nicht nach. <span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>Wenn ihr ferner von Kriegen und Unruhen hört, so erschreckt nicht.<a class='mr'></a> Denn diese Dinge müssen vorerst geschehen, aber das Ende<a class='fn'></a> [kommt] nicht sogleich.“</p></div><div id='p186' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Dann sagte er weiter zu ihnen: „Nation wird sich gegen Nation erheben<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und Königreich gegen Königreich;<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>und es wird große Erdbeben geben und an einem Ort nach dem anderen Seuchen und Lebensmittelknappheit;<a class='mr'></a> auch wird es furchteinflößende Anblicke und große Zeichen vom Himmel her geben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p187' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Vor allen diesen Dingen aber wird man Hand an euch legen und euch verfolgen<a class='mr'></a>, indem man euch den Synagogen und Gefängnissen ausliefert und euch vor Könige und Statthalter schleppt um meines Namens willen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>Es wird euch zu einem Zeugnis<a class='fn'></a> ausschlagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_14' class='dv'>14&#160;</span>Nehmt euch daher in eurem Herzen vor, nicht im voraus einzuüben, wie ihr euch verteidigen sollt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_15' class='dv'>15&#160;</span>denn ich will euch Mund<a class='fn'></a> und Weisheit geben, der alle eure Gegner zusammen nicht widerstehen oder widersprechen können.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_16' class='dv'>16&#160;</span>Überdies werdet ihr sogar von Eltern und Brüdern und Verwandten und Freunden überliefert werden,<a class='mr'></a> und man wird einige von euch zu Tode bringen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_17' class='dv'>17&#160;</span>und ihr werdet um meines Namens willen Gegenstand des Hasses aller Menschen sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und doch wird bestimmt kein Haar<a class='mr'></a> von eurem Haupt verlorengehen. <span id='dcv_21_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Durch euer Ausharren werdet ihr eure Seele<a class='fn'></a> erwerben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p188' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Wenn ihr ferner [die Stadt] Jerusalem von Heeren umlagert seht,<a class='mr'></a> dann erkennt, daß ihre Verwüstung nahe gekommen ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Dann sollen die, die in Judạ̈a sind, in die Berge zu fliehen beginnen, und die in ihrer Mitte sind, sollen hinausgehen, und die, die sich an Orten auf dem Land befinden, sollen nicht in sie hineingehen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>denn dies sind Tage, in denen nach dem Recht verfahren wird,<a class='fn'></a> damit alles erfüllt werde, was geschrieben steht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Wehe den schwangeren Frauen und denen, die ein Kleinkind stillen in jenen Tagen!<a class='mr'></a> Denn dann wird große Not im Land<a class='fn'></a> sein und Zorn über diesem Volk; <span id='dcv_21_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>und sie werden durch die Schärfe des Schwertes fallen und als Gefangene zu allen Nationen geführt werden;<a class='mr'></a> und Jerusalem wird von den Nationen<a class='fn'></a> zertreten werden, bis die bestimmten Zeiten<a class='mr'></a> der Nationen erfüllt sind<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p189' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Auch wird es Zeichen an Sonne<a class='mr'></a> und Mond und Sternen geben und auf der Erde Angst unter den Nationen, die wegen des Tosens des Meeres<a class='mr'></a> und [seiner] Brandung weder aus noch ein wissen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>während die Menschen ohnmächtig werden vor Furcht<a class='mr'></a> und Erwartung der Dinge, die über die bewohnte Erde<a class='fn'></a> kommen;<a class='mr'></a> denn die Kräfte<a class='fn'></a> der Himmel werden erschüttert werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und dann werden sie den Menschensohn<a class='mr'></a> in einer Wolke mit Macht und großer Herrlichkeit kommen<a class='fn'></a> sehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Wenn aber diese Dinge zu geschehen anfangen, dann richtet euch auf und hebt eure Häupter empor, denn eure Befreiung naht.“</p></div><div id='p190' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Darauf redete er in einem Gleichnis zu ihnen: „Beachtet den Feigenbaum und alle anderen Bäume:<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Wenn sie bereits ausschlagen, so erkennt ihr selbst, indem ihr es beobachtet, daß nun der Sommer nahe ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Ebenso auch ihr, wenn ihr diese Dinge geschehen seht, erkennt, daß das Königreich Gottes nahe ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Wahrlich, ich sage euch: Diese Generation<a class='fn'></a> wird auf keinen Fall vergehen, bis alle Dinge geschehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Himmel und Erde werden vergehen,<a class='mr'></a> meine Worte aber werden auf keinen Fall vergehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p191' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Gebt aber auf euch selbst acht, damit euer Herz niemals durch unmäßiges Essen und unmäßiges<a class='mr'></a> Trinken und Sorgen<a class='mr'></a> des Lebens<a class='fn'></a> beschwert wird und jener Tag plötzlich, in einem Augenblick, über euch kommt<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>wie eine Schlinge.<a class='mr'></a> Denn er wird über alle die kommen, die auf der ganzen Erdoberfläche wohnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Bleibt also wach,<a class='mr'></a> und fleht allezeit,<a class='mr'></a> damit es euch gelingt, all diesen Dingen, die geschehen sollen, zu entgehen und vor dem Menschensohn zu stehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p192' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_37' class='dv'>37&#160;</span>So lehrte er tagsüber stets im Tempel,<a class='mr'></a> nachts aber ging er jeweils hinaus und übernachtete an dem Berg, der Ölberg<a class='mr'></a> genannt wird. <span id='dcv_21_38' class='dv'>38&#160;</span>Und frühmorgens kam gewöhnlich alles Volk<a class='mr'></a> zu ihm in den Tempel, um ihn zu hören.</p></div></div></text>
<text chap="22"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p193' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_1' class='dc dx'><a>22 </a></span>Es nahte nun das Fest der ungesäuerten Brote, das sogenannte Passah.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Auch suchten die Oberpriester und die Schriftgelehrten Mittel und Wege, wie sie ihn beseitigen könnten,<a class='mr'></a> denn sie fürchteten das Volk.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Satan aber fuhr in Judas, genannt Iskạriot, der zu den Zwölfen gezählt wurde;<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>und er ging hin und redete mit den Oberpriestern und [Tempel]hauptleuten über Mittel und Wege, ihn an sie zu verraten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Nun freuten sie sich und kamen überein, ihm Silbergeld zu geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_6' class='dv'>6&#160;</span>Da war er einverstanden, und er begann eine gute Gelegenheit zu suchen, ihn abseits von der Volksmenge an sie zu verraten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p194' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Der Tag der ungesäuerten Brote, an dem das Passah-[Opfertier] geopfert werden mußte, war nun herbeigekommen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>und er sandte Petrus und Johạnnes weg, indem er sprach: „Geht und bereitet für uns das Passah,<a class='mr'></a> damit wir es essen.“ <span id='dcv_22_9' class='dv'>9&#160;</span>Sie sagten zu ihm: „Wo willst du, daß wir [es] bereiten?“ <span id='dcv_22_10' class='dv'>10&#160;</span>Er sprach zu ihnen:<a class='mr'></a> „Seht! Wenn ihr in die Stadt hineinkommt, wird euch ein Mensch begegnen, der ein irdenes Gefäß mit Wasser trägt. Folgt ihm in das Haus, in das er hineingeht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und ihr sollt zu dem Eigentümer des Hauses sagen: ‚Der Lehrer sagt dir: „Wo ist das Gastzimmer, in dem ich das Passah mit meinen Jüngern essen kann?“&#160;‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und jener wird euch ein großes, ausgestattetes Obergemach zeigen. Dort bereitet [es].“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_13' class='dv'>13&#160;</span>Da gingen sie hin und fanden es so, wie er es ihnen gesagt hatte, und sie bereiteten das Passah.<a class='mr'></a></p></div><div id='p195' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_14' class='dv'>14&#160;</span>Als schließlich die Stunde kam, legte er sich zu Tisch und die Apostel mit ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Ich habe sehnlich begehrt, dieses Passah mit euch zu essen, bevor ich leide; <span id='dcv_22_16' class='dv'>16&#160;</span>denn ich sage euch: Ich werde es nicht wieder essen, bis es erfüllt wird im Königreich Gottes.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und er nahm einen Becher<a class='mr'></a> entgegen, dankte und sprach: „Nehmt diesen, und reicht ihn unter euch von einem zum anderen; <span id='dcv_22_18' class='dv'>18&#160;</span>denn ich sage euch: Von nun an werde ich nicht wieder von dem Erzeugnis des Weinstocks trinken, bis das Königreich Gottes gekommen ist.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p196' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Auch nahm er ein Brot,<a class='mr'></a> dankte, brach es und gab es ihnen, indem er sprach: „Dies bedeutet<a class='fn'></a> meinen Leib,<a class='mr'></a> der zu euren Gunsten gegeben wird.<a class='mr'></a> Tut dies immer wieder zur Erinnerung an mich.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Ferner den Becher<a class='mr'></a> nach dem Abendmahl, indem er sprach: „Dieser Becher bedeutet den neuen Bund<a class='mr'></a> kraft meines Blutes,<a class='mr'></a> das zu euren Gunsten vergossen werden wird.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p197' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_21' class='dv'>21&#160;</span>Doch seht, die Hand meines Verräters<a class='mr'></a> ist mit mir am Tisch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_22' class='dv'>22&#160;</span>Denn der Menschensohn geht hin, wie es vorgezeichnet ist;<a class='mr'></a> doch wehe jenem Menschen, durch den er verraten wird!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_23' class='dv'>23&#160;</span>Da fingen sie an, untereinander die Frage zu besprechen, wer es wohl von ihnen sei, der im Begriff stünde, dies zu tun.<a class='mr'></a></p></div><div id='p198' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Es entstand indessen auch ein hitziger Wortstreit unter ihnen darüber, wer von ihnen der Größte zu sein scheine.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Er aber sagte zu ihnen: „Die Könige der Nationen spielen sich als Herren über sie auf, und die, die Gewalt über sie haben, werden Wohltäter genannt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Ihr aber sollt nicht so sein,<a class='mr'></a> sondern möge der, der unter euch der Größte ist, wie der Jüngste werden<a class='mr'></a> und der, der als Oberster auftritt, wie der Dienende.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_22_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Denn wer ist größer, der zu Tisch Liegende oder der Dienende? Ist es nicht der zu Tisch Liegende? Ich aber bin in eurer Mitte wie der Dienende.<a class='mr'></a></p></div><div id='p199' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Ihr aber seid es, die in meinen Prüfungen mit mir durchgehalten<a class='mr'></a> haben;<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>und ich mache einen Bund mit euch, so wie mein Vater einen Bund<a class='mr'></a> mit mir gemacht hat, für ein Königreich,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>damit ihr an meinem Tisch in meinem Königreich<a class='mr'></a> eßt<a class='mr'></a> und trinkt und auf Thronen sitzt,<a class='mr'></a> um die zwölf Stämme Israels zu richten.</p></div><div id='p200' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Sịmon, Sịmon, siehe, der Satan<a class='mr'></a> hat danach verlangt, euch wie Weizen zu sichten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Ich aber habe für dich gefleht,<a class='mr'></a> daß dein Glaube nicht nachlasse; und du, bist du einst zurückgekehrt, so stärke<a class='mr'></a> deine Brüder.“ <span id='dcv_22_33' class='dv'>33&#160;</span>Dann sagte er zu ihm: „Herr<a class='fn'></a>, ich bin bereit, mit dir sowohl ins Gefängnis als auch in den Tod zu gehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Er aber sprach: „Ich sage dir, Petrus: Ein Hahn wird heute nicht krähen, ehe du dreimal geleugnet hast, mich zu kennen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p201' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Auch sprach er zu ihnen: „Als ich euch ohne Geldbeutel und Speisetasche und Sandalen aussandte<a class='mr'></a>, hattet ihr doch nicht an etwas Mangel?“ Sie sagten: „Nein!“<a class='fn'></a> <span id='dcv_22_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Da sprach er zu ihnen: „Jetzt aber nehme der, der einen Geldbeutel hat, ihn an sich, ebenso auch eine Speisetasche; und wer kein Schwert hat, verkaufe sein äußeres Kleid und kaufe eins. <span id='dcv_22_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Denn ich sage euch, daß das, was geschrieben steht, an mir vollendet werden muß, nämlich: ‚Und er wurde unter die Gesetzlosen gerechnet.‘<a class='mr'></a> Denn das, was mich betrifft, hat eine Vollendung.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Da sagten sie: „Herr<a class='fn'></a>, siehe, hier sind zwei Schwerter.“ Er sprach zu ihnen: „Es ist genug.“</p></div><div id='p202' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Als er hinausging, begab er sich nach seiner Gewohnheit an den Ölberg; und auch die Jünger folgten ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_40' class='dv'>40&#160;</span>An dem Ort angekommen, sagte er zu ihnen: „Betet unablässig, damit ihr nicht in Versuchung geratet.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Und er selbst zog sich von ihnen etwa einen Steinwurf weit zurück und kniete nieder und begann zu beten, <span id='dcv_22_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>indem er sprach: „Vater, wenn du willst, entferne diesen Becher von mir. Doch nicht mein Wille,<a class='mr'></a> sondern der deine geschehe.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Da erschien ihm ein Engel vom Himmel und stärkte ihn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Als er jedoch in Todesangst geriet, fuhr er fort, noch inbrünstiger zu beten;<a class='mr'></a> und sein Schweiß wurde wie Blutstropfen, die zur Erde fielen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_22_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Und er stand vom Gebet auf, ging zu den Jüngern und fand sie vor Kummer schlummernd;<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_46' class='dv'>46&#160;</span>und er sprach zu ihnen: „Warum schlaft ihr? Steht auf und betet unablässig, damit ihr nicht in Versuchung geratet.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p203' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Während er noch redete, siehe, eine Volksmenge, und der, der Judas genannt wurde, einer von den Zwölfen, ging vor ihnen her;<a class='mr'></a> und er näherte sich Jesus, um ihn zu küssen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Jesus aber sprach zu ihm: „Judas, verrätst du den Menschensohn mit einem Kuß?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Als die, welche um ihn waren, sahen, was geschehen sollte, sagten sie: „Herr, sollen wir mit dem Schwert zuschlagen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Einer von ihnen schlug sogar den Sklaven des Hohenpriesters und hieb ihm das rechte Ohr ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>In Erwiderung aber sagte Jesus: „Laßt ab, nicht weiter.“ Und er rührte das Ohr an und heilte ihn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_52' class='dv'>52&#160;</span>Dann sagte Jesus zu den Oberpriestern und Hauptleuten des Tempels und den älteren Männern, die seinetwegen dorthin gekommen waren: „Seid ihr mit Schwertern und Knüppeln wie gegen einen Räuber ausgezogen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>Als ich Tag für Tag bei euch im Tempel war,<a class='mr'></a> strecktet ihr eure Hände nicht gegen mich aus.<a class='mr'></a> Dies aber ist eure Stunde<a class='mr'></a> und die Gewalt<a class='mr'></a> der Finsternis<a class='mr'></a>.“</p></div><div id='p204' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Dann nahmen sie ihn fest und führten<a class='mr'></a> ihn ab und brachten ihn in das Haus des Hohenpriesters;<a class='mr'></a> Petrus jedoch folgte ihm in einiger Entfernung.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_55' class='dv dx'><a>55&#160;</a></span>Als sie in der Mitte des Hofes ein Feuer angezündet und sich zusammengesetzt hatten, setzte sich Petrus mitten unter sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>Aber ein gewisses Dienstmädchen sah ihn beim hellen Feuer sitzen und schaute ihn an und sagte: „Auch dieser war bei ihm.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_57' class='dv dx'><a>57&#160;</a></span>Er aber leugnete<a class='mr'></a> es<a class='fn'></a> und sprach: „Ich kenne ihn nicht, Frau.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_58' class='dv dx'><a>58&#160;</a></span>Und kurze Zeit darauf sagte jemand anders, der ihn sah: „Du bist auch einer von ihnen.“ Aber Petrus sprach: „Mensch, ich bin es nicht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_59' class='dv dx'><a>59&#160;</a></span>Und nach etwa einer Stunde begann ein anderer zu bekräftigen: „Bestimmt war dieser auch bei ihm; denn er ist tatsächlich ein Galilạ̈er!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_60' class='dv dx'><a>60&#160;</a></span>Petrus jedoch sagte: „Mensch, ich weiß nicht, was du sagst.“ Und augenblicklich, als er noch redete, krähte ein Hahn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_61' class='dv dx'><a>61&#160;</a></span>Und der Herr wandte sich um und blickte Petrus an, und Petrus erinnerte sich an die Äußerung des Herrn, als er zu ihm gesagt hatte: „Ehe heute ein Hahn kräht, wirst du mich dreimal verleugnen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_62' class='dv dx'><a>62&#160;</a></span>Und er ging hinaus und weinte bitterlich.<a class='mr'></a></p></div><div id='p205' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_63' class='dv dx'><a>63&#160;</a></span>Die Männer nun, in deren Gewahrsam er<a class='fn'></a> sich befand, begannen Spott<a class='mr'></a> mit ihm zu treiben und versetzten ihm Hiebe;<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_64' class='dv dx'><a>64&#160;</a></span>und nachdem sie ihn verhüllt hatten, fragten sie und sprachen: „Prophezeie. Wer ist es, der dich geschlagen hat?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_65' class='dv'>65&#160;</span>Und sie fuhren fort, viele andere Dinge in lästerlicher Weise<a class='mr'></a> gegen ihn zu sagen.</p></div><div id='p206' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_66' class='dv dx'><a>66&#160;</a></span>Als es schließlich Tag wurde, kam die Versammlung der älteren Männer des Volkes zusammen, sowohl Oberpriester als auch Schriftgelehrte,<a class='mr'></a> und sie schleppten ihn in den Saal ihres Sanhedrịns<a class='fn'></a> und sagten:<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_67' class='dv'>67&#160;</span>„Wenn du der Christus bist,<a class='mr'></a> so sag es uns.“ Er aber sprach zu ihnen: „Auch wenn ich es euch sagte, würdet ihr es gar nicht glauben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_68' class='dv'>68&#160;</span>Überdies, wenn ich euch fragte, würdet ihr gar nicht antworten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_69' class='dv dx'><a>69&#160;</a></span>Doch der Menschensohn<a class='mr'></a> wird von nun an zur machtvollen Rechten<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Gottes sitzen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_70' class='dv'>70&#160;</span>Daraufhin sagten sie alle: „Bist du also der Sohn Gottes?“ Er sprach zu ihnen: „Ihr selbst sagt,<a class='mr'></a> daß ich es bin.“ <span id='dcv_22_71' class='dv dx'><a>71&#160;</a></span>Sie sprachen: „Wozu brauchen wir ein weiteres Zeugnis?<a class='mr'></a> Denn wir haben [es] selbst aus seinem eigenen Mund gehört.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="23"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p207' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_1' class='dc'>23 </span>Nun erhob sich die gesamte Menge und führte ihn zu Pilạtus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Dann fing man an, ihn anzuklagen<a class='mr'></a> und zu sagen: „Wir fanden, daß dieser Mensch unsere Nation aufwiegelt<a class='mr'></a> und verbietet, Cäsar<a class='fn'></a> Steuern zu zahlen,<a class='mr'></a> und sagt, er selbst sei Christus, ein König.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Pilạtus stellte ihm nun die Frage: „Bist du der König der Juden?“ Als Antwort sagte er zu ihm: „Du selbst sagst [es].“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_4' class='dv'>4&#160;</span>Da sprach Pilạtus zu den Oberpriestern und den Volksmengen: „Ich finde kein Verbrechen an diesem Menschen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Sie begannen aber, darauf zu bestehen, indem sie sagten: „Er wiegelt das Volk auf, indem er in ganz Judạ̈a lehrt, ja von Galilạ̈a angefangen bis hierher.“ <span id='dcv_23_6' class='dv'>6&#160;</span>Als er das hörte, fragte Pilạtus, ob der Mensch ein Galilạ̈er sei, <span id='dcv_23_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>und nachdem er festgestellt hatte, daß er unter der Rechtsgewalt des Herodes<a class='fn'></a> war,<a class='mr'></a> sandte er ihn zu Herodes, der in diesen Tagen auch selbst in Jerusalem war.</p></div><div id='p208' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Als Herodes Jesus sah, freute er sich sehr, denn seit geraumer Zeit hatte er ihn sehen wollen,<a class='mr'></a> weil er von ihm gehört hatte,<a class='mr'></a> und er hoffte, irgendein Zeichen von ihm getan zu sehen. <span id='dcv_23_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Nun begann er ihn mit sehr vielen Worten zu befragen; aber er gab ihm keine Antwort.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_10' class='dv'>10&#160;</span>Die Oberpriester und die Schriftgelehrten jedoch standen immer wieder auf und klagten ihn heftig an.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Da behandelte ihn Herodes mit seinen Wachmannschaften verächtlich,<a class='mr'></a> und er trieb Spott<a class='mr'></a> mit ihm, indem er ihn mit einem hellglänzenden<a class='fn'></a> Kleid bekleidete, und sandte ihn zu Pilạtus zurück. <span id='dcv_23_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>An ebendiesem Tag nun wurden Herodes und Pilạtus<a class='mr'></a> miteinander Freunde; denn vorher hatte fortwährend Feindschaft zwischen ihnen bestanden.</p></div><div id='p209' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_13' class='dv'>13&#160;</span>Pilạtus rief dann die Oberpriester und die Vorsteher und das Volk zusammen <span id='dcv_23_14' class='dv'>14&#160;</span>und sagte zu ihnen: „Ihr habt mir diesen Menschen gebracht als einen, der das Volk zur Auflehnung reizt, und seht, ich habe ihn vor euch verhört, habe aber an diesem Menschen keinen Grund<a class='mr'></a> für die Beschuldigungen gefunden, die ihr gegen ihn vorbringt. <span id='dcv_23_15' class='dv'>15&#160;</span>Tatsächlich fand auch Herodes keinen, denn er hat ihn zu uns zurückgesandt; und seht, nichts, was den Tod verdient,<a class='mr'></a> ist von ihm begangen worden. <span id='dcv_23_16' class='dv'>16&#160;</span>Ich will ihn daher züchtigen<a class='mr'></a> und ihn freigeben.“ <span id='dcv_23_17' class='dv'>17<a class='fn'></a>&#160;</span>—— <span id='dcv_23_18' class='dv'>18&#160;</span>Aber mit ihrer ganzen Menge schrien sie und sprachen: „Schaff diesen weg,<a class='mr'></a> gib uns dagegen Bạrabbas frei!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_19' class='dv'>19&#160;</span>(der wegen eines gewissen Aufstandes, der in der Stadt vorgekommen war, und wegen Mordes ins Gefängnis geworfen worden war). <span id='dcv_23_20' class='dv'>20&#160;</span>Wieder rief ihnen Pilạtus zu, denn er wollte Jesus freilassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_21' class='dv'>21&#160;</span>Da begannen sie, laut zu rufen und zu sagen: „An den Pfahl! An den Pfahl mit ihm!“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_23_22' class='dv'>22&#160;</span>Zum dritten Mal sprach er zu ihnen: „Nun, was hat dieser [Mensch] denn Schlechtes getan? Ich habe nichts an ihm gefunden, was den Tod verdient; ich will ihn daher züchtigen und freilassen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_23' class='dv'>23&#160;</span>Darauf begannen sie dringend, mit lauter Stimme, zu verlangen, daß er an den Pfahl gebracht werde; und ihre Stimmen begannen durchzudringen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_24' class='dv'>24&#160;</span>Da sprach Pilạtus das Urteil, daß ihrem Verlangen entsprochen werde:<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_25' class='dv'>25&#160;</span>Er ließ den Mann frei,<a class='mr'></a> der wegen Aufstandes und Mordes ins Gefängnis geworfen worden war und den sie verlangten, Jesus aber übergab er ihrem Willen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p210' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Als sie ihn nun abführten, ergriffen sie Sịmon, einen von Kyrẹne Gebürtigen, der vom Lande kam, und sie legten den Marterpfahl auf ihn, damit er ihn hinter Jesus hertrage.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_27' class='dv'>27&#160;</span>Es folgte ihm aber eine große Menge Volk und Frauen, die sich vor Leid anhaltend schlugen und um ihn wehklagten. <span id='dcv_23_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Jesus wandte sich zu den Frauen und sprach: „Töchter Jerusalems, hört auf, über mich zu weinen. Weint im Gegenteil über euch und über eure Kinder;<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>denn siehe, Tage kommen, an denen man sagen wird: ‚Glücklich sind die unfruchtbaren Frauen und die Schöße, die nicht geboren, und die Brüste, die nicht genährt haben!‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Dann wird man anfangen, zu den Bergen zu sagen: ‚Fallt über uns!‘ und zu den Hügeln: ‚Bedeckt uns!‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Denn wenn man diese Dinge tut, während der Baum saftig ist, was wird geschehen, wenn er verdorrt ist?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p211' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_32' class='dv'>32&#160;</span>Zwei andere Männer aber, Übeltäter, wurden ebenfalls abgeführt, um mit ihm hingerichtet zu werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_33' class='dv'>33&#160;</span>Und als sie an den Ort kamen, der Schädel<a class='fn'></a> genannt wird,<a class='mr'></a> brachten sie ihn dort an den Pfahl und die Übeltäter, einen zu seiner Rechten und einen zu seiner Linken.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>[[Jesus aber sprach: „Vater, vergib<a class='mr'></a> ihnen, denn sie wissen nicht, was sie tun.“]]<a class='fn'></a> Ferner warfen sie Lose, um seine Kleider zu verteilen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und die Leute standen da und schauten zu.<a class='mr'></a> Die Vorsteher aber höhnten und sagten: „Andere hat er gerettet; er rette<a class='mr'></a> sich selbst, wenn dieser der Christus Gottes, der Auserwählte, ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Auch die Soldaten trieben Spott<a class='mr'></a> mit ihm, traten heran und boten ihm sauren Wein an<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_37' class='dv'>37&#160;</span>und sagten: „Wenn du der König der Juden bist, rette dich selbst.“ <span id='dcv_23_38' class='dv'>38&#160;</span>Über ihm war auch eine Inschrift [angebracht]:<a class='fn'></a> „Dieser ist der König der Juden.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p212' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_39' class='dv'>39&#160;</span>Einer der gehängten Übeltäter aber begann, auf lästerliche Weise<a class='mr'></a> zu ihm zu sprechen: „Bist du nicht der Christus? Rette dich selbst und uns.“ <span id='dcv_23_40' class='dv'>40&#160;</span>In Erwiderung schalt ihn der andere und sprach: „Fürchtest du Gott denn gar nicht, jetzt, da du im gleichen Gericht bist?<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_41' class='dv'>41&#160;</span>Und wir allerdings gerechterweise, denn wir empfangen völlig das, was wir für unsere Taten verdienen; dieser aber hat nichts Ungehöriges getan.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Und er sagte weiter: „Jesus, gedenke meiner, wenn du in dein Königreich kommst.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Und er sprach zu ihm: „Wahrlich, ich sage dir heute<a class='fn'></a>: Du wirst mit mir<a class='mr'></a> im Paradies<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sein.“</p></div><div id='p213' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Es war nun um die sechste Stunde, und doch kam eine Finsternis über das ganze Land bis zur neunten Stunde,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_23_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>denn das Sonnenlicht blieb aus; dann wurde der Vorhang<a class='mr'></a> des Heiligtums<a class='fn'></a> in der Mitte zerrissen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Und Jesus rief mit lauter Stimme und sprach: „Vater, deinen Händen vertraue ich meinen Geist an.“<a class='mr'></a> Als er das gesagt hatte, verschied er.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Weil der Offizier<a class='fn'></a> sah, was geschah, begann er Gott zu verherrlichen und sagte: „Dieser Mensch war wirklich gerecht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_48' class='dv'>48&#160;</span>Und all die Volksmengen, die dort zu diesem Schauspiel versammelt waren, begannen umzukehren, als sie die Dinge sahen, die geschahen, wobei sie sich an die Brust schlugen. <span id='dcv_23_49' class='dv'>49&#160;</span>Alle seine Bekannten standen übrigens in einiger Entfernung.<a class='mr'></a> Auch Frauen, die ihm zusammen aus Galilạ̈a gefolgt waren, standen da und sahen diese Dinge.<a class='mr'></a></p></div><div id='p214' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_50' class='dv'>50&#160;</span>Und siehe, ein Mann namens Joseph, der ein Ratsmitglied<a class='fn'></a> war, ein guter und gerechter Mann<a class='mr'></a> — <span id='dcv_23_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>dieser hatte ihrem Anschlag und ihrer Handlungsweise nicht zugestimmt&#160;—,<a class='mr'></a> er war von Arimathịa, einer Stadt der Judạ̈er<a class='fn'></a>, und wartete auf das Königreich Gottes;<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_52' class='dv'>52&#160;</span>dieser [Mann] ging zu Pilạtus und bat um den Leib Jesu.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>Und er nahm ihn herab<a class='mr'></a> und wickelte ihn in feine Leinwand, und er legte ihn in eine Gruft,<a class='mr'></a> die in den Felsen gehauen war, in der noch kein Mensch gelegen hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Es war nun der Vorbereitungstag<a class='mr'></a>, und das Abendlicht des Sabbats<a class='mr'></a> nahte.<a class='fn'></a> <span id='dcv_23_55' class='dv'>55&#160;</span>Die Frauen aber, die mit ihm aus Galilạ̈a gekommen waren, folgten nach und besahen sich die Gedächtnisgruft<a class='mr'></a> und wie sein Leib hingelegt wurde;<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>und sie kehrten zurück, um Gewürze und wohlriechende Öle<a class='mr'></a> zu bereiten. Doch ruhten sie natürlich am Sabbat<a class='mr'></a> dem Gebot gemäß.</p></div></div></text>
<text chap="24"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p215' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_1' class='dc dx'><a>24 </a></span>Am ersten Tag der Woche jedoch gingen sie sehr früh zur Gruft, wobei sie die Gewürze trugen, die sie bereitet hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_2' class='dv'>2&#160;</span>Sie fanden aber den Stein von der Gedächtnisgruft weggewälzt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>und als sie hineingingen, fanden sie den Leib des Herrn Jesus<a class='fn'></a> nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Als sie darüber in Verlegenheit waren, siehe, da standen zwei Männer in blitzender Kleidung bei ihnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_5' class='dv'>5&#160;</span>Da die [Frauen] in Furcht gerieten und das Angesicht zu Boden geneigt hielten, sagten die [Männer] zu ihnen: „Warum sucht ihr den Lebenden bei den Toten? <span id='dcv_24_6' class='dv'>6&#160;</span>[[Er ist nicht hier, sondern ist auferweckt worden.]]<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Denkt daran, wie er zu euch redete, als er noch in Galilạ̈a war,<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_7' class='dv'>7&#160;</span>indem er sagte, daß der Menschensohn in die Hände sündiger Menschen überliefert und an den Pfahl<a class='fn'></a> gebracht werden müsse und doch am dritten Tag auferstehen werde.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_8' class='dv'>8&#160;</span>Da erinnerten sie sich an seine Reden,<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_9' class='dv'>9&#160;</span>und sie kehrten von der Gedächtnisgruft<a class='fn'></a> zurück und berichteten alle diese Dinge den Elf und allen übrigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_10' class='dv'>10&#160;</span>Es waren Magdalẹne Maria und Johạnna<a class='mr'></a> und Maria, die [Mutter] des Jakobus. Auch die übrigen der Frauen<a class='mr'></a> mit ihnen sagten den Aposteln diese Dinge. <span id='dcv_24_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Doch erschienen ihnen diese Reden wie Unsinn, und sie wollten den [Frauen] nicht glauben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p216' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_12' class='dv'>12&#160;</span>[[Petrus aber stand auf und lief zur Gedächtnisgruft, und als er sich nach vorn bückte, sah er nur die Binden. Da ging er weg und wunderte sich über das, was geschehen war.]]<a class='fn'></a></p></div><div id='p217' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Doch siehe, an demselben Tag waren zwei von ihnen nach einem Dorf namens Ẹmma·us unterwegs, das etwa elf Kilometer<a class='fn'></a> von Jerusalem entfernt lag, <span id='dcv_24_14' class='dv'>14&#160;</span>und sie unterhielten sich miteinander über alle diese Dinge,<a class='mr'></a> die sich zugetragen hatten.</p></div><div id='p218' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Als sie sich nun unterhielten und besprachen, trat Jesus selbst herzu<a class='mr'></a> und begann mit ihnen zu gehen; <span id='dcv_24_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>aber ihre Augen wurden davon abgehalten, ihn zu erkennen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_17' class='dv'>17&#160;</span>Er sprach zu ihnen: „Was sind das für Reden, die ihr auf der Wanderung miteinander wechselt?“ Und traurigen Angesichts blieben sie stehen. <span id='dcv_24_18' class='dv'>18&#160;</span>Als Antwort sagte der eine namens Klẹopas zu ihm: „Wohnst du als Fremdling für dich allein in Jerusalem und weißt deshalb nicht, welche Dinge in diesen Tagen dort geschehen sind?“ <span id='dcv_24_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und er sprach zu ihnen: „Was für Dinge?“ Sie sagten zu ihm: „Die Dinge in bezug auf Jesus, den Nazarẹner,<a class='mr'></a> der ein Prophet wurde,<a class='mr'></a> machtvoll in Werk und Wort vor Gott und dem ganzen Volk; <span id='dcv_24_20' class='dv'>20&#160;</span>und wie ihn unsere Oberpriester und Vorsteher zum Todesurteil überlieferten und ihn an den Pfahl brachten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Wir aber hofften, daß dieser der sei, der dazu bestimmt ist, Israel zu befreien;<a class='mr'></a> ja, und bei alldem ist dies der dritte Tag, seitdem diese Dinge geschehen sind. <span id='dcv_24_22' class='dv'>22&#160;</span>Überdies haben uns auch einige Frauen<a class='mr'></a> aus unserer Mitte in Erstaunen versetzt, weil sie in der Frühe bei der Gedächtnisgruft gewesen waren, <span id='dcv_24_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>aber seinen Leib nicht fanden, und sie kamen und sagten, sie hätten auch einen übernatürlichen Anblick von Engeln gehabt, die sagten, er lebe. <span id='dcv_24_24' class='dv'>24&#160;</span>Ferner gingen einige von denen, die bei uns sind, zur Gedächtnisgruft hin;<a class='mr'></a> und sie fanden es so, wie die Frauen gesagt hatten; doch sahen sie ihn nicht.“</p></div><div id='p219' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_25' class='dv'>25&#160;</span>Da sprach er zu ihnen: „O ihr Unverständigen und die ihr langsamen Herzens seid, an alle Dinge zu glauben, die die Propheten geredet haben!<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_26' class='dv'>26&#160;</span>Mußte nicht der Christus diese Dinge leiden<a class='mr'></a> und in seine Herrlichkeit eingehen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und ausgehend von Moses<a class='mr'></a> und allen P<span class='alt'>ROPHETEN</span>,<a class='mr'></a> legte er ihnen in allen Schriften die Dinge aus, die ihn betrafen.</p></div><div id='p220' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_28' class='dv'>28&#160;</span>Schließlich kamen sie in die Nähe des Dorfes, wohin sie unterwegs waren, und er tat so, als gehe er weiter. <span id='dcv_24_29' class='dv'>29&#160;</span>Sie aber nötigten ihn und sagten: „Bleib bei uns, denn es geht gegen Abend hin, und der Tag hat sich schon geneigt.“ Darauf ging er hinein, um bei ihnen zu bleiben. <span id='dcv_24_30' class='dv'>30&#160;</span>Und als er mit ihnen beim Mahl lag, nahm er das Brot, segnete es, brach es und begann es ihnen zu reichen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_31' class='dv'>31&#160;</span>Dabei wurden ihnen die Augen völlig geöffnet, und sie erkannten ihn; und er verschwand vor ihnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_32' class='dv'>32&#160;</span>Und sie sagten zueinander: „Brannte nicht unser Herz,<a class='fn'></a> als er auf dem Weg zu uns redete, als er uns die Schriften völlig erschloß?“ <span id='dcv_24_33' class='dv'>33&#160;</span>Und in derselben Stunde standen sie auf und kehrten nach Jerusalem zurück, und sie fanden die Elf und die bei ihnen waren, versammelt, <span id='dcv_24_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>welche sagten: „Der Herr<a class='fn'></a> ist wirklich auferweckt worden, und er ist Sịmon erschienen!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_35' class='dv'>35&#160;</span>Nun erzählten sie selbst, was auf dem Weg [geschehen war] und wie er von ihnen am Brotbrechen erkannt wurde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p221' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_36' class='dv'>36&#160;</span>Während sie von diesen Dingen redeten, stand er selbst in ihrer Mitte [[und sprach zu ihnen: „Friede sei mit euch!“]]<a class='fn'></a> <span id='dcv_24_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Doch weil sie erschraken und Furcht sie ergriffen hatte,<a class='mr'></a> meinten sie, sie sähen einen Geist. <span id='dcv_24_38' class='dv'>38&#160;</span>Da sprach er zu ihnen: „Warum seid ihr beunruhigt, und warum steigen Zweifel in eurem Herzen auf? <span id='dcv_24_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Seht meine Hände und meine Füße, daß ich selbst es bin; betastet<a class='mr'></a> mich und seht, denn ein Geist hat nicht Fleisch und Bein,<a class='mr'></a> wie ihr seht, daß ich habe.“ <span id='dcv_24_40' class='dv'>40&#160;</span>[[Und als er das sagte, zeigte er ihnen seine Hände und seine Füße.]]<a class='fn'></a> <span id='dcv_24_41' class='dv'>41&#160;</span>Als sie aber vor lauter Freude immer noch nicht glaubten<a class='mr'></a> und sich wunderten, sagte er zu ihnen: „Habt ihr etwas zu essen da?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_42' class='dv'>42&#160;</span>Und sie reichten ihm ein Stück gebratenen Fisch;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_24_43' class='dv'>43&#160;</span>und er nahm es und aß es<a class='mr'></a> vor ihren Augen.</p></div><div id='p222' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Er sagte nun zu ihnen: „Dies sind meine Worte, die ich zu euch redete, als ich noch bei euch war,<a class='mr'></a> daß sich alles, was im Gesetz Mose und in den P<span class='alt'>ROPHETEN</span><a class='mr'></a> und Psalmen<a class='mr'></a> über mich geschrieben steht, erfüllen muß.“ <span id='dcv_24_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Dann öffnete er ihnen den Sinn völlig, damit sie die Schriften begriffen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_46' class='dv'>46&#160;</span>und er sprach zu ihnen: „So steht es geschrieben, daß der Christus leiden und am dritten Tag von den Toten auferstehen werde,<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_47' class='dv'>47&#160;</span>und aufgrund seines Namens würde in allen Nationen Reue zur Vergebung der Sünden<a class='mr'></a> gepredigt werden<a class='mr'></a> — angefangen von Jerusalem,<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_48' class='dv'>48&#160;</span>sollt ihr Zeugen<a class='mr'></a> von diesen Dingen sein. <span id='dcv_24_49' class='dv'>49&#160;</span>Und seht, ich sende das auf euch herab, was von meinem Vater verheißen worden ist. Ihr aber, bleibt in der Stadt, bis ihr mit Kraft aus der Höhe bekleidet werdet.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p223' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Er führte sie aber bis nach Bethạnien hinaus, und er erhob seine Hände und segnete sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Während er sie segnete, schied er von ihnen und wurde zum Himmel emporgetragen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_24_52' class='dv'>52&#160;</span>Und sie huldigten ihm und<a class='fn'></a> kehrten mit großer Freude nach Jerusalem zurück.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_53' class='dv'>53&#160;</span>Und sie waren beständig im Tempel und segneten Gott.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
