<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Das Wort Jehovas<a class='fn'></a>, das an Micha<a class='mr'></a> von Morẹscheth<a class='fn'></a> in den Tagen des Jọtham<a class='mr'></a>, Ạhas<a class='mr'></a>, Hiskịa<a class='mr'></a>, [der] Könige von Juda,<a class='mr'></a> erging, das er über Samạria<a class='mr'></a> und Jerusalem<a class='mr'></a> als Vision schaute:</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>„Hört, o ihr Völker, ihr alle; zolle Aufmerksamkeit, o Erde und was dich erfüllt,<a class='mr'></a> und der Souveräne Herr Jehova möge gegen euch als Zeuge dienen,<a class='mr'></a> Jehova<a class='fn'></a> aus seinem heiligen Tempel.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Denn siehe, Jehova<a class='fn'></a> geht aus von seiner Stätte,<a class='mr'></a> und er wird gewiß herabkommen und auf die Höhen der Erde treten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und die Berge sollen unter ihm zerschmelzen,<a class='mr'></a> und die Tiefebenen, sie werden sich spalten wie das Wachs vor dem Feuer,<a class='mr'></a> wie Gewässer, die einen Abhang hinabgegossen werden.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Wegen der Auflehnung Jakobs ist dies alles, ja wegen der Sünden des Hauses Israel.<a class='mr'></a> Was ist die Auflehnung Jakobs? Ist es nicht Samạria?<a class='mr'></a> Und was sind die Höhen<a class='fn'></a> Judas?<a class='mr'></a> Sind sie nicht Jerusalem? <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und gewiß werde ich Samạria zu einem Trümmerhaufen des Feldes machen,<a class='mr'></a> zu Pflanzstätten eines Weingartens; und ich will ihre Steine ins Tal hinabschütten, und ihre Grundmauern werde ich bloßlegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>Und ihre gehauenen Bilder werden alle zerschlagen werden,<a class='mr'></a> und alle Gaben, die ihr als ihr Lohn [gegeben wurden], werden im Feuer verbrannt werden;<a class='mr'></a> und all ihre Götzen werde ich zu einer wüsten Einöde machen. Denn von den als Prostituiertenlohn gegebenen Dingen brachte sie [sie] zusammen, und zu dem als Prostituiertenlohn Gegebenen werden sie zurückkehren.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Deswegen will ich klagen und heulen;<a class='mr'></a> ich will barfuß und nackt wandeln.<a class='mr'></a> Ich werde ein Klagen erheben wie die Schakale und ein Trauern wie Straußenhennen<a class='fn'></a>. <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Denn der über sie [gekommene] Schlag<a class='fn'></a> ist unheilbar;<a class='mr'></a> denn er ist bis nach Juda gekommen,<a class='mr'></a> [die] Plage bis an das Tor meines Volkes, bis nach Jerusalem.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>„In Gath teilt [es] nicht mit; weint auch wirklich nicht.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'>Im Hause Ạphra wälze dich im Staub.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Zieh hinüber, o Bewohnerin von Schạphir, in schändlicher Nacktheit.<a class='mr'></a> Die Bewohnerin von Z<u>aa</u>nan ist nicht fortgegangen. Die Klage Beth-Ẹzels wird seinen Standort von euch nehmen. <span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Denn die Bewohnerin von Mạroth hat auf Gutes gewartet,<a class='mr'></a> doch Übles ist von Jehova zum Tor Jerusalems herabgekommen.<a class='mr'></a>&#160;&#160;<span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Schirre den Wagen an das Pferdegespann, o Bewohnerin von Lạchisch<a class='mr'></a>. Der Anfang der Sünde war sie für die Tochter Zion,<a class='mr'></a> denn in dir<a class='fn'></a> sind die Auflehnungen Israels gefunden worden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Darum wirst du Morẹscheth-Gạth Abschiedsgeschenke geben.<a class='mr'></a> Die Häuser von Ạchsib<a class='mr'></a> waren wie etwas Trügerisches für die Könige von Israel. <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Den Enteigner<a class='fn'></a> werde ich dir noch bringen,<a class='mr'></a> o Bewohnerin von Marẹscha<a class='mr'></a>. Bis nach Adụllam<a class='mr'></a> wird die Herrlichkeit Israels kommen. <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Verursache Kahlheit, und schere [dein Haar] ab wegen deiner Söhne der Wonne.<a class='mr'></a> Mache breit deine Kahlheit wie [die des] Adlers, denn sie sind von dir weg ins Exil gegangen.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>„Wehe denen, die Schaden zu stiften planen, und denen, die Schlechtes treiben auf ihren Betten!<a class='mr'></a> Beim Morgenlicht gehen sie daran, es zu tun,<a class='mr'></a> weil es in der Macht ihrer Hand steht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und sie haben Felder begehrt und haben sich [ihrer] bemächtigt,<a class='mr'></a> auch Häuser und haben [sie] genommen; und sie haben einen kräftigen Mann<a class='fn'></a> und seine Hausgemeinschaft übervorteilt,<a class='mr'></a> einen Mann<a class='fn'></a> und seinen Erbbesitz.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Dies ist darum, was Jehova gesagt hat: ‚Siehe, ich erdenke gegen diese Familie<a class='mr'></a> ein Unglück,<a class='mr'></a> dem ihr euren Hals nicht entziehen werdet,<a class='mr'></a> so daß ihr nicht hochmütig wandeln werdet;<a class='mr'></a> denn es ist eine Zeit des Unglücks.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>An jenem Tag wird man über euch einen Spruch anheben<a class='mr'></a> und wird gewiß in einer Wehklage klagen, ja einer Wehklage.<a class='mr'></a> Man wird sprechen müssen: „Wir sind ganz bestimmt verheert worden!<a class='mr'></a> Selbst den Anteil meines Volkes ändert er.<a class='mr'></a> Wie er [ihn] mir entzieht! Dem Untreuen teilt er unsere eigenen Felder zu.“ <span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>Darum wirst du schließlich niemand haben, der nach dem Los<a class='mr'></a> die Schnur auswirft in der Versammlung<a class='fn'></a> Jehovas. <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Laßt keine [Worte] fallen.<a class='mr'></a> Sie lassen [Worte] fallen. Sie werden keine [Worte] über diese [Dinge] fallenlassen. Demütigungen werden nicht weichen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Wird gesagt, o Haus Jakob<a class='mr'></a>: „Ist der Geist Jehovas<a class='fn'></a> unzufrieden geworden, oder sind das seine Handlungen?“?<a class='mr'></a> Tun nicht meine eigenen Worte Gutes<a class='mr'></a> im Fall dessen, der rechtschaffen wandelt?<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>Und gestern ging mein eigenes Volk daran, sich als ein ausgesprochener Feind zu erheben.<a class='mr'></a> Von der Vorderseite eines Kleides streift ihr den majestätischen Schmuck ab von den zuversichtlich Vorübergehenden, [gleich] denen, die vom Krieg zurückkehren. <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Die Frauen meines Volkes vertreibt ihr aus dem Haus, an dem eine Frau<a class='fn'></a> [ihre] Wonne hat. Von ihren Kindern nehmt ihr meine Pracht<a class='mr'></a> ab auf unabsehbare Zeit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Macht euch auf und geht,<a class='mr'></a> denn dies ist kein Ruheort.<a class='mr'></a> Wegen der Tatsache, daß sie unrein geworden ist,<a class='mr'></a> gibt es ein Zugrunderichten; und [die] zugrunderichtende Arbeit ist schmerzlich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Wenn ein Mann<a class='fn'></a>, der mit Wind<a class='fn'></a> und Falschheit umgeht, die Lüge mitgeteilt hat:<a class='mr'></a> „Ich werde dir [Worte] fallenlassen über Wein und über berauschendes Getränk“, so wird er gewiß der werden, der für dieses Volk [Worte] fallenläßt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ich werde Jakob ganz bestimmt sammeln, euch alle;<a class='mr'></a> ich werde ganz gewiß die Übriggebliebenen<a class='fn'></a> Israels zusammenbringen.<a class='mr'></a> Zur Einheit werde ich sie bringen wie eine Kleinviehherde in die Hürde<a class='fn'></a>, wie eine Herde inmitten ihrer Weide;<a class='mr'></a> sie werden lärmen vor Menschen.‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Derjenige, der einen Durchbruch schafft, wird gewiß vor ihnen heraufkommen:<a class='mr'></a> Sie werden tatsächlich durchbrechen. Und sie werden durch ein Tor ziehen, und sie werden durch dasselbe hinausgehen.<a class='mr'></a> Und ihr König wird vor ihnen hindurchziehen mit Jehova an ihrer Spitze.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Und ich sprach dann: „Hört bitte, ihr Häupter Jakobs und ihr Befehlshaber des Hauses Israel.<a class='mr'></a> Ist es nicht eure Sache, das Recht zu kennen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Die ihr das Gute haßt<a class='mr'></a> und das Böse liebt,<a class='mr'></a> die ihr den Leuten ihre Haut abreißt und ihren Organismus von ihren Knochen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>ihr, die ihr auch den Organismus meines Volkes gegessen habt<a class='mr'></a> und ihnen direkt die Haut abgestreift und sogar ihre Knochen zerschlagen und [sie] in Stücke zermalmt habt wie das, was in einem Topf mit weiter Öffnung ist, und wie Fleisch mitten in einem Kochtopf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Zu jener Zeit werden sie zu Jehova um Hilfe rufen, aber er wird ihnen nicht antworten.<a class='mr'></a> Und er wird in jener Zeit sein Angesicht vor ihnen verbergen,<a class='mr'></a> je nachdem wie sie Schlechtes in ihren Handlungen begangen haben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Dies ist, was Jehova gegen die Propheten gesagt hat, die mein Volk umherirren lassen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> die mit ihren Zähnen beißen<a class='mr'></a> und die tatsächlich ausrufen: ‚Frieden!‘,<a class='mr'></a> die, wenn ihnen jemand nicht [etwas] in den Mund gibt, dann tatsächlich Krieg gegen ihn heiligen:<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>‚Darum wird es Nacht bei euch sein,<a class='mr'></a> so daß es keine Vision geben wird;<a class='mr'></a> und Finsternis werdet ihr haben, um nicht Wahrsagerei zu treiben. Und die Sonne wird über den Propheten gewiß untergehen, und der Tag soll finster werden über ihnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und die Visionenseher<a class='mr'></a> werden sich schämen müssen,<a class='mr'></a> und die Wahrsager<a class='mr'></a> werden bestimmt enttäuscht werden. Und sie werden den Schnurrbart bedecken müssen,<a class='mr'></a> sie alle, denn keine Antwort von Gott<a class='fn'></a> ist da.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und andererseits bin ich selbst mit Kraft erfüllt worden, mit dem Geist Jehovas und des Rechts und der Macht,<a class='mr'></a> um Jakob seine Auflehnung mitzuteilen und Israel seine Sünde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Hört dies bitte, ihr Häupter des Hauses Jakob und ihr Befehlshaber des Hauses Israel,<a class='mr'></a> die, welche das Recht verabscheuen, und die, welche sogar alles Gerade krümmen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>die Zion mit Taten des Blutvergießens bauen und Jerusalem mit Ungerechtigkeit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Ihre eigenen Häupter richten lediglich um eine Bestechung,<a class='mr'></a> und ihre Priester, sie unterweisen bloß um einen Kaufpreis,<a class='mr'></a> und ihre eigenen Propheten treiben Wahrsagerei nur um Geld;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> doch auf Jehova stützen sie sich ständig, indem [sie] sprechen: „Ist nicht Jehova in unserer Mitte?<a class='mr'></a> Es wird kein Unglück über uns kommen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Darum wird euretwegen Zion als bloßes Feld umgepflügt werden, und Jerusalem, es wird zu nichts als Trümmerhaufen werden,<a class='mr'></a> und der Berg des Hauses wird zu Waldeshöhen werden.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Und es soll geschehen im Schlußteil der Tage,<a class='mr'></a> [daß] der Berg<a class='mr'></a> des Hauses<a class='mr'></a> Jehovas fest gegründet werden wird über dem Gipfel der Berge, und er wird gewiß erhaben sein über die Hügel;<a class='mr'></a> und zu ihm sollen Völker strömen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und viele Nationen werden bestimmt hingehen und sagen: „Kommt<a class='mr'></a>, und laßt uns zum Berg Jehovas hinaufziehen und zum Haus des Gottes Jakobs;<a class='mr'></a> und er wird uns über seine Wege unterweisen,<a class='mr'></a> und wir wollen auf seinen Pfaden wandeln.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Denn von Zion wird [das] Gesetz ausgehen und das Wort Jehovas von Jerusalem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und er wird gewiß Recht sprechen unter vielen Völkern<a class='mr'></a> und die Dinge richtigstellen<a class='mr'></a> hinsichtlich mächtiger Nationen in der Ferne.<a class='mr'></a> Und sie werden ihre Schwerter zu Pflugscharen schmieden müssen und ihre Speere zu Winzermessern.<a class='mr'></a> Nicht werden sie [das] Schwert erheben, Nation gegen Nation, auch werden sie den Krieg nicht mehr lernen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und sie werden tatsächlich sitzen<a class='fn'></a>, jeder<a class='fn'></a> unter seinem Weinstock und unter seinem Feigenbaum,<a class='mr'></a> und da wird niemand sein, der [sie] aufschreckt;<a class='mr'></a> denn der Mund Jehovas<a class='fn'></a> der Heerscharen<a class='fn'></a> selbst hat [es] geredet.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Denn alle Völker ihrerseits werden wandeln, jedes im Namen seines Gottes;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wir aber unsererseits werden im Namen Jehovas<a class='fn'></a>, unseres Gottes<a class='fn'></a>, wandeln<a class='mr'></a> auf unabsehbare Zeit, ja immerdar.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>„An jenem Tag“, ist der Ausspruch Jehovas, „will ich sammeln, was hinkte;<a class='mr'></a> und was versprengt war, will ich zusammenbringen,<a class='mr'></a> ja was ich übel behandelt habe. <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und ich werde, was hinkte, gewiß zu einem Überrest<a class='mr'></a> machen und, was weit entfernt war, zu einer mächtigen Nation;<a class='mr'></a> und Jehova<a class='fn'></a> wird tatsächlich als König über sie regieren auf dem Berg Zion, von nun an und bis auf unabsehbare Zeit.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und was dich<a class='fn'></a> betrifft, o Turm der Herde<a class='fn'></a>, du Wall<a class='fn'></a> der Tochter Zion,<a class='mr'></a> zu dir hin wird sie kommen, ja, die erste<a class='fn'></a> Herrschaft wird bestimmt kommen,<a class='mr'></a> das Königreich, das der Tochter Jerusalem gehört.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>Warum nun schreist du<a class='fn'></a> ständig so laut?<a class='mr'></a> Ist kein König in dir, oder ist dein eigener Ratgeber umgekommen, so daß Wehen wie die einer Gebärenden dich ergriffen haben?<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Winde dich in Schmerzen, und brich hervor, o Tochter Zion, wie eine Gebärende,<a class='mr'></a> denn nun wirst du aus einer Stadt hinausziehen, und du wirst auf dem Feld weilen müssen.<a class='mr'></a> Und du wirst bis nach Babylon<a class='fn'></a> kommen müssen.<a class='mr'></a> Dort wirst du befreit werden.<a class='mr'></a> Dort wird Jehova dich zurückkaufen aus der Faust deiner Feinde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>Und nun werden gewiß viele Nationen gegen dich versammelt werden, die, die sprechen: ‚Sie werde entweiht, und mögen unsere Augen auf Zion schauen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Was aber sie betrifft, sie sind nicht zur Erkenntnis der Gedanken Jehovas gelangt, und sie sind nicht zum Verständnis seines Beschlusses gelangt;<a class='mr'></a> denn er wird sie gewiß zusammenbringen wie eine Reihe frisch geschnittenen Getreides zur Dreschtenne.<a class='mr'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Mache dich auf und drisch, o Tochter Zion;<a class='mr'></a> denn dein Horn werde ich in Eisen umwandeln, und deine Hufe werde ich in Kupfer umwandeln, und du wirst bestimmt viele Völker zu Staub zermahlen;<a class='mr'></a> und durch einen Bann wirst du ihren ungerechten Gewinn Jehova tatsächlich übergeben<a class='mr'></a> und ihr Vermögen dem [wahren] Herrn<a class='fn'></a> der ganzen Erde.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>„Zu dieser Zeit machst du Einschnitte an dir,<a class='mr'></a> o Tochter einer Invasion; einen Belagerungswall hat er gegen uns errichtet.<a class='mr'></a> Mit dem Stock werden sie den Richter Israels auf die Wange schlagen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und du, o Bẹthlehem<a class='fn'></a>-Ẹphratha<a class='mr'></a>, das zu klein ist, um schließlich unter den Tausenden Judas zu sein,<a class='mr'></a> aus dir<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wird mir der hervorgehen, der Herrscher in Israel werden soll,<a class='mr'></a> dessen Ursprung<a class='fn'></a> aus frühen Zeiten ist, aus den Tagen unabsehbarer Zeit.<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Darum wird er sie dahingeben<a class='mr'></a> bis zu der Zeit, da die Gebärende tatsächlich gebiert.<a class='mr'></a> Und die übrigen seiner Brüder werden zu den Söhnen Israels zurückkehren.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und er wird gewiß dastehen und in der Stärke Jehovas<a class='fn'></a>, in der Hoheit des Namens Jehovas<a class='fn'></a>, seines Gottes,<a class='mr'></a> als Hirte wirken.<a class='mr'></a> Und sie werden bestimmt wohnen bleiben,<a class='mr'></a> denn nun wird er groß sein bis an die Enden<a class='fn'></a> der Erde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und dieser soll Frieden werden.<a class='mr'></a> Was den Assyrer betrifft, wenn er in unser Land kommt und wenn er unsere Wohntürme<a class='fn'></a> betritt,<a class='mr'></a> so werden wir sieben Hirten gegen ihn erwecken müssen, ja acht Anführer der Menschen<a class='fn'></a>. <span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und sie werden das Land Assyrien tatsächlich mit dem Schwert hüten<a class='mr'></a> und das Land Nịmrods<a class='mr'></a> in seinen Eingängen. Und er wird gewiß Befreiung von dem Assyrer herbeiführen,<a class='mr'></a> wenn er in unser Land kommt und wenn er auf unser Gebiet tritt.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und die Übriggebliebenen<a class='fn'></a> Jakobs<a class='mr'></a> sollen inmitten vieler Völker wie Tau von Jehova werden,<a class='mr'></a> wie ausgiebige Regenschauer auf Pflanzenwuchs,<a class='mr'></a> der nicht auf den Menschen<a class='fn'></a> hofft noch auf die Söhne des Erdenmenschen<a class='fn'></a> wartet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und die Übriggebliebenen Jakobs sollen unter den Nationen, inmitten vieler Völker, wie ein Löwe unter den Tieren eines Waldes werden, wie ein mähniger junger Löwe unter Schafherden, der, wenn er tatsächlich hindurchgeht, gewiß sowohl niedertritt als auch zerreißt;<a class='mr'></a> und da ist kein Befreier. <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Deine<a class='fn'></a> Hand wird hoch über deinen Widersachern sein,<a class='mr'></a> und alle deine Feinde werden weggetilgt werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>„Und es soll geschehen an jenem Tag“, ist der Ausspruch Jehovas, „daß ich deine Pferde aus deiner Mitte wegtilgen und deine Wagen vernichten will.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Und ich will die Städte deines Landes wegtilgen und all deine befestigten Plätze niederreißen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Und ich will die Zaubereien aus deiner Hand wegtilgen, und Magietreibende wirst du keine mehr haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_13' class='dv'>13&#160;</span>Und ich will deine gehauenen Bilder und deine Säulen aus deiner Mitte wegtilgen, und du wirst dich nicht mehr vor dem Werk deiner Hände niederbeugen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Und ich will deine heiligen Pfähle<a class='fn'></a> aus deiner Mitte ausreißen<a class='mr'></a> und deine Städte vertilgen. <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Und in Zorn und in Grimm will ich Rache üben an den Nationen, die nicht gehorcht haben.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Hört bitte, was Jehova spricht.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Mache dich auf, führe einen Rechtsfall mit den Bergen, und laß die Hügel deine Stimme hören.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>Hört, o ihr Berge, den Rechtsfall Jehovas, auch ihr Dauerhaften, ihr Grundfesten der Erde;<a class='mr'></a> denn Jehova hat einen Rechtsfall mit seinem Volk, und es ist mit Israel, daß er rechten wird:<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>„O mein Volk,<a class='mr'></a> was habe ich dir getan? Und auf welche Weise habe ich dich ermüdet?<a class='mr'></a> Zeuge gegen mich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Denn ich führte dich aus dem Land Ägypten herauf,<a class='mr'></a> und aus dem Sklavenhaus erlöste ich dich;<a class='mr'></a> und ich sandte dann Moses, Aaron und Mịrjam vor dir her.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>O mein Volk, gedenke<a class='mr'></a> bitte dessen, was Bạlak, der König von Mọab, anriet<a class='mr'></a> und was Bịleam, der Sohn Bẹors, ihm antwortete.<a class='mr'></a> Von Schịttim<a class='fn'></a><a class='mr'></a> an war es, ja bis nach Gịlgal<a class='mr'></a>, auf daß die gerechten Taten Jehovas bekannt würden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_6' class='dv'>6&#160;</span>Womit soll ich vor Jehova treten?<a class='mr'></a> [Womit] soll ich mich beugen vor Gott in der Höhe?<a class='mr'></a> Soll ich mit Ganzbrandopfern vor ihn treten,<a class='mr'></a> mit einjährigen Kälbern? <span id='dcv_6_7' class='dv'>7&#160;</span>Wird Jehova an Tausenden von Widdern Gefallen haben, an Zehntausenden von Ölbächen?<a class='mr'></a> Soll ich meinen erstgeborenen Sohn für meine Auflehnung geben, die Frucht meines Leibes für die Sünde meiner Seele?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Er hat dir mitgeteilt, o Erdenmensch<a class='fn'></a>, was gut ist.<a class='mr'></a> Und was fordert Jehova von dir zurück, als Recht zu üben<a class='mr'></a> und Güte<a class='fn'></a> zu lieben<a class='mr'></a> und bescheiden<a class='mr'></a> zu wandeln mit deinem Gott?<a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Die Stimme Jehovas ruft der Stadt selbst zu,<a class='mr'></a> und [wer von] praktischer Weisheit [ist,] wird deinen Namen fürchten.<a class='mr'></a> Hört [die] Rute und wer es war, der sie<a class='fn'></a> bestimmt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Sind [im] Haus eines Bösen noch die Schätze der Bosheit vorhanden<a class='mr'></a> und das knappe Ẹpha-Maß, das öffentlich verurteilte? <span id='dcv_6_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Kann ich [sittlich] rein sein bei falscher Waage und bei einem Beutel mit trügerischen Gewichtssteinen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Denn ihre Reichen, sie sind voll Gewalttat geworden, und ihre Bewohner, sie haben Falschheit geredet,<a class='mr'></a> und ihre Zunge ist trügerisch in ihrem Mund.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>„Und auch ich meinerseits werde [dich] bestimmt krank machen, indem ich dich schlage;<a class='mr'></a> Verwüstung wird [dein Teil] sein deiner Sünden wegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_14' class='dv'>14&#160;</span>Du deinerseits wirst essen und nicht satt werden, und deine Leere wird in deinem Innern sein.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Und du wirst [Sachen] fortschaffen, aber du wirst [sie] nicht sicher wegtragen; und was immer du sicher wegtragen würdest, werde ich dem Schwert hingeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Du deinerseits wirst Samen säen, aber du wirst nicht ernten. Du deinerseits wirst Oliven treten, aber du wirst dich nicht mit Öl einfetten; auch süßen Wein, aber du wirst nicht Wein trinken.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Und die Satzungen Ọmris<a class='mr'></a> und das ganze Werk des Hauses Ạhabs beobachtet man,<a class='mr'></a> und ihr wandelt in ihren Ratschlägen,<a class='mr'></a> auf daß ich dich zu einem Gegenstand des Entsetzens mache und ihre Bewohner zu etwas, was man auspfeift;<a class='mr'></a> und die Schmach der Völker<a class='fn'></a> werdet ihr tragen.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>Wehe mir,<a class='mr'></a> denn ich bin wie das Einsammeln der Sommerfrüchte geworden, wie die Nachlese einer Traubenernte!<a class='mr'></a> Es gibt keine Weintraube zu essen, keine Frühfeige, nach der meine Seele begehren würde!<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>Der Loyalgesinnte<a class='fn'></a> ist von der Erde<a class='fn'></a> verschwunden, und unter den Menschen<a class='fn'></a> gibt es keinen Rechtschaffenen.<a class='mr'></a> Sie alle, sie lauern auf Blutvergießen.<a class='mr'></a> Sie jagen ein jeder seinen eigenen Bruder mit einem Schleppnetz.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>[Ihre] Hände sind auf das [gerichtet], was böse ist, um [es] gut auszuführen;<a class='mr'></a> der Fürst fordert [etwas], und wer richtet, [tut es] gegen Belohnung,<a class='mr'></a> und der Große redet die Gier seiner Seele heraus, seiner ureigenen;<a class='mr'></a> und sie flechten es ineinander. <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Ihr Bester ist wie ein Dorngewächs, [ihr] Rechtschaffenster ist schlimmer als eine Dornhecke.<a class='mr'></a> Der Tag deiner Wächter, [an dem] dir Aufmerksamkeit geschenkt wird, soll kommen.<a class='mr'></a> Nun werden sie in Bestürzung geraten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_5' class='dv'>5&#160;</span>Setzt euren Glauben nicht auf einen Gefährten. Setzt euer Vertrauen nicht auf einen vertrauten Freund.<a class='mr'></a> Vor derjenigen, die an deinem Busen liegt, behüte die Pforten deines Mundes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Denn ein Sohn verachtet den Vater; eine Tochter erhebt sich gegen ihre Mutter,<a class='mr'></a> eine Schwiegertochter gegen ihre Schwiegermutter;<a class='mr'></a> eines Mannes Feinde sind seine Hausgenossen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Was aber mich betrifft, nach Jehova werde ich ständig Ausschau halten.<a class='mr'></a> Ich will eine wartende Haltung gegenüber dem Gott meiner Rettung bekunden.<a class='mr'></a> Mein Gott wird mich hören.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Freue dich nicht über mich, o du, meine Feindin.<a class='mr'></a> Wenn ich auch gefallen bin, so werde ich gewiß aufstehen;<a class='mr'></a> wenn ich auch in der Finsternis wohne,<a class='mr'></a> so wird Jehova mir Licht sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Jehovas Grimm werde ich tragen — denn ich habe gegen ihn gesündigt —,<a class='mr'></a> bis er meinen Rechtsfall führt und tatsächlich das Recht für mich vollzieht.<a class='mr'></a> Er wird mich herausführen ans Licht; ich werde seine Gerechtigkeit anschauen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Und meine Feindin wird [es] sehen, und Schande wird sie bedecken,<a class='mr'></a> die zu mir sprach: „Wo ist er, Jehova, dein Gott?“<a class='mr'></a> Meine eigenen Augen werden auf sie niederschauen.<a class='mr'></a> Nun wird sie eine Stätte der Zertretung werden wie der Schlamm der Straßen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>An dem Tag, an dem deine<a class='fn'></a> Steinmauern gebaut werden, an jenem Tag wird [die] Verordnung<a class='fn'></a> fern sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>An jenem Tag werden sie<a class='fn'></a> sogar von Assyrien und den Städten Ägyptens<a class='fn'></a> bis zu dir hin kommen und von Ägypten sogar bis zum S<span class='alt'>TROM</span><a class='mr'></a> hin und von Meer zu Meer und [von] Berg zu Berg.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>Und das Land soll zu einer wüsten Einöde werden wegen seiner Bewohner, wegen der Frucht ihrer Handlungen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Hüte dein<a class='fn'></a> Volk mit deinem Stab,<a class='mr'></a> die Kleinviehherde deines Erbes, diejenige, die für sich im Wald weilte — inmitten eines Obstgartens.<a class='mr'></a> Laß sie weiden in Bạschan und Gịlead<a class='mr'></a> wie in den Tagen vor langer Zeit.<a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>„Wie in den Tagen deines Auszugs aus dem Land Ägypten werde ich ihm wunderbare Dinge zeigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Nationen werden [es] sehen und beschämt werden wegen all ihrer Macht.<a class='mr'></a> Sie werden [ihre] Hand auf [den] Mund legen;<a class='mr'></a> ihre Ohren, sie werden taub werden. <span id='dcv_7_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Sie werden Staub lecken wie die Schlangen;<a class='mr'></a> wie Reptilien der Erde werden sie bebend aus ihren Bollwerken hervorkommen.<a class='mr'></a> Zu Jehova, unserem Gott<a class='fn'></a>, werden sie zitternd kommen, und sie werden sich vor dir fürchten.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Wer ist ein Gott<a class='fn'></a> wie du,<a class='mr'></a> einer, der Vergehung verzeiht und an der Übertretung des Überrestes seines Erbteils<a class='mr'></a> vorübergeht?<a class='mr'></a> Er wird gewiß nicht für immer an seinem Zorn festhalten, denn er hat Gefallen an liebender Güte.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Er wird uns wieder Barmherzigkeit erweisen;<a class='mr'></a> er wird unsere Vergehungen unterwerfen.<a class='mr'></a> Und du wirst alle ihre<a class='fn'></a> Sünden in die Tiefen des Meeres werfen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Du wirst [die] Jakob [gewährte] Wahrhaftigkeit, [die] Abraham [gewährte] liebende Güte gewähren, die du unseren Vorvätern von den Tagen von alters her zugeschworen hast.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
