<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Und das Wort Jehovas begann an Jona<a class='mr'></a>, den Sohn Amịttais, zu ergehen und lautete: <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>„Mach dich auf, geh nach Nịnive<a class='mr'></a>, der großen Stadt, und ruf gegen sie aus, daß ihre Schlechtigkeit vor mich heraufgekommen ist.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und Jona machte sich dann auf und lief weg nach Tạrschisch<a class='mr'></a>, von Jehova hinweg;<a class='mr'></a> und er kam schließlich nach Jọppe<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hinab und fand ein Schiff, das nach Tạrschisch fuhr. So zahlte er seinen Fahrpreis und stieg in dasselbe hinab, um mit ihnen nach Tạrschisch zu fahren, von Jehova hinweg.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und Jehova selbst schleuderte einen großen Wind<a class='fn'></a> auf das Meer,<a class='mr'></a> und es entstand ein großer Sturm<a class='mr'></a> auf dem Meer; und was das Schiff betrifft, es drohte zu zerschellen. <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und die Seeleute begannen sich zu fürchten und um Hilfe zu rufen, jeder zu seinem Gott.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Und fortwährend schleuderten sie die Geräte, die sich im Schiff befanden, aufs Meer hinaus, um [es] davon zu erleichtern.<a class='mr'></a> Jona aber war in das Innerste des mit einem Deck versehenen Schiffes hinabgestiegen, und er legte sich dann hin und schlief fest ein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Schließlich trat der Schiffskapitän<a class='fn'></a> an ihn heran und sprach zu ihm: „Was ist denn mit dir, Schläfer? Steh auf, ruf deinen Gott<a class='fn'></a> an!<a class='mr'></a> Vielleicht wird der [wahre] Gott<a class='fn'></a> zeigen, daß er sich unser annimmt, und wir werden nicht zugrunde gehen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und sie begannen zueinander zu sagen: „Kommt, und laßt uns Lose werfen,<a class='mr'></a> damit wir erkennen, um wessentwillen wir dieses Unglück haben.“<a class='mr'></a> Und sie warfen fortgesetzt Lose, und schließlich fiel das Los auf Jona.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Da sprachen sie zu ihm: „Teile uns doch bitte mit, um wessentwillen wir dieses Unglück haben.<a class='mr'></a> Was ist deine Arbeit, und woher kommst du? Welches ist dein Land, und von welchem Volk bist du?“</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Darauf sagte er zu ihnen: „Ich bin ein Hebräer<a class='mr'></a>, und Jehova, den Gott der Himmel,<a class='mr'></a> fürchte ich,<a class='mr'></a> <span class='alt'>DEN</span>, der das Meer und das trockene Land gemacht hat.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Und die Männer<a class='fn'></a> begannen sich sehr zu fürchten, und sie sprachen weiter zu ihm: „Was hast du da getan?“<a class='mr'></a> Denn die Männer hatten erkannt, daß er von Jehova weglief, denn er hatte [es] ihnen mitgeteilt. <span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>Schließlich sagten sie zu ihm: „Was sollten wir mit dir tun,<a class='mr'></a> damit sich das Meer für uns beruhigt?“ Denn das Meer wurde immer stürmischer. <span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Da sprach er zu ihnen: „Hebt mich auf, und werft mich ins Meer, und das Meer wird sich für euch beruhigen; denn ich weiß, daß meinetwegen dieser große Sturm über euch [gekommen] ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Aber die Männer versuchten, sich durchzuarbeiten, um [das Schiff] ans trockene Land zurückzubringen; doch sie konnten [es] nicht, denn das Meer wurde immer stürmischer gegen sie.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Und sie riefen dann zu Jehova und sagten:<a class='mr'></a> „Ach, nun, o Jehova, mögen wir bitte nicht zugrunde gehen wegen der Seele<a class='fn'></a> dieses Mannes! Und lege nicht unschuldiges Blut auf uns,<a class='mr'></a> da du selbst, o Jehova, gemäß dem getan hast, woran du Gefallen gehabt hast!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Dann hoben sie Jona auf und warfen ihn ins Meer; und das Meer hielt sodann ein in seinem Wüten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Darauf begannen die Männer, Jehova sehr zu fürchten,<a class='mr'></a> und so brachten sie Jehova ein Schlachtopfer dar<a class='mr'></a> und legten Gelübde ab.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17<a class='fn'></a>&#160;</a></span>Nun bestellte Jehova einen großen Fisch<a class='fn'></a>, um Jona zu verschlingen,<a class='mr'></a> so daß Jona schließlich drei Tage und drei Nächte im Innern des Fisches war.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Dann betete Jona zu Jehova, seinem Gott<a class='fn'></a>, aus dem Innern des Fisches<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>und sprach:</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sp'>„Aus meiner Bedrängnis rief ich zu Jehova,<a class='mr'></a> und er antwortete mir dann.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Aus dem Bauch des Scheọls<a class='fn'></a> schrie ich um Hilfe.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Du hörtest meine Stimme.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Als du mich [in] die Tiefen warfst, ins Herz des offenen Meeres,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Da umgab mich gar ein Strom.</p><p class='sz'><span class='br'></span>All deine Brandungen und deine Wellen — über mich gingen sie hinweg.<a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und was mich betrifft, so sagte ich: ‚Ich bin vertrieben worden, von deinen Augen hinweg!<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Wie werde ich<a class='fn'></a> wieder deinen heiligen Tempel anschauen?‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Wasser umgaben mich bis an die Seele;<a class='mr'></a> die Wassertiefe<a class='fn'></a> selbst umschloß mich fortwährend.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Seegras wand sich um mein Haupt.</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Zu den Gründen der Berge fuhr ich hinab.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Was die Erde betrifft, ihre Riegel waren über mir auf unabsehbare Zeit.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Aber aus der Grube brachtest du dann mein Leben herauf, o Jehova, mein Gott.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Als meine Seele<a class='fn'></a> in mir schwach wurde,<a class='mr'></a> war Jehova es, dessen ich gedachte.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Dann kam mein Gebet zu dir in deinen heiligen Tempel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Was die betrifft, die auf die Götzen der Unwahrheit achten, sie verlassen ihre eigene liebende Güte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Aber was mich betrifft, mit der Stimme der Danksagung will ich dir opfern.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Was ich gelobt habe, will ich bezahlen.<a class='mr'></a> Rettung gehört Jehova.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Mit der Zeit befahl<a class='fn'></a> Jehova dem Fisch, so daß er Jona auf das trockene Land ausspie.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Dann erging das Wort Jehovas an Jona zum zweiten Mal und lautete:<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>„Mach dich auf, geh nach Nịnive, der großen Stadt, und ruf ihr die Verkündigung aus,<a class='mr'></a> die ich zu dir rede.“</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Darauf machte sich Jona auf und ging nach Nịnive gemäß dem Wort Jehovas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Nịnive nun erwies sich als eine für Gott große<a class='fn'></a> Stadt,<a class='mr'></a> mit einer Wegstrecke von drei Tagen. <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Schließlich begann Jona, in die Stadt hineinzugehen, die Wegstrecke von einem Tag, und er rief ständig aus und sprach: „Nur noch vierzig Tage, und Nịnive wird umgekehrt werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und die Männer<a class='fn'></a> von Nịnive begannen an Gott zu glauben,<a class='mr'></a> und sie riefen dann ein Fasten aus und legten Sacktuch an,<a class='mr'></a> von ihrem Größten selbst bis zu ihrem Geringsten. <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Als das Wort den König von Nịnive erreichte,<a class='mr'></a> da stand er von seinem Thron auf und legte sein Amtsgewand ab und bedeckte sich mit Sacktuch und setzte sich in die Asche.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Ferner erließ er den Ruf, und er ließ es in Nịnive durch den Erlaß des Königs und seiner Großen sagen, indem [er] sprach:</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'>„Kein Mensch und kein Haustier, kein Großvieh und kein Kleinvieh sollte überhaupt irgend etwas [an Speise] kosten. Niemand sollte Nahrung [zu sich] nehmen. Auch Wasser sollten sie nicht trinken.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und mögen sie sich mit Sacktuch bedecken, Mensch und Haustier; und mögen sie mit Macht zu Gott rufen und umkehren,<a class='mr'></a> jeder von seinem schlechten Weg und von der Gewalttat, die an ihren Händen war. <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Wer weiß, ob sich der [wahre] Gott umwenden und tatsächlich Bedauern empfinden<a class='mr'></a> und von seiner Zornglut umkehren mag, so daß wir nicht zugrunde gehen?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und der [wahre] Gott bekam ihre Werke zu sehen,<a class='mr'></a> daß sie von ihrem schlechten Weg umgekehrt waren;<a class='mr'></a> und so empfand der [wahre] Gott Bedauern<a class='mr'></a> über das Unglück, das ihnen antun zu lassen er geredet hatte; und er ließ [es] nicht tun.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Jona aber mißfiel das sehr,<a class='mr'></a> und er entbrannte von Zorn. <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Daher betete er zu Jehova<a class='fn'></a> und sprach: „Ach, nun, o Jehova, war das nicht meine Angelegenheit<a class='fn'></a>, während ich mich auf meinem eigenen Boden befand? Darum kam ich [dem] zuvor und lief weg nach Tạrschisch;<a class='mr'></a> denn ich wußte, daß du ein Gott<a class='fn'></a> bist, gnädig und barmherzig,<a class='mr'></a> langsam zum Zorn und überströmend an liebender Güte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und der Bedauern empfindet über das Unglück.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und nun, o Jehova, nimm bitte meine Seele<a class='fn'></a><a class='mr'></a> von mir, denn es ist besser, daß ich sterbe, als daß ich am Leben bin.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Darauf sprach Jehova: „Bist du mit Recht von Zorn entbrannt?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Dann ging Jona aus der Stadt hinaus und setzte sich östlich der Stadt nieder; und er machte sich dort nach und nach eine Hütte, damit er darunter im Schatten säße,<a class='mr'></a> bis er sähe, was aus der Stadt werden würde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Dementsprechend bestellte Jehova Gott<a class='fn'></a> eine Flaschenkürbispflanze<a class='fn'></a>, daß sie über Jona aufgehen sollte, um über seinem Haupt zum Schatten zu werden, um ihn von seinem unglücklichen Zustand zu befreien.<a class='mr'></a> Und Jona begann sich über die Flaschenkürbispflanze sehr zu freuen.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Aber der [wahre] Gott bestellte beim Aufsteigen der Morgenröte am nächsten Tag einen Wurm<a class='mr'></a>, damit er die Flaschenkürbispflanze steche; und sie verdorrte allmählich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Und es geschah, sobald die Sonne aufleuchtete, daß Gott<a class='fn'></a> dann auch einen sengenden Ostwind bestellte,<a class='mr'></a> und die Sonne stach Jona unablässig aufs Haupt, so daß er in Ohnmacht fiel;<a class='mr'></a> und er bat fortwährend, daß seine Seele<a class='fn'></a> sterbe, und er sagte wiederholt: „Daß ich dahinsterbe, ist besser, als daß ich am Leben bin.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Und Gott sprach dann zu Jona: „Bist du mit Recht von Zorn entbrannt über die Flaschenkürbispflanze?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'>Darauf sagte er: „Ich bin mit Recht von Zorn entbrannt bis zum Tod.“ <span id='dcv_4_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Aber Jehova sprach: „Dir deinerseits tat es um die Flaschenkürbispflanze leid, um die du dich nicht mühtest und die du nicht großzogst, die sich als bloßes Gewächs einer Nacht erwies und als bloßes Gewächs einer Nacht<a class='fn'></a> zugrunde ging. <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und sollte es mir meinerseits nicht leid tun um Nịnive, die große Stadt,<a class='mr'></a> in der mehr als einhundertzwanzigtausend<a class='fn'></a> Menschen<a class='fn'></a> am Dasein sind, die nicht einmal den Unterschied zwischen ihrer Rechten und ihrer Linken kennen, dazu viele Haustiere?“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
