<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="es.xsl"?>
<es>
<text date='01-01-2014'><date>1월 1일, 수요일</date><script><i>육체의 일은 명백합니다.—</i><a><i>갈라디아 5:19</i></a><i>.</i></script><desc>“육체의 일”이 어떻게 연합을 깨뜨리는지 생각해 보십시오. (<a>갈라디아 5:19-21</a>) <i>음행</i>은 범죄자를 여호와와 회중으로부터 멀어지게 하며, 간음은 자녀를 부모로부터 그리고 무고한 사람을 배우자로부터 갈라놓는 고통스러운 결과를 가져올 수 있습니다. <i>더러움</i>은 하느님과 연합을 이루는 데 방해가 되며 사랑하는 사람들과도 연합을 이루기 어렵게 만듭니다. 두 물체를 접착시키려 할 경우 접착 면에서 이물질을 깨끗이 없애지 않는다면 서로 잘 붙지 않는 것과 같습니다. <i>방종</i>은 하느님의 의로운 법에 대한 존중심이 전혀 없음을 드러내는 것입니다. 육체의 일에 속하는 다른 것들도 사람들을 서로 멀어지게 하고 하느님과도 멀어지게 합니다. 그러한 행동은 여호와의 성품과 전혀 어울리지 않습니다. 따라서 우리 각자는 다음과 같이 자문해 보아야 합니다. ‘나는 “평화의 연합시키는 띠 가운데 영의 일치를 지키기 위하여” 얼마나 진지하게 애쓰고 있는가? (<a>에베소 4:3</a>) 여러 벗들이 내 편을 들어 주기를 바라면서 이 사람 저 사람에게 불만을 이야기하고 다니는가?’ <a>「파12」 7/15 4:8, 9</a></desc></text>
<text date='02-01-2014'><date>1월 2일, 목요일</date><script><i>아들과 또 아들이 계시해 주려는 사람 외에는 아버지께서 누구인지 아무도 알지 못합니다.—</i><a><i>누가 10:22</i></a><i>.</i></script><desc>무엇을 믿든 많은 사람은 하느님의 존재에 대해 이런저런 의문을 품어 왔습니다. 그러다가 만족스러운 답을 얻지 못하자 하느님을 찾는 일을 포기하고 만 사람들이 많습니다. 실제로 사탄은 “믿지 않는 사람들의 정신을 눈멀게” 해 왔습니다. (<a>고린도 둘째 4:4</a>) 인류 대다수가 우주의 창조주이신 아버지에 대한 진리를 모르고 혼란에 빠져 있는 것도 놀라운 일이 아닙니다! (<a>이사야 45:18</a>) 하지만 사람들은 하느님에 관한 진리를 꼭 알아야 합니다. 그 이유는 무엇입니까? “여호와의 이름”을 부르는 사람만 구원을 받을 것이기 때문입니다. (<a>로마 10:13</a>) 하느님의 이름을 부르는 것에는 여호와라는 분을 잘 아는 것이 포함됩니다. 예수 그리스도는 제자들에게 이 중요한 지식을 알려 주셨습니다. 그분은 그들에게 아버지에 대해 계시해 주셨습니다. 다시 말해, 아버지에 대한 진리를 밝혀 주셨던 것입니다. <a>「파12」 4/15 1:2, 3</a></desc></text>
<text date='03-01-2014'><date>1월 3일, 금요일</date><script><i>[아내가] 실제로 떠나야 한다면, 결혼하지 않고 그대로 지내거나, 그렇지 않으면 자기 남편과 다시 화해하십시오.—</i><a><i>고린도 첫째 7:11</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도인 아내가 ‘실제로 떠날’ 수도 있는 어떤 상황들이 있습니까? 일부 사람들은 배우자가 고의로 부양을 기피하기 때문에 별거하기로 결정했습니다. 또한 극심한 신체적 학대를 받거나 그리스도인의 영성이 몹시 위태롭게 되어 별거하기로 한 사람들도 있습니다. 배우자를 떠날 것인지 아닌지는 각자가 결정할 문제입니다. 하지만 침례받은 사람은 이 문제에 대해 기도하면서 솔직하게 검토해 보아야 합니다. 믿지 않는 배우자와 살고 있는 그리스도인은 원만한 부부 관계를 유지하려고 진실한 노력을 기울여야 합니다. 하지만 결혼 생활을 계속해 나가려고 부단히 노력했는데도 믿지 않는 배우자가 함께 살기를 거부하는 경우, 그리스도인은 죄책감을 느낄 필요가 없습니다. 바울은 이렇게 썼습니다. “믿지 않는 사람이 떠나고자 한다면 떠나게 하십시오. 형제나 자매는 그러한 상황에 예속되어 있지 않습니다. 하느님께서는 여러분을 평화 가운데로 부르셨습니다.”—<a>고린도 첫째 7:15</a>. <a>「파12」 5/15 2:13-15,</a><a>&#160;17</a></desc></text>
<text date='04-01-2014'><date>1월 4일, 토요일</date><script><i>사람들이 성령에 이끌려서 하느님으로부터 받아 말한 것[입니다.]—</i><a><i>베드로 둘째 1:21</i></a><i>.</i></script><desc>기원전 1513년부터 기원 98년까지 1610년간에 걸쳐 약 40명이 성서를 기록했습니다. ‘이끌리다’로 번역된 그리스어 표현에는 “한 곳에서 다른 곳으로 가져가거나 데려가다”라는 의미가 들어 있으며, 그 표현은 “옮겨지다, 떠밀리다, 움직이다 등으로 다양하게 번역될 수” 있습니다. <a>사도행전 27:15</a>에서는 바람에 휩쓸려 어떤 방향으로 움직이거나 떠밀려 가는 배를 묘사하는 데 그 표현을 사용합니다. 예언자들과 성서 필자들은 하느님이 그분의 활동력을 사용하여 그들과 의사소통하시고, 그들의 마음을 움직이시고, 그들을 인도하셨다는 의미에서 “성령에 이끌”렸습니다. 따라서 그들은 자신의 생각이 아니라 하느님의 생각을 기록한 것입니다. 영감받은 예언자들과 필자들은 때때로 자신이 예언하거나 기록하고 있는 내용을 이해하지도 못했습니다. (<a>다니엘 12:8, 9</a>) 확실히, “모든 성경은 하느님의 영감을 받은 것”이며 인간의 견해는 전혀 들어 있지 않습니다.—<a>디모데 둘째 3:16</a>. <a>「파12」 6/15 4:3</a></desc></text>
<text date='05-01-2014'><date>1월 5일, 일요일</date><script><i>이 사물의 제도의 염려와 부의 기만적인 힘이 말씀을 숨 막히게 [합니다.]—</i><a><i>마태 13:22</i></a><i>.</i></script><desc>말씀을 숨 막히게 하는 한 가지 요인은 <b><i>“이 사물의 제도의 염려”</i></b>입니다. 이 “대처하기 어려운 위급한 때”에는 염렷거리가 많습니다. (<a>디모데 둘째 3:1</a>) 생활비가 오르고 실업률이 늘어나 생계를 꾸려 나가기가 어려울 수 있습니다. 어떤 사람은 앞날을 걱정하면서 ‘퇴직한 후에도 먹고살 돈이 있을 것인가?’ 하고 생각할지 모릅니다. 그러한 염려 때문에 안정된 생활을 하려면 돈이 있어야 한다는 생각으로 부를 추구하는 사람들이 있습니다. 또 다른 요인으로 <b><i>“부의 기만적인 힘”</i></b>이 있습니다. 그 요인이 염려와 함께 작용하여 말씀을 숨 막히게 할 수 있습니다. 성서에서는 ‘돈도 보호가 된다’고 인정합니다. (<a>전도 7:12</a>) 하지만 부를 추구하는 것은 지혜롭지 않습니다. 많은 사람은 부를 얻으려고 노력하면 할수록 물질주의라는 덫에 더 쉽게 걸려든다는 것을 알게 되었습니다. 심지어 어떤 사람들은 재물의 노예가 되었습니다.—<a>마태 6:24</a>. <a>「파12」 8/15 4:3-5</a></desc></text>
<text date='06-01-2014'><date>1월 6일, 월요일</date><script><i>[그 사람은] 가서 그것으로 장사하여 다섯 달란트를 더 벌었습니다.—</i><a><i>마태 25:16</i></a><i>.</i></script><desc>수십 년 동안 기름부음받은 자들은 1914년이 획기적인 해가 될 것임을 알고 있었지만, 무슨 일이 있을 것인지는 분명히 이해하지 못했습니다. 한 형제는 나중에 이렇게 말했습니다. “우리 몇 사람은 [1914년] 10월 첫 주간에 하늘로 가게 될 것이라고 진지하게 생각하고 있었습니다.” 기대했던 끝이 오지 않은 것이 얼마나 낙심할 만한 일이었을지 생각해 보십시오! 더군다나 형제들은 제1차 세계 대전 중에 반대를 겪었습니다. 그들은 한동안 마치 잠을 자는 것처럼 거의 무활동 상태가 되었습니다. 하지만 1919년에 일어나라는 외침이 있었습니다! 예수께서 검사하기 위해 하느님의 영적 성전에 이미 오셨습니다. 하지만 일부 사람들은 그 검사를 통과하지 못했으며 그 결과 왕이 맡기신 “장사”를 계속할 특권을 잃었습니다. 하지만 기름부음받은 자들 대부분은 그 어려운 전시에도, 흔들리지 않는 충성심과 주인을 섬기려는 열망을 나타냈습니다. <a>「파12」 9/15 4:11, 12</a></desc></text>
<text date='07-01-2014'><date>1월 7일, 화요일</date><script><i>그는 여호와의 눈에 악한 일을 큰 규모로 행하[였다.]—</i><a><i>역대 둘째 33:6</i></a><i>.</i></script><desc>다윗이 통치하기 시작한 지 약 360년 후에 므낫세가 유다의 왕이 되었습니다. 55년간에 걸친 므낫세의 통치는 악행으로 얼룩졌습니다. 그는 가증한 행동을 하여 여호와께 정죄받았습니다. 결국 므낫세는 바빌론으로 끌려가 감옥에 갇히게 되었습니다. 그곳에서 그는 “자기를 크게 낮추”고 하느님께 “계속 기도”했습니다. (<a>역대 둘째 33:12, 13</a>) 여호와께서는 므낫세의 기도를 들으시고 어떻게 하셨습니까? 그분은 “[므낫세]의 간청을 들어주시고 은혜를 구하는 그의 청을 들어주셨습니다.” 므낫세는 과거의 다윗처럼 자기 죄가 얼마나 심각한지를 깨닫고 진정으로 회개했습니다. 그래서 하느님께서는 므낫세를 용서하셔서 그를 예루살렘으로 돌아오게 하시고 왕권을 되찾게 해 주셨습니다. 그 결과 “므낫세는 여호와께서 참하느님이심을 알게 되었습니다.” (<a>역대 둘째 33:13</a>) 자비로우신 우리 하느님께서 진정으로 회개하는 사람들을 용서하신다는 사실을 보여 주는 감동적인 예가 아닙니까! <a>「파12」 11/15 4:11-13</a></desc></text>
<text date='08-01-2014'><date>1월 8일, 수요일</date><script><i>나는 ··· 거짓말을 하고 있지 않습니다.—</i><a><i>갈라디아 1:20</i></a><i>.</i></script><desc>때때로 바울은 자신이 쓰고 있는 글이 참되다고 맹세할 필요가 있었습니다. 고린도에 있던 일부 사람이 바울이 믿을 만한 사람이 못 된다고 비난했을 때, 바울은 자신을 변호하여 이렇게 썼습니다. “하느님은 의뢰할 수 있으므로, 여러분에게 하는 우리의 말은 ‘예’ 하면서도 ‘아니요’ 하는 것이 아닙니다.” (<a>고린도 둘째 1:18</a>) 바울은 그 편지를 쓸 때 이미 에베소를 떠났으며 고린도를 다시 방문하러 가는 길에 마케도니아를 경유하던 중이었습니다. 원래는 고린도를 먼저 방문하고 나서 마케도니아로 들어갈 계획이었습니다. (<a>고린도 둘째 1:15, 16</a>) 그런데 원래의 계획을 세운 지 얼마 후에, 바울은 고린도에서 분열과 부도덕이 용납되고 있다는 안타까운 소식을 듣게 되었습니다. (<a>고린도 첫째 1:11;</a><a>&#160;5:1</a>) 그는 그러한 상황을 바로잡기 위해 고린도 사람들에게 강한 교훈이 담긴 첫째 편지를 써 보냈습니다. 그 후 바울은 에베소에서 배를 타고 고린도로 곧장 간 것이 아니라 그 형제들에게 자신의 교훈을 적용할 시간을 주기로 했습니다. 마침내 자신이 고린도에 도착할 때 그 방문이 좀 더 격려적인 것이 될 수 있게 하기 위해서였습니다.—<a>고린도 둘째 1:23</a>. <a>「파12」 10/15 4:6, 7</a></desc></text>
<text date='09-01-2014'><date>1월 9일, 목요일</date><script><i>당신은 그 타국인이 당신에게 부르짖는 대로 다 해 주셔야 합니다.—</i><a><i>열왕 첫째 8:43</i></a><i>.</i></script><desc>타국인 즉 외국인이란 다른 나라에 가서 머물고 있는 사람입니다. 여호와의 증인도 그러한 외국인과 같습니다. 그들은 하늘 정부 즉 그리스도가 다스리는 하느님의 왕국에 주된 충성을 바칩니다. 따라서 정치 문제에서 엄정 중립을 지킵니다. 일부 사람들이 그들을 오늘날의 사회에 맞지 않는 이상한 사람으로 여길지라도 그러합니다. 외국인은 그 나라 사람들이 지닌 고유의 특징들, 이를테면 그들의 언어, 관습, 외모, 옷차림 등으로 구별될 때가 종종 있습니다. 하지만 국적에 관계없이 그들이 다른 나라 사람들과 공통적으로 가지고 있는 점들이 그 어떤 차이점보다 훨씬 더 중요합니다. 사실 여호와의 원래 목적은 모든 사람이 <b><i>하나의</i></b> 통치권 즉 <b><i>그분의</i></b> 통치권 아래 <b><i>하나의</i></b> 가족으로 연합되는 것이었습니다. <a>「파12」 12/15 4:11-13</a></desc></text>
<text date='10-01-2014'><date>1월 10일, 금요일</date><script><i>여러분도 가고 싶습니까?</i>—<a><i>요한 6:67</i></a><i>.</i></script><desc>예수의 질문에 베드로는 이렇게 대답했습니다. “주여, 우리가 누구에게로 가겠습니까? 당신에게는 영원한 생명의 말씀이 있습니다. 우리는 당신이 하느님의 거룩한 분이심을 믿고 있으며 또 알고 있습니다.” (<a>요한 6:68, 69</a>) 베드로가 그렇게 말한 것은 예수께서 앞으로 바칠 희생에 대해 방금 하신 말씀을 온전히 이해했기 때문입니까? (<a>요한 6:53-60</a>) 그렇지 않을 것입니다. 그런데도 베드로는 하느님의 기름부음받은 아들에게 충성하기로 결심한 것입니다. 베드로는 예수의 견해가 틀림없이 잘못되었으며 시간이 지나면 그분 자신이 한 말을 철회하실 것이라고 생각하지 않았습니다. 오히려, 베드로는 예수께서 “영원한 생명의 말씀”을 가진 분이라는 것을 겸손히 인정했습니다. 오늘날 우리도 “충실한 관리인”이 마련하는 그리스도인 출판물에서 이해하기 어렵거나 자신의 생각과 일치하지 않는 내용을 접할 때 베드로와 같은 반응을 보입니까? 우리는 자신의 견해에 맞게 무엇인가 조정되기만을 기대할 것이 아니라, 그 내용을 이해하려고 부지런히 노력해야 할 것입니다.—<a>누가 12:42</a>. <a>「파12」 4/15 2:10, 11</a></desc></text>
<text date='11-01-2014'><date>1월 11일, 토요일</date><script><i>모든 사람이 죄를 지었으므로 하느님의 영광에 이르지 못합니다.—</i><a><i>로마 3:23</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 여호와의 종으로서 우리가 하는 모든 일에서 창조주께 영예와 영광을 돌리기를 분명 원합니다. 하지만 우리가 원하는 것을 하지 못하는 경우가 많습니다. 바울도 개인적으로 그런 문제와 싸우지 않을 수 없었습니다. (<a>로마 7:21-25</a>) 우리가 왜 그런 싸움을 하게 되는지를 설명하며 바울은 오늘의 성구를 기록했습니다. 맞습니다. 아담에게서 죄를 물려받은 인류는 가혹한 ‘왕인 죄’에 굴복하게 되었습니다. (<a>로마 5:12;</a><a>&#160;6:12</a>) 그러면 죄란 무엇입니까? 여호와의 성품과 방식, 표준, 뜻에 상반되는 것은 무엇이든 죄입니다. 죄는 각자가 하느님과 누리는 관계를 손상시킵니다. 죄는 우리가 과녁에서 빗나가게 만듭니다. 마치 궁수가 화살을 쏘지만 과녁을 맞추지 못하는 것과 같습니다. 우리는 고의로든 실수로든 죄를 지을 수 있습니다. (<a>민수 15:27-31</a>) 죄는 사람 속에 깊이 뿌리박혀 있어서 사람과 창조주 사이를 갈라놓습니다. (<a>시 51:5;</a><a>&#160;이사야 59:2;</a><a>&#160;골로새 1:21</a>) 의문의 여지없이, 인류가 겪고 있는 가장 심한 장애는 죄입니다. <a>「파12」 5/15 4:4, 5</a></desc></text>
<text date='12-01-2014'><date>1월 12일, 일요일</date><script><i>너는 내가 너에게 말하는 모든 말을 책에 기록하여라.—</i><a><i>예레미야 30:2</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 구체적인 표현이 중요한 경우에 그분의 말씀을 그대로 받아쓰게 하셨지만, 대부분의 경우 구체적인 표현이 아니라 사상을 성서 필자들의 마음과 정신에 전달하셨습니다. 그렇게 해서 필자들이 스스로 표현을 선택하여 그런 사상을 전달하게 하셨습니다. <a>전도서 12:10</a>에서 알려 주듯이 “회중을 모으는 자는 기쁨을 주는 말을 찾고 진리의 올바른 말씀을 기록하려고 애썼습니다.” 그리고 복음서 필자 누가도 ‘모든 것을 처음부터 더듬어 정확하게 알아내어, 그것을 논리적인 순서로 썼습니다.’ (<a>누가 1:3</a>) 하느님은 성령을 사용하여 그분의 소식이 인간 불완전성으로 인해 손상되는 일이 없게 하셨습니다. 하느님이 인간을 사용하여 성서를 기록하게 하신 데는 그분의 위대한 지혜가 분명히 나타나 있습니다. 말은 정보만이 아니라 감정도 전달합니다. 하느님은 불완전한 인간에게 성령으로 사상을 알려 주시고 그들이 자신의 말로 그 사상을 표현하게 하심으로, 인간 감정의 따뜻함과 다양성과 호소력을 담아 소식을 전달하셨습니다! <a>「파12」 6/15 4:5-7</a></desc></text>
<text date='13-01-2014'><date>1월 13일, 월요일</date><script><i>의의 열매는 평화를 이룩하는 사람들을 위하여 평화로운 상태에서 그 씨가 뿌려집니다.—</i><a><i>야고보 3:18</i></a><i>.</i></script><desc>다른 사람과 평화롭게 지내지 않는다면 우리는 의로운 일을 계속 행할 수 없습니다. 우리에게 형제들과 평화롭게 지내는 데 방해가 되는 특성이 있다면 영적인 성장이 제대로 이루어지지 못할 것입니다. 하지만 우리가 신속히 용서하고 다른 사람의 유익을 위해 힘쓴다면 진정한 번영을 가져오는 상태를 조성하게 됩니다. 또한 “사람들로 된 선물”도 연합에 크게 기여합니다. 그들은 우리가 ‘믿음에 있어서 일치하게 되도록’ 도와주는 역할을 합니다. (<a>에베소 4:8,</a><a>&#160;13</a>) 장로들이 우리와 함께 신성한 봉사를 드리면서 하느님의 말씀에 근거한 통찰력 있는 조언을 베푸는 것은 우리가 새 인간성을 입는 면에서 발전하는 데 도움이 됩니다. (<a>에베소 4:22-24</a>) 신세계에서 예수의 통치 아래 살도록 당신을 준비시켜 주시고자 하는 여호와의 마음이 장로들의 조언에 담겨 있다는 것을 당신은 알고 있습니까? 장로 여러분, 여러분은 그러한 목적을 염두에 두고 다른 사람을 바로잡으려고 합니까?—<a>갈라디아 6:1</a>. <a>「파12」 7/15 4:10-12</a></desc></text>
<text date='14-01-2014'><date>1월 14일, 화요일</date><script><i>“무엇을 먹을까?”, “무엇을 마실까?”, “무엇을 입을까?” 하면서 결코 염려하지 마십시오. 이 모든 것은 이방 사람들이 열렬히 추구하고 있는 것입니다. 여러분의 하늘의 아버지께서는 이 모든 것이 여러분에게 필요하다는 것을 알고 계십니다.—</i><a><i>마태 6:31, 32</i></a><i>.</i></script><desc>물질주의 때문에 숨 막히지 않으려면 자신의 생활 방식을 정기적으로 검토해 보아야 합니다. 에서처럼 영적인 것을 업신여기는 태도를 나타내서는 결코 안 될 것입니다! (<a>창세 25:34;</a><a>&#160;히브리 12:16</a>) 또한 예수의 권유를 받았던 한 부자처럼 되어서도 안 됩니다. 그는 자기 소유를 팔아 가난한 사람들에게 주고 예수를 따르라는 권유를 받고는 “근심하며 떠나갔”습니다. “많은 재산을 가지고 있었던 것”입니다. (<a>마태 19:21, 22</a>) 재물의 덫에 걸려든 그 사람은 역사상 가장 위대한 인물을 따르는 큰 특권을 잃고 말았습니다! 우리도 예수 그리스도의 제자가 되는 특권을 잃지 않도록 조심해야 하겠습니다. 물질에 대한 지나친 염려를 물리치려면 오늘의 성구에 나오는 권고를 따라야 합니다. <a>「파12」 8/15 4:8, 9</a></desc></text>
<text date='15-01-2014'><date>1월 15일, 수요일</date><script><i>형제들이여, 우리 주 예수 그리스도의 과분한 친절이 여러분이 나타내는 영과 함께 있기를 빕니다.—</i><a><i>갈라디아 6:18</i></a><i>.</i></script><desc>우리에게는 훌륭한 영을 나타낼 기회가 많이 있습니다. 다른 사람이 기분을 상하게 할 때 우리 각자가 용서하는 영을 나타낸다면 매우 유익할 것입니다. 하느님의 말씀에서는 이렇게 알려 줍니다. “누가 다른 사람에 대하여 불평할 이유가 있더라도, 계속 서로 참고 서로 기꺼이 용서하십시오. 여호와께서 여러분을 기꺼이 용서하신 것처럼 여러분도 그렇게 하십시오.” (<a>골로새 3:13</a>) “불평할 이유가 있더라도”라는 표현은 다른 사람에게 화를 낼 만한 타당한 이유들이 있을 수 있다는 점을 암시합니다. 하지만 다른 사람의 사소한 결점을 지나치게 문제 삼아 회중의 평화를 어지럽힐 것이 아니라, 여호와를 본받아 기꺼이 용서하려고 노력하며 계속 그들과 함께 하느님을 섬겨야 합니다. 또한 우리는 성령을 구하는 기도를 해야 합니다. (<a>누가 11:13</a>) 하느님의 영은 우리가 사람들을 대할 때 참그리스도인 특성을 나타내는 데 도움이 됩니다.—<a>갈라디아 5:22, 23</a>. <a>「파12」 10/15 2:1,</a><a>&#160;14, 15</a></desc></text>
<text date='16-01-2014'><date>1월 16일, 목요일</date><script><i>모든 권위가 나에게 주어졌습니다.—</i><a><i>마태 28:18</i></a><i>.</i></script><desc>완전한 인간 아담과 하와는 여호와의 평화롭고 조화로운 우주 가족의 일원이었습니다. 그들은 그분과 개인적으로 의사소통할 수 있었고 그분을 숭배하고 그분의 축복을 받을 수 있었습니다. 사람들이 사탄의 영향을 받아 여호와의 주권에 반역했을 때 그 조화로운 관계가 깨졌습니다. 하지만 1914년 이래 메시아 왕국은 그 연합과 조화를 회복하기 위해 단계적으로 조처를 취해 왔습니다. (<a>에베소 1:9, 10</a>) 천년 통치 중에, 현재 “보이지 않는” 놀라운 일들이 실현될 것입니다. (<a>고린도 둘째 4:18</a>) 그러고 나서 “끝”이 오게 됩니다. 다시 말해 그리스도의 천년 통치가 끝나게 됩니다. (<a>고린도 첫째 15:24</a>) 그러면 무슨 일이 있을 것입니까? 예수께서는 “하늘과 땅의 모든 권위”를 받으셨지만 야심이 없으십니다. 그분은 여호와의 자리를 빼앗으려는 의도가 없으십니다. 겸손하게도 그분은 “왕국을 자기 하느님 아버지께 넘겨 드리”십니다. 예수께서는 자신의 특별한 지위와 권위를 ‘하느님께 영광을’ 돌리는 데 사용하실 것입니다.—<a>빌립보 2:9-11</a>. <a>「파12」 9/15 2:17, 18</a></desc></text>
<text date='17-01-2014'><date>1월 17일, 금요일</date><script><i>관리인에게 요구되는 것은 충실함을 보이는 것입니다.—</i><a><i>고린도 첫째 4:2</i></a><i>.</i></script><desc>어떤 관리인이 훌륭한 특성과 능력이 많아도 책임을 소홀히 하거나 주인에게 충성스럽지 않다면 그러한 특성과 능력은 아무 의미가 없을 것입니다. 충실성은 효과적이고 성공적으로 일하는 관리인이 반드시 갖추어야 할 특성입니다. 우리가 충실하다면 반드시 상을 받게 될 것입니다. 반면에 충실하지 않다면 하느님의 승인을 잃게 될 것입니다. (<a>마태 25:14-18,</a><a>&#160;23,</a><a>&#160;26,</a><a>&#160;28-30</a>) 예수께서는 불충실의 결과를 이렇게 지적하셨습니다. “어떤 부유한 사람에게 한 관리인이 있었습니다. 이 사람이 주인의 소유물을 낭비한다는 고발이 있었습니다. 그래서 그를 불러 말하였습니다. ‘그대에 대하여 내게 들리는 이 말이 어찌 된 일이오? 관리인의 직무를 청산하시오. 그대는 더 이상 이 집을 관리할 수가 없소.’” (<a>누가 16:1, 2</a>) 관리인이 주인의 재산을 낭비했기 때문에 주인은 그를 해고했습니다. 우리에게 참으로 강력한 교훈을 주지 않습니까! 우리는 하느님께서 요구하시는 일을 언제나 충실하게 수행하기를 진정으로 원합니다. <a>「파12」 12/15 2:15-17</a></desc></text>
<text date='18-01-2014'><date>1월 18일, 토요일</date><script><i>여러분은 자기 영혼에 새 힘을 얻을 것입니다.—</i><a><i>마태 11:29</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서는 자신에게 가까이 오고 자신의 가르침을 행하면 새 힘을 얻을 것이라고 제자들에게 보증하셨습니다. 그분의 멍에는 친절하고 그분의 짐은 가볍기 때문입니다. 남녀노소 할 것 없이 누구나 그분 곁에 있으면 편안함을 느꼈습니다. (<a>마태 11:30</a>) 예수께서는 이스라엘의 일반 사람들을 대하실 때 그들이 불우한 처지에 있는 것을 보고 동정심을 가지셨으며 그들의 필요를 사랑으로 돌봐 주셨습니다. 예리코 근처에서 그분은 눈먼 거지 두 사람 즉 바디매오와 그의 친구를 보게 되셨습니다. 그들은 끈질기게 예수의 도움을 청했지만, 무리는 그들에게 조용히 하라고 엄히 말했습니다. 그 눈먼 사람들의 간청을 무시하기 쉬운 상황이었을 것입니다! 하지만 예수께서는 그들을 불쌍히 여기셔서 가까이 오도록 부르시고 시력을 되찾게 해 주셨습니다. 이와 같이 예수께서는 겸손을 나타내어 비천한 죄인들에게 자비를 베푸심으로 아버지 여호와를 본받으셨습니다.—<a>마태 20:29-34;</a><a>&#160;마가 10:46-52</a>. <a>「파12」 11/15 2:12, 13</a></desc></text>
<text date='19-01-2014'><date>1월 19일, 일요일</date><script><i>노아는 하느님이 그에게 명령하신 대로 다 행하였다. 그는 꼭 그대로 행하였다.—</i><a><i>창세 6:22</i></a><i>.</i></script><desc>방주를 짓는 작업이 진행되면서 노아와 그의 가족은 하느님이 어떻게 그분의 목적을 이루실지 그리고 홍수가 언제 시작될지 몹시 궁금했을 것입니다. 하지만 그들은 이런 구체적인 점들을 모른다고 해서 방주를 짓는 일을 그만두지 않았습니다. 비가 쏟아지기 7일 전에, 마침내 여호와께서는 홍수가 정확히 언제 시작될지 노아에게 알려 주셨습니다. 7일은 노아와 그의 가족이 동물들을 방주 안으로 들이기에 꼭 알맞은 시간이었습니다. 따라서 하늘의 수문들이 열렸을 때 모든 준비가 다 끝나 있었습니다. (<a>창세 7:1-5,</a><a>&#160;11</a>) 대홍수 기록은 시간 엄수자이실 뿐 아니라 구출자이신 여호와의 능력을 확증해 줍니다. 그분이 정하신 현 세상 제도의 끝이 시시각각 다가오고 있는 지금, 우리는 여호와께서 목적하신 모든 일이 그분이 정하신 때에, 정확한 “날과 시간”에 일어날 것임을 확신할 수 있습니다.—<a>마태 24:36;</a><a>&#160;하박국 2:3</a>. <a>「파12」 4/15 4:7, 8</a></desc></text>
<text date='20-01-2014'><date>1월 20일, 월요일</date><script><i>죄를 짓지 않는 사람이 없[습니다.]—</i><a><i>역대 둘째 6:36</i></a><i>.</i></script><desc>하느님의 영광을 반영하기에 합당한 위치에 있으려면, 우리 자신의 죄 많은 본성을 정직하게 인정해야 합니다. 우리는 자신에게 죄로 향하는 경향이 있음을 시인하고 그런 경향을 제어하기 위해 노력해야 합니다. 그래야 하느님을 참으로 영광스럽게 할 정도로 진보할 수 있습니다. 여호와를 숭배하는 우리는 자신을 계속 검토해 보면서 그분의 의로운 표준에 달하고 있는지 확인해야 합니다. (<a>잠언 28:18;</a><a>&#160;고린도 첫째 10:12</a>) 죄로 향하는 우리의 경향이 어떤 것이든, 그것을 계속 제어해야만 하느님의 영광을 반영할 수 있습니다. 지금까지 살았던 사람 중에 언제나 하느님을 기쁘시게 하고 그분의 영광을 완벽하게 반영한 사람은 예수뿐입니다. 우리가 예수처럼 완전하지는 않지만, 그분의 본을 따를 수 있으며 또 따르려고 노력해야 합니다. (<a>베드로 첫째 2:21</a>) 여호와께서는 우리가 얼마나 진보하고 있는지만 아니라 얼마나 노력을 기울이고 있는지를 눈여겨보시면서, 우리가 그분께 영광을 돌리려고 성심껏 기울이는 노력을 축복해 주십니다. <a>「파12」 5/15 4:7, 8</a></desc></text>
<text date='21-01-2014'><date>1월 21일, 화요일</date><script><i>그 여자가 한 시간에 황폐되었구나!—</i><a><i>계시 18:19</i></a><i>.</i></script><desc>요한에 따르면 야수의 형상인 진홍색 야수를 상징적 창녀가 올라타서 지배합니다. 그 창녀는 “큰 바빌론”이라는 이름을 지니고 있습니다. (<a>계시 17:1-6</a>) 적절하게도 그 창녀는 그리스도교국의 교회들을 비롯하여 모든 거짓 종교를 상징합니다. 종교 조직들은 야수의 형상에게 찬사를 보냈으며 그 형상에게 영향력을 행사하려고 해 왔습니다. 하지만 주의 날 기간에 창녀가 앉아 있는 물이 현저히 말라 버렸습니다. 다시 말해 큰 바빌론을 지지하는 사람들이 상당히 줄어들었습니다. (<a>계시 16:12;</a><a>&#160;17:15</a>) 그렇지만 거짓 종교가 서서히 약해져서 사라지는 것은 아닙니다. 그 창녀는 상당한 세력을 유지하면서 왕들을 좌지우지하려고 할 것입니다. 하느님이 통치자들의 마음에 하나의 생각을 넣어 주실 때까지 그렇게 할 것입니다. (<a>계시 17:16, 17</a>) 머지않아 여호와께서는 국제 연합으로 대표되는 사탄의 제도의 정치 요소들로 하여금 거짓 종교를 공격하게 하여 그 종교가 영향력을 잃게 만드실 것입니다.—<a>계시 18:7, 8,</a><a>&#160;15-19</a>. <a>「파12」 6/15 2:15-17</a></desc></text>
<text date='22-01-2014'><date>1월 22일, 수요일</date><script><i>그릇 인도되지 마십시오. 나쁜 교제는 유익한 습관을 망칩니다.—</i><a><i>고린도 첫째 15:33</i></a><i>.</i></script><desc>인간 정부는 특정 식품이나 의약품이 건강에 해롭다고 시민들에게 경고할 때가 있습니다. 물론 모든 식품과 의약품이 해로운 것은 아닙니다. 하지만 특정 식품이나 의약품에 위험성이 있을 경우 정부는 시민을 보호하기 위해 균형 잡힌 경고를 합니다. 그렇게 하지 않는 정부는 소임을 다하지 않는 것입니다. 마찬가지로 하느님의 왕국도 도덕적으로나 영적으로 해를 줄 수 있는 것들에 대해 때에 맞는 경고를 합니다. 예를 들어 인터넷은 통신과 교육과 오락을 제공하는 유용한 수단이 되었습니다. 하느님의 조직도 인터넷을 여러 가지 좋은 용도로 활용하고 있습니다. 하지만 인터넷에는 도덕적으로나 영적으로 위험한 사이트가 많습니다. 음란물이 있는 웹사이트들은 분명히 왕국 시민의 영적 건강을 위협합니다. 충실한 종은 수십 년 동안 그러한 사이트에 대해 경고해 왔습니다. 우리의 영적 건강을 위해 그러한 경고를 해 주는 것이 정말 고맙지 않습니까! <a>「파12」 8/15 2:10, 11</a></desc></text>
<text date='23-01-2014'><date>1월 23일, 목요일</date><script><i>오 나의 하느님, 내가 당신의 뜻을 행하기를 좋아하니, 당신의 법이 내 속에 있습니다.—</i><a><i>시 40:8</i></a><i>.</i></script><desc>시대를 막론하고 나라들은 자유를 위해 격렬한 전쟁을 벌였습니다. 그렇다면 우리도 그리스도인 자유를 위해 훨씬 더 힘껏 영적 싸움을 해야 하지 않겠습니까! 기억하십시오. 우리의 적은 사탄과 이 세상 그리고 세상에 퍼져 있는 유독한 영뿐만이 아닙니다. 자신의 불완전성, 특히 믿을 수 없는 마음과도 싸워야 합니다. (<a>예레미야 17:9;</a><a>&#160;에베소 2:3</a>) 하지만 여호와의 도움으로 그 싸움에서 이길 수 있습니다. 크든 작든 승리를 거둘 때마다 적어도 두 가지 성과를 얻게 됩니다. 첫째는 여호와의 마음을 기쁘게 해 드릴 수 있다는 것입니다. (<a>잠언 27:11</a>) 둘째는 “자유에 속한 완전한 법”이 가져다주는 자유를 맛볼 때마다, 영원한 생명에 이르는 ‘좁은 길’에서 벗어나지 않겠다는 결심이 한층 더 강해진다는 것입니다. 때가 되면 여호와의 충성스러운 종들은 그분이 약속하신 더 큰 자유를 누리게 될 것입니다.—<a>야고보 1:25;</a><a>&#160;마태 7:13, 14</a>. <a>「파12」 7/15 2:15, 16</a></desc></text>
<text date='24-01-2014'><date>1월 24일, 금요일</date><script><i>때와 예기치 못한 일이 [우리] 모두에게 닥[친다.]—</i><a><i>전도 9:11</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 어려운 때에 살고 있습니다. 이 땅에 재난이 끊임없이 일어나고 있습니다. 지진, 쓰나미, 화재, 홍수, 화산 폭발, 토네이도, 태풍, 허리케인이 일어나 사람들에게 엄청난 피해를 입히고 있습니다. 그런가 하면 가정 문제와 개인적으로 겪는 문제들 때문에 많은 사람이 두려움과 슬픔 속에서 살아가고 있습니다. 우리는 어떻게 어려운 상황에서도 용기를 나타낼 수 있습니까? (<a>로마 15:4</a>) 다윗을 생각해 보겠습니다. 그는 왕의 노여움, 적의 공격, 아내들이 납치되는 일, 가까운 사람들의 배신, 감정적 고통 등을 견뎌 내야 했습니다. (<a>사무엘 첫째 18:8, 9;</a><a>&#160;30:1-5;</a><a>&#160;사무엘 둘째 17:1-3;</a><a>&#160;24:15,</a><a>&#160;17;</a><a>&#160;시 38:4-8</a>) 성서에서는 다윗이 그러한 역경 때문에 얼마나 큰 고통을 겪었는지를 분명히 알려 줍니다. 하지만 그는 그러한 문제들 때문에 영적으로 약해지지는 않았습니다. 그는 강한 믿음에서 우러나와 이렇게 말했습니다. “여호와는 내 생명의 성채. 내가 누구를 무서워하리요?”—<a>시 27:1,</a><a>&#160;5,</a><a>&#160;10</a>. <a>「파12」 10/15 1:1,</a><a>&#160;3, 4</a></desc></text>
<text date='25-01-2014'><date>1월 25일, 토요일</date><script><i>여러분은 어둠 속에 있지 않으므로, 여러분에게는 그날이 도둑들에게 닥치는 것같이 닥치지 않을 것입니다.—</i><a><i>데살로니가 첫째 5:4</i></a><i>.</i></script><desc>머지않아 세계를 뒤흔드는 사건들이 일어날 것입니다. 성서 예언의 성취로 볼 때 분명 그러할 것이므로 우리는 계속 깨어 있어야 합니다. 우리가 계속 깨어 있는 데 무엇이 도움이 될 것입니까? 사도 바울은 ‘보이지 않는 것을 계속 살펴야’ 한다고 권고합니다. 그렇습니다. 우리는 하늘에서든 땅에서든 영원한 생명의 상을 누리게 될 것임을 늘 기억해야 합니다. 문맥에서 알 수 있듯이 바울이 그 말을 한 것은 동료 신자들에게 충실한 행로의 행복한 결과에 초점을 맞추도록 격려하기 위해서였습니다. 그들이 그렇게 한다면 시련과 박해를 견디는 데 도움이 될 것이었습니다. (<a>고린도 둘째 4:8, 9,</a><a>&#160;16-18;</a><a>&#160;5:7</a>) 바울의 권고에는 중요한 교훈이 담겨 있습니다. 우리의 희망을 굳게 유지하려면 볼 수 있는 것 너머를 바라보아야 한다는 것입니다. 우리는 아직 보이지 않는 의미심장한 일들에 초점을 맞추어야 합니다.<i>—</i><a>히브리 11:1;</a><a>&#160;12:1, 2</a>. <a>「파12」 9/15 1:1, 2</a></desc></text>
<text date='26-01-2014'><date>1월 26일, 일요일</date><script><i>나는 만군의 여호와, 곧 네가 조롱하는 이스라엘의 전투 대열의 하느님의 이름으로 너에게 간다.—</i><a><i>사무엘 첫째 17:45</i></a><i>.</i></script><desc>약 2.9미터나 되는 키에 완전 무장을 한 거인 골리앗에게 소년 다윗이 도전할 생각을 갖게 된 것은 무엇 때문입니까? (<a>사무엘 첫째 17:4</a>) 그의 용기 때문입니까? 하느님에 대한 믿음 때문입니까? 이 두 가지 특성이 다윗이 용맹스러운 행동을 하는 데 중요한 역할을 하기는 했지만, 그가 그 엄청난 거인에게 맞섰던 것은 무엇보다도 여호와와 그분의 크신 이름에 대한 존중심 때문이었습니다. 다윗은 의분을 느껴 이렇게 물었습니다. “살아 계신 하느님의 전투 대열을 조롱하는 이 할례받지 않은 블레셋 사람은 도대체 누구입니까?” (<a>사무엘 첫째 17:26</a>) 그는 참하느님께 의지하면서 단 한 개의 무릿매 돌로 그 블레셋 전사를 쓰러뜨렸습니다. 다윗은 그때뿐만 아니라 전 생애에 걸쳐 여호와를 신뢰했으며 하느님의 이름을 가장 중요하게 여겼습니다. 사실 그는 동족인 이스라엘 사람들에게 ‘여호와의 거룩한 이름을 자랑’하라고 권고했습니다.—<a>역대 첫째 16:8-10</a>. <a>「파12」 11/15 1:3, 4</a></desc></text>
<text date='27-01-2014'><date>1월 27일, 월요일</date><script><i>네가 너의 길에서 성공적이 되고 지혜롭게 행동하게 될 것이다.—</i><a><i>여호수아 1:8</i></a><i>.</i></script><desc>인생에서 성공을 거둔다는 것은 무엇을 의미합니까? 사람들에게 그러한 질문을 하면 대답은 매우 다양할 것입니다. 예를 들어 많은 사람은 재력이나 화려한 경력 또는 학문적 성과를 기준으로 성공을 평가합니다. 그런가 하면 인간관계, 다시 말해 가족이나 친구나 직장 동료와 얼마나 잘 지내는가를 성공의 척도로 삼는 사람들도 있습니다. 하느님을 섬기는 일부 사람들은 회중 내의 책임 있는 위치나 봉사에서 이룬 성과를 성공과 연관 짓기도 합니다. 하지만 가장 중요한 것은 여호와께서 우리를 성공한 사람으로 여기시는지 여부입니다. 우리의 삶 자체가 그분의 승인에 달려 있기 때문입니다. 여호와께서는 여호수아에게 이스라엘 백성을 약속의 땅으로 인도할 막중한 임무를 맡기시면서, 모세의 율법을 “주야로” 읽고 그 안에 기록된 대로 주의하여 순종해야 한다고 말씀하셨습니다. 하느님께서는 그에게 이렇게 보증하셨습니다. “그러면 네가 너의 길에서 성공적이 되고 지혜롭게 행동하게 될 것이다.” (<a>여호수아 1:7, 8</a>) 실제로 여호수아는 성공적인 삶을 살았습니다. <a>「파12」 12/15 1:1,</a><a>&#160;3</a></desc></text>
<text date='28-01-2014'><date>1월 28일, 화요일</date><script><i>이는 마침내 내 뼈 중의 뼈요 내 살 중의 살이다.—</i><a><i>창세 2:23</i></a><i>.</i></script><desc>아내를 얻게 된 첫 인간 아담은 얼마나 행복했겠습니까? 아담이 위와 같은 시적인 표현을 사용한 것도 이해할 만합니다! 여호와께서는 아담을 깊이 잠들게 하신 다음 그의 갈빗대 하나로 이 아름다운 여자를 창조하셨습니다. 후에 아담은 그 여자를 하와라고 불렀습니다. 이 두 사람을 하느님은 행복한 결혼의 띠로 결합시키셨습니다. 여호와께서 아담의 갈빗대를 사용해서 하와를 창조하셨으므로, 아담과 하와는 오늘날 그 어떤 남편과 아내보다도 더 가까웠습니다. 여호와께서는 비할 데 없는 지혜로 인간에게 낭만적인 사랑을 할 수 있는 능력을 심어 주셨습니다. 그런 사랑은 남녀가 서로 끌리게 만드는 감정입니다. 「월드 북 백과사전」(<i>The World Book Encyclopedia</i>)에서는 이렇게 알려 줍니다. “결혼하는 남자와 여자는 함께 성관계를 즐기고 언제까지나 서로에게 낭만적인 매력을 느끼기를 희망한다.” 사실 여호와를 섬기는 수많은 부부들은 그런 관계를 누려 왔습니다. 물론 하늘이 결혼을 맺어 주는 것은 아니지만, 그리스도인이 기도로 성령의 인도를 구하고 그에 순응한다면 하느님은 결혼을 비롯한 생활의 여러 부면에서 그를 이끌어 주실 것입니다.—<a>갈라디아 5:18,</a><a>&#160;25</a>. <a>「파12」 5/15 1:1-3</a></desc></text>
<text date='29-01-2014'><date>1월 29일, 수요일</date><script><i>진실로 그대들의 하느님은 ··· 비밀을 밝히시는 분이시[오.]—</i><a><i>다니엘 2:47</i></a><i>.</i></script><desc>하느님의 왕국이 인간 통치를 멸망시킬 시점에 어떤 강국이 이 땅에서 지배력을 행사하고 있을 것입니까? 우리는 그 답을 알고 있습니다. “비밀을 밝히시는 분”인 여호와 하느님이 우리에게 밝혀 주셨기 때문입니다. 그분은 예언자 다니엘과 사도 요한의 기록을 통해, 그것이 어떤 강국인지를 알 수 있게 해 주십니다. 여호와께서는 짐승들이 차례로 등장하는 일련의 환상을 다니엘과 요한에게 보여 주셨습니다. 또한 꿈에 환상으로 나타난 거대한 금속 형상이 무엇을 뜻하는지도 다니엘에게 설명해 주셨습니다. 여호와께서는 우리의 유익을 위해서 그 내용을 성서에 기록하여 보존해 두셨습니다. (<a>로마 15:4</a>) 우리가 그분의 왕국이 머지않아 인간 정부를 다 부서뜨릴 것이라는 희망을 더 굳게 가질 수 있도록 그렇게 하신 것입니다. (<a>다니엘 2:44</a>) 다니엘과 요한의 기록을 함께 살펴보면, 여덟 왕이 각각 어떤 인간 통치권을 가리키는지 알 수 있을 뿐 아니라 그런 강대한 세력들이 어떤 순서로 등장하는지도 알 수 있습니다. <a>「파12」 6/15 1:1-3</a></desc></text>
<text date='30-01-2014'><date>1월 30일, 목요일</date><script><i>자유에 속한 완전한 법을 자세히 살펴보[십시오.]</i>—<a><i>야고보 1:25</i></a><i>.</i></script><desc>우리 시대에는 탐욕과 불법 행위와 폭력이 점점 더 심각해지고 있습니다. (<a>디모데 둘째 3:1-5</a>) 이에 맞서 정부는 법을 더 많이 만들고 경찰력을 강화하고 전자 감시 장비를 설치합니다. 일부 나라에서는 일반 사람들도 안전을 확보하려고 집에 자물쇠를 이중 삼중으로 달고 경보 장치를 설치하는가 하면 전기 철조망을 쳐 놓기까지 합니다. 많은 사람이 밤에는 밖에 나가려고 하지 않으며, 낮이든 밤이든 자녀가 보호자 없이는 밖에서 놀지 못하게 합니다. 분명 자유가 줄어들고 있으며 앞으로도 계속 줄어들 것으로 보입니다. 사람들이 하느님께서 정해 놓으신 도덕적 경계와 영적 경계를 무시하면 할수록 사회 전체가 겪는 고통도 커집니다. 이런 상태가 악화되면서 여호와의 종들인 우리도 영향을 받습니다. 그렇지만 우리에게는 인류가 죄와 부패의 종 상태에서 벗어나서 성서에 언급된 “하느님의 자녀의 영광스러운 자유”를 누리게 되리라는 희망이 있습니다.—<a>로마 8:21</a>. <a>「파12」 7/15 1:1, 2</a></desc></text>
<text date='31-01-2014'><date>1월 31일, 금요일</date><script><i>모든 나라 사람들을 제자로 삼[으십시오.] 보십시오! 나는 사물의 제도의 종결까지 여러분과 항상 함께 있습니다.—</i><a><i>마태 28:19, 20</i></a><i>.</i></script><desc>낙원에 있는 자신의 모습을 상상해 보십시오. 매일 아침 상쾌한 기분으로 눈을 뜨고 설레는 마음으로 하루를 시작합니다. 쑤시거나 아픈 데가 없습니다. 몸이 예전처럼 쇠약하지 않습니다. 시각, 청각, 후각, 촉각, 미각이 모두 완벽하게 기능을 다합니다. 활력이 넘치고 일이 즐겁고 친구도 많고 근심 걱정이 없습니다. 하느님의 왕국이 다스릴 때 우리는 바로 그러한 축복을 누리게 될 것입니다. 임명된 왕이신 그리스도 예수께서 백성을 축복하시고 여호와 하느님에 관한 지식을 가르치실 것입니다. 여호와께서는 자신의 충성스러운 종들이 앞으로 그러한 세계적인 교육 활동에 참여할 때 그들과 함께하실 것입니다. 하느님과 그분의 아들은 오랜 세월 동안 충실한 사람들과 함께해 오셨습니다. 하늘로 올라가시기 전에 예수께서는 충성스러운 제자들에게 그들과 함께 계시겠다고 약속하셨습니다. <a>「파12」 8/15 1:1, 2</a></desc></text>
<text date='01-02-2014'><date>2월 1일, 토요일</date><script><i>보라! 아무도 셀 수 없는 큰 무리가 모든 나라와 부족과 백성과 언어에서 나와 왕좌 앞과 ‘어린양’ 앞에 ··· 서 있었다.—</i><a><i>계시 7:9</i></a><i>.</i></script><desc>1914년 이후 「파수대」(영문)에는 이러한 의미 깊은 글이 실렸습니다. “형제 여러분, 하느님에 대해 올바른 태도를 가진 우리는 그분의 마련이 어떠하든 실망하지 않습니다. 우리는 우리 자신의 뜻이 이루어지기를 바라지 않았습니다. 그래서 우리는 1914년 10월에 대해 우리가 잘못 기대하고 있음을 알게 되었을 때, 주께서 자신의 계획을 우리에게 맞추기 위해 바꾸시지 않은 것에 대해 기뻐했습니다. 우리는 주께서 그렇게 바꾸실 것을 바라지 않았습니다. 단지 그분의 계획과 목적을 이해할 수 있기를 바랄 뿐입니다.” 오늘날에도 주의 기름부음받은 자들은 그러한 겸손하고 헌신적인 태도를 여전히 나타냅니다. 그들은 하느님께서 영적 양식을 나누어 주도록 임명하신 통로에 고착하고 있습니다. 그리고 현재 “다른 양들”에 속한 “큰 무리” 즉 땅에서 살 희망을 가진 그리스도인들은 기름부음받은 자들의 깨어 있는 태도와 열심을 본받고 있습니다.—<a>요한 10:16</a>. <a>「파12」 9/15 4:13, 14</a></desc></text>
<text date='02-02-2014'><date>2월 2일, 일요일</date><script><i>그들은 귀를 기울이지 않았습니다.—</i><a><i>느헤미야 9:30</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서 모든 사람의 죄를 언제나 용서해 주신다고 생각하는 것은 옳지 않습니다. 이 점을 이해하기 위해 다윗과 므낫세의 태도를 고집 센 이스라엘과 유다 백성이 나타낸 태도와 비교해 보십시오. 하느님께서는 나단을 다윗에게 보내셔서 태도를 변화시킬 기회를 주셨습니다. 다윗은 그러한 기회를 감사하는 마음으로 받아들였습니다. 므낫세도 매우 어려운 상황에 처하자 진심으로 회개했습니다. 하지만 이스라엘과 유다 백성은 대부분의 경우 회개하지 않았습니다. 그래서 여호와께서는 그들을 용서하지 않으셨습니다. 그분은 거듭 예언자들을 보내 자신이 그들의 악한 행동을 어떻게 보시는지를 알리게 하셨습니다. 바빌론에 유배되었던 사람들이 고국으로 돌아온 후에도 여호와께서는 제사장 에스라와 예언자 말라기 같은 충실한 사자들을 계속 보내셨습니다. 여호와의 뜻과 일치하게 행동했을 때 그들은 큰 기쁨을 맛보았습니다.—<a>느헤미야 12:43-47</a>. <a>「파12」 11/15 4:15</a></desc></text>
<text date='03-02-2014'><date>2월 3일, 월요일</date><script><i>다만 여러분의 “예”라는 말은 “예”를,</i> “<i>아니요”는</i> “<i>아니요”를 의미하게 하십시오.—</i><a><i>마태 5:37</i></a><i>.</i></script><desc>자신의 “예”라는 말이 “예”를 의미하게 하는 것은 얼마나 중요한 일입니까? 성서에서는 “합의한 일에 대하여 거짓”된 사람은 “죽어 마땅하다”고 분명히 경고합니다. (<a>로마 1:31, 32</a>) 이집트의 파라오, 유다 왕 시드기야, 아나니아와 삽비라 등은 자신의 “예”라는 말이 “예”를 의미하게 하지 않은 나쁜 본을 남긴 사람들로 성서에 언급되어 있습니다. 그들은 모두 비참한 최후를 맞았으며 우리에게 경고의 본이 됩니다. (<a>탈출 9:27, 28,</a><a>&#160;34, 35;</a><a>&#160;에스겔 17:13-15,</a><a>&#160;19, 20;</a><a>&#160;사도 5:1-10</a>) “마지막 날에” 살고 있는 우리는 “충성스럽지 않”은 사람들, “경건한 정성의 형태는 있으나 그 능력에 대하여는 거짓됨을 드러”내는 사람들에게 둘러싸여 있습니다. (<a>디모데 둘째 3:1-5</a>) 가능한 한 우리는 그러한 사람들과의 나쁜 교제를 피해야 합니다. 그리고 자신의 “예”라는 말이 언제나 “예”를 의미하게 하려고 힘쓰는 사람들과 정기적으로 함께 모여야 합니다.—<a>히브리 10:24, 25</a>. <a>「파12」 10/15 4:11, 12</a></desc></text>
<text date='04-02-2014'><date>2월 4일, 화요일</date><script><i>하느님은 편파적이 아니[십니다.]—</i><a><i>사도 10:34</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 이기심과 국가주의가 만연해 있는 세상에 살고 있습니다. 하지만 이런 세상에서도 국가적 장벽을 뛰어넘을 수 있고 또 실제로 그렇게 하고 있는 사람들이 있다는 것은 참으로 다행스러운 일입니다. 텔레비전 방송사인 CNN의 설립자 테드 터너는 여러 나라 출신의 재능 있는 사람들과 일해 본 소감을 이렇게 말했습니다. “나는 다른 나라에서 온 사람들을 ‘외국인’으로가 아니라 같은 지구촌 시민으로 보게 되었습니다.” 전 세계에서 <b><i>하나의 집단으로서</i></b> 이 문제에 대한 하느님의 생각을 받아들인 사람들은 여호와의 증인뿐입니다. 그들은 사람들을 여호와의 관점에서 보는 법을 배움으로써 정신적으로나 감정적으로 국가적 장벽을 뛰어넘을 수 있었습니다. 다른 나라 사람들을 불신하고 의심하고 증오하는 것이 아니라 그들의 다양한 특성과 능력을 아름답고 소중하게 여길 줄 알게 되었습니다. 당신은 이 모든 일이 얼마나 놀라운 것이며 다른 사람을 대하는 면에서 우리 각자에게 얼마나 큰 도움이 되었는지 생각해 보았습니까? <a>「파12」 12/15 4:2,</a><a>&#160;14, 15</a></desc></text>
<text date='05-02-2014'><date>2월 5일, 수요일</date><script><i>그들은 더 이상 둘이 아니라 한 몸입니다.—</i><a><i>마태 19:6</i></a><i>.</i></script><desc>한 자매는 하느님을 신뢰하고 결혼 생활을 개선하기 위해 한층 더 노력한 것을 다행으로 생각합니다. 그는 이렇게 말합니다. “경제적으로 부양받지도 못하고 영성도 위태롭게 되었기 때문에 남편과 헤어지고 싶다는 마음이 들었어요. 그러던 중에 우리 부부의 문제에 대한 책임이 내게도 있다는 사실을 깨달았지요. 우리는 다시 대화를 시작하고 가족 연구를 했으며 정기적으로 집회에 참석했습니다. 우리는 결혼 생활에서 행복을 되찾았습니다. 시간이 지나 남편은 다시 회중에서 특권을 받을 자격을 갖추게 되었습니다. 우리는 뼈아픈 경험을 했지만 좋은 결과를 얻었지요.” 독신이든 결혼한 사람이든 우리는 항상 용기 있게 행동하고 여호와께 희망을 두어야 하겠습니다. 결혼 생활에 문제가 생긴다면, 부부가 “더 이상 둘이 아니라 한 몸”임을 기억하면서 그 문제를 해결하기 위해 진지한 노력을 기울여야 합니다. 그리고 어려움이 있더라도 믿지 않는 배우자와 함께 지내려고 꾸준히 노력하다 보면, 배우자를 참숭배로 이끄는 기쁨을 누릴 수 있지 않겠습니까? <a>「파12」 5/15 2:19, 20</a></desc></text>
<text date='06-02-2014'><date>2월 6일, 목요일</date><script><i>어느 때에도 하느님을 본 사람이 없지만, 아버지의 품 자리에 계신 독생한 신이 그분에 대하여 설명해 주셨다.—</i><a><i>요한 1:18</i></a><i>.</i></script><desc>예수는 아버지에 대해 밝혀 주실 자격을 특별히 갖춘 분이었습니다. 왜 그렇게 말할 수 있습니까? 그분은 인간 예수로 이 땅에 오시기 전에, 온갖 생명체가 창조되기 전부터 이미 하늘에서 영적 피조물인 “하느님의 독생자”로 존재하셨기 때문입니다. (<a>요한 1:14;</a><a>&#160;3:18</a>) 참으로 독특한 위치가 아닙니까! 다른 어떤 피조물도 없었을 때 아들은 아버지의 따뜻한 관심을 흠뻑 받으며 아버지의 특성에 대해 배우셨습니다. 틀림없이 부자간에 많은 대화를 나누었을 것이며, 기나긴 세월에 걸쳐 서로 깊은 애정을 키우셨을 것입니다. (<a>요한 5:20;</a><a>&#160;14:31</a>) 그러니 아들이 아버지의 성품을 얼마나 많이 알게 되셨겠습니까! (<a>골로새 1:15-17</a>) 아버지는 아들을 자신의 대변자 즉 “하느님의 말씀”으로 삼으셨습니다. (<a>계시 19:13</a>) 그래서 예수께서는 사람들에게 아버지에 대해 밝혀 주실 만한 독특한 위치에 계셨습니다. <a>「파12」 4/15 1:4, 5</a></desc></text>
<text date='07-02-2014'><date>2월 7일, 금요일</date><script><i>하느님의 성령을 근심하게 하지 마십시오.—</i><a><i>에베소 4:30</i></a><i>.</i></script><desc>성령은 연합을 촉진시키는 힘입니다. 위 성구에 이어지는 구절에서 바울이 말한 다음과 같은 조언을 적용하는 것도 평화와 연합을 이루는 데 꼭 필요합니다. “모든 악의적인 반감과 화냄과 격분과 소리치는 것과 욕설을 모든 악과 함께 여러분에게서 없애 버리십시오. 도리어 서로 친절하게 대하고, 부드러운 동정심을 나타내고, 하느님께서 그리스도를 통해 여러분을 기꺼이 용서하신 것처럼 서로 기꺼이 용서하십시오.” (<a>에베소 4:31, 32</a>) 바울이 “친절하게 <b><i>대하십시오</i></b>”라고 권고한 이유는 우리가 사람들을 친절하게 대하지 않은 때도 있었을 것이며 그래서 더 발전할 필요가 있기 때문입니다. 우리는 자신의 감정보다 다른 사람의 감정을 먼저 고려하는 법을 익혀야 할 것입니다. (<a>빌립보 2:4</a>) 우리가 하려는 말이 사람들을 웃게 만들거나 우리 자신을 똑똑해 보이게 할지 모르지만 그 말을 하는 것은 친절한 일입니까? 말을 하기 전에 그 점을 생각해 보는 것은 우리가 서로 “친절하게 대하”는 데 도움이 됩니다. <a>「파12」 7/15 4:13, 14</a></desc></text>
<text date='08-02-2014'><date>2월 8일, 토요일</date><script><i>우리가 사랑하는 것은 그분이 먼저 우리를 사랑하셨기 때문입니다.—</i><a><i>요한 첫째 4:19</i></a><i>.</i></script><desc>주요 경전들은 대부분 하느님에 관해 거의 언급하지 않지만, 성서는 여호와 하느님과 그분의 활동에 관해 잘 알려 줍니다. 성서는 하느님의 성품의 여러 부면을 이해하는 데 도움이 됩니다. 성서에서는 하느님이 전능하고 지혜로우며 공의로운 분일 뿐 아니라 우리를 사랑하시는 분이라고 밝혀 줍니다. (<a>요한 3:16</a>) 또한 “하느님은 편파적이 아니시고, 도리어 모든 나라에서 그분을 두려워하고 의를 행하는 사람은 받아 주신다”고 알려 줍니다. (<a>사도 10:34, 35</a>) 그 말씀이 참되다는 점은 성서가 널리 보급되어 있다는 사실에서도 엿볼 수 있습니다. 언어학자들에 따르면, 오늘날 전 세계에서 사용되는 언어가 6700개가량인데 그중 약 100개의 언어를 전 세계 인구의 90퍼센트가 사용합니다. 그런데 성서는 전역과 부분역을 포함하여 2400개 이상의 언어로 번역되어 있습니다. 전 세계의 거의 모든 사람이 적어도 성서의 일부를 볼 수 있는 것입니다. <a>「파12」 6/15 4:9</a></desc></text>
<text date='09-02-2014'><date>2월 9일, 일요일</date><script><i>천 년이 끝나자마자 사탄은 감옥에서 풀려날 것이다.—</i><a><i>계시 20:7</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도의 천년 통치가 끝날 무렵에 땅에 있는 왕국 백성은 완전한 상태가 되어 있을 것입니다. 그들은 예수의 본을 따를 것이며 겸손한 마음으로 기꺼이 여호와의 주권을 인정할 것입니다. 그들이 그러한 마음을 나타내면 최종 시험을 통과할 것입니다. (<a>계시 20:8-10</a>) 그 후 인간이든 영자이든 모든 반역자가 영원히 제거될 것입니다. 참으로 기쁨과 즐거움이 넘치는 때가 될 것입니다! 우주 가족 전체가 행복한 마음으로 여호와를 찬양할 것입니다. 그리고 그분은 “모든 사람에게 모든 것”이 되실 것입니다. (<a>고린도 첫째 15:28;</a><a>&#160;시 99:1-3</a>) 당신은 왕국이 곧 가져올 영광스러운 상태 때문에 마음이 고무되어 하느님의 뜻을 행하는 일에 주의를 집중하고 노력을 기울일 것입니까? 사탄의 세상이 제공하는 거짓 희망과 위로를 물리치고 곁길로 빠지지 않을 것입니까? 여호와의 주권을 지지하고 옹호하려는 결심을 강화할 것입니까? <a>「파12」 9/15 2:19, 20</a></desc></text>
<text date='10-02-2014'><date>2월 10일, 월요일</date><script><i>매춘부는 깊은 구덩이이다.—</i><a><i>잠언 23:27</i></a><i>.</i></script><desc>부당한 낭만적 관계는 직장에서 발전될 수 있습니다. 한 연구 결과에 따르면 간음을 범한 여자들 중 과반수와 간음을 범한 남자들 중 거의 4분의 3이 직장 동료와 그러한 관계를 가졌습니다. 당신은 직장에서 이성인 사람과 함께 일하고 있습니까? 그렇다면 그 사람과의 관계는 어떤 성격을 띠고 있습니까? 사무적인 관계 이상으로 발전하지 않도록 선을 긋고 있습니까? 예를 들어 어떤 그리스도인 자매는 남자 직원과 속내를 털어놓는 사이가 되어 부부간의 문제에 대해서까지 말하게 될지 모릅니다. 또 다른 상황을 들자면, 한 그리스도인 남자가 동료 여직원과 친해지게 될 수 있습니다. 그는 이렇게 생각하게 될지 모릅니다. ‘그 여자는 내 의견을 높이 사고, 내가 이야기할 때면 정말 잘 듣는단 말이야. 그리고 날 <b><i>알아준다고.</i></b> 집에서도 이런 대접을 받을 수 있다면 얼마나 좋을까!’ 그리스도인이 그런 상황에 놓이면 간음을 범하기가 얼마나 쉬울 것인지 이해할 수 있지 않습니까? <a>「파12」 8/15 4:11, 12</a></desc></text>
<text date='11-02-2014'><date>2월 11일, 화요일</date><script><i>[나는] 나 자신을 거스르는 것을 아무것도 의식하지 못[합니다.] 하지만 내가 이것으로 의롭다는 것이 증명되는 것은 아닙니다. 나를 판단하시는 분은 여호와이십니다.—</i><a><i>고린도 첫째 4:4</i></a><i>.</i></script><desc>회중에 있는 각 성원은 회중의 건전한 영에 보탬이 되겠다는 목표를 가져야 합니다. 기도하는 마음으로 묵상을 하고 나면 세워 주는 영을 나타내는 면에서 개인적으로 발전해야겠다는 마음을 갖게 될 수 있습니다. 그렇다면 하느님의 말씀에 비추어 자신을 살펴보십시오. (<a>히브리 4:12</a>) 오늘의 성구에는 바울이 본이 되는 행동을 하기 원했다는 점이 나타나 있습니다. 우리가 자신의 생각을 고집하거나 직책에 지나치게 신경을 쓸 것이 아니라 위에서 오는 지혜에 따라 행동하려고 힘쓴다면 회중의 건전한 영에 보탬이 될 것입니다. 용서하는 영을 나타내고 다른 사람을 좋게 생각한다면 동료 숭배자들과 평화로운 관계를 누리게 될 것입니다. (<a>빌립보 4:8</a>) 그렇게 한다면, 여호와와 예수께서 ‘우리가 나타내는 영’을 기뻐하실 것임을 확신할 수 있습니다.—<a>빌레몬 25</a>. <a>「파12」 10/15 2:16, 17</a></desc></text>
<text date='12-02-2014'><date>2월 12일, 수요일</date><script><i>각자는 자기의 일이 무엇인지 확인하십시오. 그러면 크게 기뻐할 이유가 자기 자신과 관련해서만 있을 것이요, 다른 사람과 비교해서는 없을 것입니다.—</i><a><i>갈라디아 6:4</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 자신이 하는 일을 다른 사람과 비교할 것이 아니라, 자신이 할 수 있는 일에 초점을 맞추어야 합니다. 그렇게 할 때 우리는 교만으로 우쭐대거나 낙심하는 일이 없을 것입니다. 자신을 평가할 때, 상황은 변한다는 사실을 인식해야 합니다. 아마 건강이 좋지 않거나 노령이나 여러 가지 책임 때문에 이전만큼 일하지 못할 수 있습니다. 또한 우리는 자신이 맡고 있거나 맡기를 바라는 책임에 대해서도 생각해 볼 수 있습니다. 자신이 쉽게 이해할 수 없는 어떤 이유로 일부 특권들은 기대했던 것보다 훨씬 뒤에 주어질 수도 있습니다. 우리 모두는 다른 사람이 맡은 책임을 시기할 것이 아니라, 자신이 맡은 책임들을 돌보는 일에 집중할 수 있습니다. 신세계에서 여호와께서는 자신의 모든 종의 합당한 소원을 만족시켜 주실 것입니다. <a>「파12」 12/15 2:18-20</a></desc></text>
<text date='13-02-2014'><date>2월 13일, 목요일</date><script><i>나는 성품이 온화하고 마음이 겸손합니다.—</i><a><i>마태 11:29</i></a><i>.</i></script><desc>일반 사람들은 예수의 겸손으로부터 유익을 얻었습니다. 그분의 도움과 가르침과 격려를 받게 되었기 때문입니다. 사실 구속을 받게 될 사람들 모두가 예수의 대속 희생으로부터 장기적인 유익을 얻게 될 것입니다. 예수 자신은 어떠합니까? 겸손을 나타내신 것이 그분에게도 유익했습니까? 그렇습니다. 예수께서는 제자들에게 “누구든지 자기를 낮추는 사람은 높여질 것”이라고 말씀하셨습니다. (<a>마태 23:12</a>) 그분 자신도 그 말씀대로 되셨습니다. 바울은 이렇게 설명합니다. “하느님께서는 [예수를] 탁월한 위치로 높이시어, 친절하시게도 그분에게 다른 모든 이름보다 뛰어난 이름을 주셨습니다. 그리하여 예수의 이름으로, 하늘에 있는 자들과 땅에 있는 자들과 땅 아래 있는 자들의 모든 무릎을 꿇게 하시고, 모든 혀로 예수 그리스도가 주이심을 드러내어 인정하여 하느님 아버지께 영광을 돌리게 하셨습니다.” 땅에서 겸손과 충실을 나타낸 예수의 행로 때문에 여호와 하느님께서는 아들을 높이시어 그에게 하늘과 땅에 있는 피조물을 다스릴 권위를 주셨습니다.—<a>빌립보 2:9-11</a>. <a>「파12」 11/15 2:12,</a><a>&#160;14, 15</a></desc></text>
<text date='14-02-2014'><date>2월 14일, 금요일</date><script><i>여호와가 너와 네 젊은 시절부터 함께한 아내 사이에 증언하였[다.] 너는 그에게 배신 행위를 하였다.—</i><a><i>말라기 2:14</i></a><i>.</i></script><desc>아버지의 마음과 일치하게, 예수께서도 무고한 배우자를 쫓아내거나 버리고 떠나면서 아무 일도 없었던 것처럼 행동해서는 안 된다고 가르치셨습니다. (<a>마태 19:3-6,</a><a>&#160;9</a>) 결혼한 사람들은 어떻게 배우자에게 계속 충성스러울 수 있습니까? 하느님의 말씀에서는 “네 젊은 시절부터 함께한 아내[또는 남편]와 더불어 기뻐하여라”, “네가 사랑하는 아내[또는 남편]와 함께 생명을 보도록 하여라”라고 알려 줍니다. (<a>잠언 5:18;</a><a>&#160;전도 9:9</a>) 결혼한 두 사람은 나이가 들어가면서 신체적으로든 감정적으로든 “온전히 함께할” 필요가 있습니다. 그 말은 무슨 뜻입니까? 두 사람이 <b><i>서로</i></b> 주의를 기울이고, <b><i>서로</i></b> 시간을 같이 보내며, <b><i>서로</i></b> 더 가깝게 지내는 것을 의미합니다. 그들은 결혼 생활과 여호와와의 관계를 보존하는 데 초점을 맞추어야 합니다. 그렇게 하려면, 두 사람은 <b><i>함께</i></b> 성서를 연구하고, <b><i>함께</i></b> 정기적으로 봉사하고, <b><i>함께</i></b> 여호와의 축복을 구하는 기도를 해야 합니다. <a>「파12」 4/15 2:13-15</a></desc></text>
<text date='15-02-2014'><date>2월 15일, 토요일</date><script><i>꾸준히 기도하십시오.—</i><a><i>로마 12:12</i></a><i>.</i></script><desc>심각한 죄를 멀리하고 여호와를 기쁘시게 하려면 성경을 깊이 있게 연구하고, 성경을 읽으면서 묵상하는 것이 꼭 필요합니다. (<a>시 119:11,</a><a>&#160;47, 48</a>) 또한 “꾸준히 기도”하는 것도 필요합니다. 여호와께서 받아들이실 만한 방법으로 그분을 섬기게 도와 달라고 기도해야 합니다. 그렇게 여호와를 섬기기 위해 그분께 성령과 더 큰 믿음, 유혹을 물리칠 수 있는 힘, “진리의 말씀을 올바로 다루”는 능력을 달라고 간청하는 것은 합당할 것입니다. (<a>디모데 둘째 2:15;</a><a>&#160;마태 6:13;</a><a>&#160;누가 11:13;</a><a>&#160;17:5</a>) 자녀가 아버지에게 의지하듯이, 우리도 하늘에 계신 우리 아버지 여호와께 의지해야 합니다. 아버지를 좀 더 온전히 섬길 수 있게 도와 달라고 간청할 때, 우리는 그분이 도와주실 것임을 확신할 수 있습니다. 그분을 귀찮게 하는 것은 아닌지 염려할 필요가 없습니다! 그렇게 생각할 것이 아니라, 우리는 기도하면서 그분께 찬양과 감사를 드리고 그분의 인도를 구해야 하는데, 특히 시련을 겪을 때 더욱 그렇게 해야 할 것입니다. 그리고 그분의 거룩한 이름을 영광스럽게 하는 방법으로 그분을 섬기게 도와 달라고 간청해야 할 것입니다.—<a>시 86:12;</a><a>&#160;야고보 1:5-7</a>. <a>「파12」 5/15 4:9, 10</a></desc></text>
<text date='16-02-2014'><date>2월 16일, 일요일</date><script><i>[하느님]이 심판하실 시간이 도래하였[다.]—</i><a><i>계시 14:7</i></a><i>.</i></script><desc>거짓 종교가 멸망된 후, 사탄의 지상 정치 기구인 야수는 부추김을 받아 하느님의 왕국을 공격할 것입니다. 땅의 왕들은 하늘을 공격할 수 없으므로 땅에서 하느님의 왕국을 지지하는 사람들에게 분노를 터뜨릴 것입니다. 그 결과로 그들은 최후의 전쟁을 맞게 될 것입니다. (<a>계시 16:13-16;</a><a>&#160;17:12-14</a>) 다니엘은 그 마지막 전쟁의 한 부면을 설명합니다. (<a>다니엘 2:44</a>) <a>계시록 13:1</a>에 언급된 야수와 그 형상과 두 뿔 달린 야수는 멸망될 것입니다. 거짓 종교가 완전히 멸망될 때 지배력을 행사하고 있을 강국은 영미 세계 강국일 것입니다. 다니엘의 예언과 요한의 예언은 작은 세부점까지 성취되었습니다. 우리는 머지않아 거짓 종교가 멸망되고 아마겟돈 전쟁이 벌어질 것임을 확신할 수 있습니다. 하느님은 이러한 세부점들을 미리 밝혀 주셨습니다. 우리는 이 예언적 경고에 주의를 기울일 것입니까? (<a>베드로 둘째 1:19</a>) 지금은 여호와의 편에 서서 그분의 왕국을 지지할 때입니다.—<a>계시 14:6, 7</a>. <a>「파12」 6/15 2:18, 19</a></desc></text>
<text date='17-02-2014'><date>2월 17일, 월요일</date><script><i>모든 것이 [하느님]의 눈에 벌거벗은 채 숨김없이 드러납니다.—</i><a><i>히브리 4:13</i></a><i>.</i></script><desc>충실한 종이 베푸는 경고를 무시하면 결국 자신도 해를 입을 뿐 아니라 자신이 사랑하는 사람에게도 해를 입히게 됩니다. 어떤 사람들은 음란물에 중독되거나 부도덕을 범하고 나서 자기가 하는 일을 여호와께서 보지 못하실 것이라는 착각에 빠졌습니다. 자신의 행동을 여호와께 숨길 수 있다고 생각하는 것은 얼마나 어리석은 일입니까! (<a>잠언 15:3</a>) 하느님께서는 그러한 사람들을 돕고 싶어 하시며 땅에 있는 대표자들을 사용하여 그들을 도와주십니다. (<a>갈라디아 6:1</a>) 하지만 인간 정부가 특정한 범행을 저지르는 사람에게서 시민권을 박탈할 수 있듯이, 여호와께서도 자신의 표준을 어기고 회개하지 않는 사람들에게서 시민권을 박탈하실 것입니다. (<a>고린도 첫째 5:11-13</a>) 그렇지만 그분은 자비로우십니다. 회개하고 자신의 행로를 바꾸는 사람들은 여호와 앞에서 좋은 신분을 되찾아 왕국 시민으로 남아 있을 수 있습니다. (<a>고린도 둘째 2:5-8</a>) 그처럼 사랑 많으신 왕을 섬긴다는 것은 얼마나 영예로운 일입니까! <a>「파12」 8/15 2:12</a></desc></text>
<text date='18-02-2014'><date>2월 18일, 화요일</date><script><i>그가 죄를 지었다 할지라도 용서받을 것입니다.—</i><a><i>야고보 5:15</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서는 참으로 자비로운 분이시며 회중으로 <b><i>그분이 당신을 이끄신 것은</i></b> 당신의 잠재력을 보셨기 때문이라는 점을 잊지 마십시오. (<a>시 103:8, 9</a>) 그러므로 여호와를 향한 온전한 마음을 유지하는 한 그분은 당신을 결코 포기하지 않으실 것입니다. (<a>역대 첫째 28:9</a>) 예수께서는 11명의 충실한 사도들과 마지막 밤을 보내면서 기도하실 때 ‘악한 자 때문에 그들을 지켜 주십시오’라는 잊지 못할 말씀을 하셨습니다. (<a>요한 17:15</a>) 그분은 사도들만이 아니라 자신의 제자들 모두에 대해 염려하신 것입니다. 그러므로 우리는 여호와께서 예수의 기도에 응답하셔서 이 위급한 때에 우리를 지켜 주실 것임을 확신할 수 있습니다. 여호와께서는 “충절 가운데 걷는 자들에게는 방패가 되시어 ··· 자신의 충성스러운 자들의 길을 지켜 주실” 것입니다. (<a>잠언 2:7, 8</a>) 그렇습니다. 충절의 길을 가는 데는 어려움이 따르지만, 그 길만이 우리를 영원한 생명과 진정한 자유로 인도합니다. (<a>로마 8:21</a>) 그러므로 속지 마십시오! 그 길에서 결코 벗어나지 마십시오! <a>「파12」 7/15 2:17, 18</a></desc></text>
<text date='19-02-2014'><date>2월 19일, 수요일</date><script><i>나는 ··· 내 충절을 버리지 않으리!—</i><a><i>욥 27:5</i></a><i>.</i></script><desc>욥은 심한 고통을 겪었습니다. 자신의 삶에서 모든 것이 잘못되어 가고 있는 것처럼 보였습니다. (<a>욥 3:3,</a><a>&#160;11</a>) 더군다나 그는 그 모든 일이 자신에게 왜 일어나는지를 온전히 이해하지 못했습니다. 하지만 욥은 결코 포기하지 않았습니다. 그는 하느님에 대한 충절과 믿음을 지켰습니다. 우리가 따라야 할 참으로 훌륭한 본이 아닙니까! 또한 사도 바울의 본을 생각해 보십시오. 그는 자신이 ‘도시와 광야와 바다에서의 위험’뿐만 아니라 ‘굶주림과 목마름, 추위와 벌거벗음’도 겪었다고 말합니다. 바울은 또한 “밤낮으로 하루를 깊음에서” 지냈다고 말하는데, 아마 자신이 경험한 몇 차례의 파선 중 한 경우를 묘사한 것 같습니다. (<a>고린도 둘째 11:23-27</a>) 바울은 하느님을 섬긴다는 이유로 죽을 고비를 겪었지만 하느님께서 자신을 구출하실 것이라는 믿음을 가지고 있었습니다. (<a>고린도 둘째 1:8-10</a>) 위험한 상황을 바울만큼이나 여러 번 겪어 본 사람은 많지 않습니다. 하지만 우리 중 많은 사람은 바울의 느낌에 공감할 수 있으며 그가 나타낸 용기의 본으로부터 위로를 얻을 수 있습니다. <a>「파12」 10/15 1:6, 7</a></desc></text>
<text date='20-02-2014'><date>2월 20일, 목요일</date><script><i>여호와의 날은 꼭 밤의 도둑같이 온[다.]—</i><a><i>데살로니가 첫째 5:2</i></a><i>.</i></script><desc>여기에 사용된 “여호와의 날”이라는 표현은 거짓 종교의 멸망으로 시작하여 아마겟돈 전쟁으로 끝나게 될 기간을 가리킵니다. 하지만 여호와의 날이 시작되기 직전에 세계 지도자들은 “평화다, 안전이다!” 하고 말하고 있을 것입니다. (<a>데살로니가 첫째 5:3</a>) 이 일은 하나의 사건 또는 연이어 일어나는 사건들을 가리킬 수 있습니다. “평화다, 안전이다!”라는 말을 누가 하든, 이 일은 여호와의 날이 시작될 것임을 알리는 표가 될 것입니다. 그렇기 때문에 바울은 이렇게 말할 수 있었습니다. “형제 여러분, 여러분은 어둠 속에 있지 않으므로, 여러분에게는 그날이 도둑들에게 닥치는 것같이 닥치지 않을 것입니다. 여러분은 모두 빛의 아들들입니다.” (<a>데살로니가 첫째 5:4, 5</a>) 대부분의 사람들과는 달리 우리는 현재 일어나고 있는 일들이 성경적으로 어떤 의미가 있는지를 이해하고 있습니다. “평화다, 안전이다!”라고 말하는 것에 대한 예언은 정확히 어떻게 성취될 것입니까? 우리는 기다리면서 지켜보아야 합니다. 그러므로 “깨어 있으며 정신을 차리”기로 결심해야 하겠습니다.—<a>데살로니가 첫째 5:6;</a><a>&#160;스바냐 3:8</a>. <a>「파12」 9/15 1:3, 4</a></desc></text>
<text date='21-02-2014'><date>2월 21일, 금요일</date><script><i>이러한 것들을 내가 좋아한다.—</i><a><i>예레미야 9:24</i></a><i>.</i></script><desc>당신은 자신의 하느님이 여호와라는 사실을 자랑스럽게 여깁니까? 이웃이나 직장 동료나 급우나 친척이 여호와에 대해 나쁘게 말하고 그분의 증인들을 조롱할 때 당신은 어떤 반응을 보입니까? 여호와의 이름이 비난을 받을 때 그분의 지원을 신뢰하면서 그분을 옹호합니까? “침묵을 지킬 때”가 있는 것은 사실이지만, 우리는 자신이 여호와의 증인이며 예수의 제자라는 것을 부끄러워해서는 안 됩니다. (<a>전도 3:1,</a><a>&#160;7;</a><a>&#160;마가 8:38</a>) 우호적이지 않은 사람들을 대할 때 재치와 공손한 태도를 나타내야 하지만, 골리앗의 조롱하는 말을 듣고 “겁이 나서 크게 두려워”한 이스라엘 사람들과 같아서는 안 됩니다. (<a>사무엘 첫째 17:11</a>) 두려워할 것이 아니라 여호와 하느님의 이름을 거룩하게 하기 위해 단호하게 행동해야 합니다. 우리는 사람들이 여호와께서 실제로 어떤 하느님이신지 알도록 돕기를 간절히 원합니다. 따라서 우리는 그분의 기록된 말씀을 사용하여 사람들이 하느님께 가까이 가는 일의 중요성을 이해하도록 돕습니다.—<a>야고보 4:8</a>. <a>「파12」 11/15 1:5</a></desc></text>
<text date='22-02-2014'><date>2월 22일, 토요일</date><script><i>일 년 동안 솔로몬에게 들어오는 금의 무게는 금 육백육십육 달란트에 이르렀다.—</i><a><i>역대 둘째 9:13</i></a><i>.</i></script><desc>솔로몬에게는 1년 동안 수입으로 들어오는 금만 해도 약 25톤이나 되었습니다! 하지만 솔로몬이 전도서에 기록한 내용을 보면, 그가 부자나 지위가 높은 사람만 성취감과 기쁨을 맛볼 수 있다는 잘못된 생각에 빠지지 않았음을 알 수 있습니다. 그는 이렇게 썼습니다. “나는 사람이 사는 동안에 기뻐하고 좋은 일을 하는 것보다 그들에게 더 나은 것이 아무것도 없음을 알게 되었고, 사람마다 먹고 마시며 자기의 모든 수고로 좋은 것을 보게 되어 있음도 알게 되었다. 그것이 하느님의 선물이다.” (<a>전도 3:12, 13</a>) 또한 그는 그러한 즐거움이 하느님의 승인을 받고 그분과 좋은 관계를 누리는 사람에게 진정한 의미가 있다는 사실을 깨달았습니다. 적절하게도 솔로몬은 이렇게 말했습니다. “모든 것을 들려주었으니, 일의 결론은 이러하다. 참하느님을 두려워하고 그분의 계명을 지켜라. 이것이 사람 본연의 의무이다.”—<a>전도 12:13</a>. <a>「파12」 12/15 1:4, 5</a></desc></text>
<text date='23-02-2014'><date>2월 23일, 일요일</date><script><i>[그분은] 이집트인들의 진영을 혼란에 빠뜨리셨다. 그분이 그들의 병거 바퀴를 잇달아 벗기시므로 그들이 병거를 어렵게 몰고 있었다.—</i><a><i>탈출 14:24, 25</i></a><i>.</i></script><desc>병거를 타고 있는 파라오의 군대와 비교해 보면 이스라엘 사람들이 이동하는 속도는 매우 느렸습니다. 하지만 이집트인들이 그들을 따라잡을 가능성은 전혀 없었습니다. 여호와께서 이스라엘의 편에서 싸우고 계셨기 때문입니다. 마침내 이스라엘 사람들이 모두 홍해의 반대편 해안으로 안전하게 건너갔습니다. 그러자 여호와께서는 모세에게 “너의 손을 바다 위로 내밀어, 물이 이집트인들과 그들의 병거와 기병들 위로 돌아오게 하”라고 지시하셨습니다. 이집트 병사들이 밀려드는 바닷물을 피해 도망하려 했지만 “여호와께서는 이집트인들을 바다 한가운데로 떨쳐 버리셨습니다.” 살아남을 길은 없었습니다. 결국 “그들 가운데 단 하나도 남지 않았습니다.” (<a>탈출 14:26-28</a>) 이와 같이 여호와께서는 어떤 상황에서도 자신의 백성을 구출할 능력이 있음을 보여 주셨습니다. <a>「파12」 4/15 4:11, 12</a></desc></text>
<text date='24-02-2014'><date>2월 24일, 월요일</date><script><i>나는 한낱 해안 평야의 사프란이요, 저지 평야의 백합이랍니다.—</i><a><i>솔로몬의 노래 2:1</i></a><i>.</i></script><desc>술람미 소녀의 위와 같은 말에 목동은 이렇게 대답했습니다. “딸들 사이에 있는 내 동무 소녀는 가시풀 사이에 있는 백합 같구나”! (<a>솔로몬의 노래 2:2</a>) 그렇습니다. 그들은 서로를 진정으로 사랑했습니다. 그리고 두 사람은 하느님을 가장 사랑했기 때문에 그들의 결혼의 띠는 매우 튼튼했을 것입니다. 사실 술람미 소녀는 사랑하는 목동에게 이렇게 말했습니다. “나를 인장같이 당신 마음에, 나를 인장같이 당신 팔에 두세요. 사랑은 죽음만큼이나 강하고 전적인 정성을 다하라는 단호한 요구는 스올만큼이나 집요하기 때문이니, 그 타오름은 불의 타오름이요, [여호와로부터 온 것이므로] 야의 불꽃입니다. 많은 물이라도 사랑을 끌 수 없고 강이라도 쓸어가 버릴 수가 없으며, 사람이 사랑을 사려고 자기 집의 재물을 모두 내주더라도, 사람들은 그것들을 정녕 업신여길 것입니다.” (<a>솔로몬의 노래 8:6, 7</a>) 결혼을 진지하게 생각하고 있는 여호와의 종이라면 배우자에게서 그 정도의 사랑은 기대해야 하지 않겠습니까? <a>「파12」 5/15 1:4, 5</a></desc></text>
<text date='25-02-2014'><date>2월 25일, 화요일</date><script><i>내가 너와 여자 사이에, 너의 씨와 여자의 씨 사이에 적의를 둘 것이다.—</i><a><i>창세 3:15</i></a><i>.</i></script><desc>에덴에서 반역이 있은 직후 여호와께서는 “여자”가 “씨”를 산출할 것이라고 약속하셨습니다. 그 씨는 마침내 뱀 즉 사탄의 머리를 상하게 할 것이었습니다. 후에 여호와께서는 그 씨가 아브라함을 통해서 나오고, 이스라엘 민족의 일원이고, 유다 지파에 속하며, 다윗 왕의 후손일 것이라고 밝혀 주셨습니다. (<a>창세 22:15-18;</a><a>&#160;49:10;</a><a>&#160;시 89:3, 4;</a><a>&#160;누가 1:30-33</a>) 그 씨의 주된 부분은 그리스도 예수임이 판명되었습니다. (<a>갈라디아 3:16</a>) 그 씨의 이차적인 부분은 영으로 기름부음받은 그리스도인 회중 성원들로 구성되어 있습니다. (<a>갈라디아 3:26-29</a>) 예수와 이 기름부음받은 자들이 연합하여 하느님의 왕국을 형성합니다. 바로 이 왕국을 사용하여 하느님이 사탄을 부서뜨리실 것입니다. (<a>누가 12:32;</a><a>&#160;로마 16:20</a>) 에덴에서 주어진 그 첫 예언에서는 사탄도 “씨”를 산출할 것이라고 알려 줍니다. 그 씨는 여자의 씨를 미워하고 적의를 나타낼 것입니다. <a>「파12」 6/15 1:4, 5</a></desc></text>
<text date='26-02-2014'><date>2월 26일, 수요일</date><script><i>자유에 속한 완전한 법을 자세히 살펴보[십시오.]—</i><a><i>야고보 1:25</i></a><i>.</i></script><desc>“자유에 속한 완전한 법”은 모세 율법을 가리키는 것이 아닙니다. 율법은 범법이 무엇인지 밝혀 주는 것이었고 그리스도를 통해 이미 성취되었기 때문입니다. (<a>마태 5:17;</a><a>&#160;갈라디아 3:19</a>) 그러면 야고보는 무슨 법을 언급한 것입니까? 야고보가 염두에 둔 것은 “그리스도의 법”인데, “믿음의 법” 또는 “자유민의 법”이라고 불리기도 합니다. (<a>갈라디아 6:2;</a><a>&#160;로마 3:27;</a><a>&#160;야고보 2:12</a>) 그러므로 “완전한 법”에는 여호와께서 우리에게 요구하시는 모든 것이 포함됩니다. 기름부음받은 그리스도인들은 물론이고 “다른 양들”도 그 법으로부터 유익을 얻습니다. (<a>요한 10:16</a>) “완전한 법”은 많은 나라의 법전처럼 복잡하거나 짐스러운 것이 아니라 간단한 계명들과 기본 원칙들로 이루어져 있습니다. (<a>요한 첫째 5:3</a>) “나의 멍에는 친절하고 나의 짐은 가볍습니다”라고 예수께서는 말씀하셨습니다. (<a>마태 11:29, 30</a>) 뿐만 아니라 “완전한 법”에는 수많은 처벌 규정이 필요하지 않습니다. 그 법은 사랑에 기초를 두고 있으며 정신과 마음에 새겨져 있기 때문입니다.—<a>히브리 8:6,</a><a>&#160;10</a>. <a>「파12」 7/15 1:4, 5</a></desc></text>
<text date='27-02-2014'><date>2월 27일, 목요일</date><script><i>참지식이 풍부하게 될 것이다.—</i><a><i>다니엘 12:4</i></a><i>.</i></script><desc>사도들이 죽은 후, 예언된 배교가 참그리스도교에서 일어나 불처럼 번져 나갔습니다. (<a>사도 20:28-30;</a><a>&#160;데살로니가 둘째 2:1-3</a>) 그 후 여러 세기 동안 “참지식”은 전혀 풍부하지 않았습니다. 하지만 1870년대에 미국 펜실베이니아에서 진실한 그리스도인들로 이루어진 작은 집단이 함께 모여 성서를 부지런히 연구하고 “참지식”을 얻으려고 조사했습니다. 이 그리스도인들은 자신들을 성경 연구생이라고 불렀습니다. 이 성경 연구생들은 예수께서 참지식을 찾지 못할 것이라고 말씀하신 “지혜롭고 총명한 사람들”이 아니었습니다. (<a>마태 11:25</a>) 그들은 하느님의 뜻을 행하기를 진심으로 원하는 겸손한 사람들이었습니다. 그들은 기도로 하느님의 인도를 구하면서 주의 깊이 성경을 읽고 토의하고 묵상했습니다. 또한 성서 구절들을 비교했으며 그와 비슷한 조사를 한 다른 사람들의 글을 검토했습니다. 이 성경 연구생들은 여러 세기 동안 가려져 있던 진리를 점차 깨닫게 되었습니다. <a>「파12」 8/15 1:3, 4</a></desc></text>
<text date='28-02-2014'><date>2월 28일, 금요일</date><script><i>그의 날은 백이십 년에 이를 것이다.—</i><a><i>창세 6:3</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 먼저 방주를 짓게 한 뒤에 비가 올 때를 정하신 것이 아닙니다. 그분은 제때에 방주가 완성될지를 걱정할 필요 없이 비가 올 때를 정하실 수 있었습니다. 사실 하느님은 노아에게 방주를 짓는 일에 관해 말씀하시기 오래전에 이미 홍수가 시작될 때를 정해 두셨습니다. 그것을 어떻게 알 수 있습니까? 오늘의 성구에서 여호와께서 하신 말씀을 보면 알 수 있습니다. 이 말씀은 인간의 평균 수명에 관한 것이 아니라, 여호와께서 내리신 사법적 판결입니다. 이 판결 가운데 그분은 지상에서 경건하지 않은 것들을 말끔히 없애기 위해 언제 행동하실 것인지를 선언하셨습니다. 대홍수가 시작된 해가 기원전 2370년이므로, 하느님이 이 말씀을 하신 때는 기원전 2490년임을 알 수 있습니다. 당시 노아는 480세였습니다. (<a>창세 7:6</a>) 약 20년이 지난 후인 기원전 2470년에 노아의 아들들이 태어나기 시작했습니다. (<a>창세 5:32</a>) 홍수가 시작되기까지는 약 100년이 남아 있었습니다. <a>「파12」 4/15 4:4, 5</a></desc></text>
<text date='01-03-2014'><date>3월 1일, 토요일</date><script><i>하느님을 본받는 사람이 되십시오.—</i><a><i>에베소 5:1</i></a><i>.</i></script><desc>&#160;여호와를 본받는 한 가지 방법은 여호와의 관점으로 사물을 보는 것입니다. 여호와께서는 죄를 미워하십니다. 그러므로 우리도 죄를 미워해야 합니다. 우리는 죄를 짓는 일에서 되도록이면 멀리 떨어져 있어야 하며, 죄에 빠지는 일 없이 죄에 얼마나 가까이 갈 수 있을지 알아보려고 해서는 안 됩니다. 예를 들어 우리는 배교에 넘어가지 않도록 조심해야 합니다. 배교는 우리가 하느님을 영광스럽게 하기에 부적합한 사람이 되게 만드는 죄입니다. (<a>신명 13:6-9</a>) 따라서 배교자를 비롯하여 형제라고 자처하면서도 하느님께 불명예를 돌리는 사람과는 일절 관련을 맺지 않아야겠습니다. 그런 사람이 가족 성원이라 하더라도 마찬가지입니다. (<a>고린도 첫째 5:11</a>) 여호와의 조직을 비난하는 자들이나 배교자의 주장을 논박하려고 해 봐야 아무런 유익이 없습니다. 사실, 인쇄물로든 인터넷으로든 그들의 정보를 알아보려고 하는 것은 영적으로 위험하고 부적절한 일입니다.—<a>이사야 5:20;</a><a>&#160;마태 7:6</a>. <a>「파12」 5/15 4:12, 13</a></desc></text>
<text date='02-03-2014'><date>3월 2일, 일요일</date><script><i>내가 숙련된 일꾼으로 그분 곁에 있었으며, 날마다 그분이 각별히 좋아하시는 자가 되[었다.]—</i><a><i>잠언 8:30</i></a><i>.</i></script><desc>여호와와 예수가 함께 일하고 아들이 아버지의 특성을 본받아 가면서, 부자간의 유대가 당연히 더 돈독해지지 않았겠습니까? (<a>잠언 8:22, 23,</a><a>&#160;31</a>) 다른 지성 있는 피조물들이 창조되자, 아들은 여호와께서 각 피조물을 어떻게 대하시는지를 보면서 분명 하느님의 성품에 대한 인식이 더 깊어졌을 것입니다. 후에 사탄이 여호와의 주권이 정당한가에 대해 도전을 제기했을 때에도, 아들은 여호와께서 어려운 상황에서 어떻게 사랑과 공의, 지혜, 능력을 나타내시는지를 배울 수 있었습니다. 그렇게 하여 자신이 나중에 땅에서 봉사할 때 직면하게 될 어려움을 극복할 준비를 갖추게 되었을 것입니다. (<a>요한 5:19</a>) 아들은 여호와와 친밀한 관계를 누렸기 때문에 그 누구보다 아버지에 대해 자세히 설명하실 수 있었습니다. <a>「파12」 4/15 1:6-8</a></desc></text>
<text date='03-03-2014'><date>3월 3일, 월요일</date><script><i>일곱 왕이 있는데, 다섯은 쓰러졌고, 하나는 있으며, 다른 하나는 아직 이르지 않았다.—</i><a><i>계시 17:10</i></a><i>.</i></script><desc><a>계시록 17:3</a>에 나오는 야수의 첫째 머리는 이집트를 상징합니다. 그렇게 말하는 이유는 무엇입니까? 하느님의 백성에게 적의를 나타낸 첫 번째 주요 강국이 이집트였기 때문입니다. 약속된 여자의 씨는 아브라함을 통해 나올 것이었는데, 이집트에서 아브라함의 후손들은 크게 불어나게 되었습니다. 그러자 이집트는 이스라엘을 압제했습니다. 사탄은 여자의 씨가 나오기 전에 하느님의 백성을 말살시키려고 했습니다. 어떻게 말입니까? 파라오를 부추겨서 이스라엘의 남자아이를 모두 없애 버리려고 시도했던 것입니다. 여호와께서는 그런 시도를 좌절시키고 자신의 백성을 이집트의 노예살이에서 해방시키셨습니다. (<a>탈출 1:15-20;</a><a>&#160;14:13</a>) 야수의 둘째 머리는 아시리아를 상징합니다. 이 막강한 왕국 역시 예루살렘을 공격하여 하느님의 백성을 없애려고 시도했습니다. 사탄은 결국 예수에게 이르게 될 왕가의 계보를 완전히 끊어 버릴 작정이었을 것입니다. 여호와께서는 그 침략자들을 멸망시킴으로 자신의 충실한 백성을 기적으로 구출하셨습니다.—<a>열왕 둘째 19:32-35;</a><a>&#160;이사야 10:5, 6,</a><a>&#160;12-15</a>. <a>「파12」 6/15 1:6-8</a></desc></text>
<text date='04-03-2014'><date>3월 4일, 화요일</date><script><i>악을 미워하고 선을 사랑하여라.—</i><a><i>아모스 5:15</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서 정해 놓으신 경계들은 지성 있는 피조물에게 유익을 주고 그들을 보호하기 위한 것입니다. 예를 들어 에너지와 물질을 지배하는 물리 법칙을 생각해 보십시오. 그러한 법칙 때문에 속박을 받는다고 불평하는 사람은 없습니다. 오히려 자연법칙 덕분에 안정된 삶을 누릴 수 있어서 고마워합니다. 마찬가지로 그리스도의 “완전한 법”에 담긴 여호와의 도덕적·영적 표준도 사람에게 유익을 주기 위한 것입니다. (<a>야고보 1:25</a>) 또한 이 법을 따를 때 우리는 자신을 해롭게 하거나 남의 권리와 자유를 침해하는 일 없이 자신의 정당한 욕구를 모두 충족시킬 수 있게 됩니다. 그러므로 진정한 자유를 누리는 비결, 즉 자신이 하고 싶어 하는 일을 할 수 있는 비결은, 여호와의 성품과 표준에 맞는 올바른 욕구를 키워 나가는 것입니다. 다시 말해 우리는 여호와께서 사랑하시는 것을 사랑할 줄 알고 그분이 미워하시는 것을 미워할 줄 알아야 합니다. 자유의 법은 우리가 그렇게 하는 데 도움이 됩니다. <a>「파12」 7/15 1:6, 7</a></desc></text>
<text date='05-03-2014'><date>3월 5일, 수요일</date><script><i>이 말씀은 마지막 때까지 비밀로 되어 있고 봉인되어 있[다.]—</i><a><i>다니엘 12:9</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날 우리는 오랫동안 “비밀”로 되어 있다가 이 마지막 때에 성취되고 있는 예언들의 의미를 이해할 수 있습니다. 그중에는 성경 전체, 특히 복음서와 계시록에 나오는 예언들이 포함됩니다. 여호와께서는 우리가 눈으로 볼 수 없었던 사건들, 이를테면 예수께서 즉위하신 일, 하늘에서 일어난 전쟁, 사탄이 땅으로 내던져진 일까지도 이해할 수 있게 해 주셨습니다. (<a>계시 12:7-12</a>) 또한 하느님께서는 우리가 <b><i>볼 수 있는</i></b> 일, 이를테면 전쟁, 지진, 역병, 식량 부족과 이 “대처하기 어려운 위급한 때”의 특징을 이루는 불경건한 사람들의 행동이 무엇을 의미하는지도 이해하게 해 주셨습니다. (<a>디모데 둘째 3:1-5;</a><a>&#160;누가 21:10, 11</a>) 예수의 제자들을 “모든 진리 안으로” 인도하기 위해 “돕는 자”인 하느님의 성령을 보내 주신 것은 얼마나 고마운 일입니까! (<a>요한 16:7,</a><a>&#160;13</a>) 언제나 “참지식”을 소중히 여기고 다른 사람에게도 그 지식을 기꺼이 전해 주어야 하겠습니다!<i>—</i><a>다니엘 12:4</a>. <a>「파12」 8/15 1:7, 8</a></desc></text>
<text date='06-03-2014'><date>3월 6일, 목요일</date><script><i>사람들이 “평화다, 안전이다!” 하고 말하고 있을 그때에 ··· 갑작스러운 멸망이 순식간에 그들에게 닥칠 것[입니다.]—</i><a><i>데살로니가 첫째 5:3</i></a><i>.</i></script><desc>이 “갑작스러운 멸망”의 첫 단계는 “큰 바빌론” 또는 “창녀”로 알려진 거짓 종교 세계 제국에 대한 공격입니다. (<a>계시 17:5, 6,</a><a>&#160;15</a>) 그리스도교국을 비롯한 모든 형태의 거짓 종교에 대한 이 공격이 “큰 환난”의 시작입니다. (<a>마태 24:21;</a><a>&#160;데살로니가 둘째 2:8</a>) 하느님의 말씀은 ‘열 뿔을 가진 야수’가 창녀를 공격할 것이라고 알려 줍니다. 계시록을 연구하면 그 야수가 국제 연합을 가리킨다는 것을 알 수 있습니다. “열 뿔”은 이 “진홍색 야수”를 지원하는 현존하는 정치 세력 전체를 상징합니다. (<a>계시 17:3,</a><a>&#160;5,</a><a>&#160;11, 12</a>) 그 공격으로 인한 황폐는 얼마나 심할 것입니까? 국제 연합의 회원국들은 창녀의 부를 노략하고 그의 실상을 폭로하고 그 살을 먹고 ‘그 여자를 온전히 태워 버릴 것’입니다. 창녀는 영원히 멸망될 것입니다.—<a>계시 17:16</a>. <a>「파12」 9/15 1:3,</a><a>&#160;5, 6</a></desc></text>
<text date='07-03-2014'><date>3월 7일, 금요일</date><script><i>너는 고난의 날에 낙담하였느냐? 너의 힘이 부치게 될 것이다.—</i><a><i>잠언 24:10</i></a><i>.</i></script><desc>재난과 문제들과 압력으로 가득 찬 오늘날의 세상에서 많은 사람은 그러한 것에 압도되는 느낌을 갖습니다. 그리스도인들도 그런 느낌을 갖게 될 수 있습니다. 오스트레일리아에서 즐겁게 전 시간 봉사를 하던 래니는 유방암에 걸렸다는 진단을 받았을 때 충격이 매우 컸다고 합니다. 그는 이렇게 말합니다. “치료를 받으면서 매우 고통스러웠어요. 그리고 내가 무가치하다는 느낌이 들었지요.” 게다가 그는 척추 수술을 받은 남편도 돌보아야 했습니다. 우리가 그러한 상황에 처했다면 어떻게 할 수 있습니까? 기억해야 할 점은 사탄이 우리가 겪는 고난을 이용하여 우리의 믿음을 약화시키려 한다는 것입니다. 하지만 사탄이 그런 방법으로 우리의 기쁨을 앗아 가게 해서는 안 됩니다. 성서에서 용기 있게 어려운 상황을 대처한 하느님의 종들의 본에 대해 묵상한다면 우리가 어떤 역경을 겪게 되더라도 용기를 내는 데 도움이 될 것입니다. <a>「파12」 10/15 1:8, 9</a></desc></text>
<text date='08-03-2014'><date>3월 8일, 토요일</date><script><i>내가 내 주께, 여호와의 기름부음받은 자에게 ··· 이런 일을 하는 것은, 여호와의 관점에서, 나로서는 생각할 수 없는 일이오.—</i><a><i>사무엘 첫째 24:6</i></a><i>.</i></script><desc>다윗이 사울에게서 도망한 후, 사울은 온 이스라엘에서 뽑은 정예병 3000명을 데리고 광야로 가서 다윗을 찾아다녔습니다. (<a>사무엘 첫째 24:2</a>) 그러다가 다윗과 그의 부하들이 동굴에 숨어 있는 줄 모르고 그곳으로 들어가게 되었습니다. 다윗은 자기를 죽이려 하는 왕을 그 기회에 없앨 수도 있었습니다. 다윗이 사울을 대신하여 이스라엘 왕이 되는 것은 하느님의 뜻이기도 했기 때문입니다. (<a>사무엘 첫째 16:1,</a><a>&#160;13</a>) 사실 다윗이 부하들의 말을 들었다면 사울 왕은 죽임을 당했을 것입니다. (<a>사무엘 첫째 24:4-7</a>) 하지만 사울은 여전히 하느님의 기름부음받은 왕이었습니다. 여호와께서 그를 아직 없애지 않으셨기 때문에 다윗은 그의 왕권을 빼앗고 싶지 않았습니다. 다윗은 단지 사울의 소매 없는 겉옷 자락을 잘라서, 자신이 사울을 해칠 생각이 없다는 것을 나타냈습니다.—<a>사무엘 첫째 24:11</a>. <a>「파12」 11/15 1:8</a></desc></text>
<text date='09-03-2014'><date>3월 9일, 일요일</date><script><i>여러분이 의를 위하여 고난을 당[하면] 여러분은 행복합니다.—</i><a><i>베드로 첫째 3:14</i></a><i>.</i></script><desc>시련을 성공적으로 이겨 내려면 믿음과 용기가 필요합니다. 믿음이란 무엇입니까? 사도 바울은 이렇게 썼습니다. “믿음은 우리가 바라는 것들에 대한 권리 증서입니다. 믿음은 우리가 볼 수 없는 것들에 대한 확신입니다.” (<a>히브리 11:1</a>, 「쉬운 영어 성서」[<i>The Simple English Bible</i>]) 부동산에 대한 권리 증서를 가진 사람은 그 부동산이 자기 것임을 조금도 의심하지 않습니다. 우리는 하느님께서 언제나 자신의 말씀을 이행하신다는 믿음이 있기 때문에 가치 있는 권리 증서를 가지고 있는 것과 같습니다. 믿음을 가진 우리는 우리가 바라는 성서에 근거한 약속들이 <b><i>반드시</i></b> 성취될 것임을 조금도 의심하지 않습니다. 또한 영적 실체를 볼 수는 없지만 그 실체에 대해 <b><i>확신합니다</i></b>. 용기란 “장애와 위험에 직면해서도 두려움 없이 말하고 행동하는 영적·감정적·도덕적 강인함”으로 정의되기도 합니다. (「해설자의 성서 사전 신판」[<i>The New Interpreter’s Dictionary of the Bible</i>]) 용기 있는 사람은 강하고 용감하며 담대함을 나타냅니다.—<a>마가 6:49, 50;</a><a>&#160;디모데 둘째 1:7</a>. <a>「파13」 1/15 1:1-3</a></desc></text>
<text date='10-03-2014'><date>3월 10일, 월요일</date><script><i>솔로몬이 여호와의 눈에 악한 일을 행하기 시작하[였다</i>.<i>]—</i><a><i>열왕 첫째 11:6</i></a><i>.</i></script><desc>솔로몬은 결국 충실한 순종의 행로에서 벗어났습니다. 하느님의 말씀은 이렇게 알려 줍니다. “솔로몬이 늙었을 때에 그의 아내들이 그의 마음을 기울어지게 하여 다른 신들을 따르게 하였다. 그의 마음은 그의 아버지 다윗의 마음만큼 그의 하느님 여호와께 온전하지 않았다.” (<a>열왕 첫째 11:4</a>) 여호와께서 불쾌하게 여기신 것도 당연합니다. 그분은 솔로몬에게 이렇게 말씀하셨습니다. “내가 너에게 명령한 나의 계약과 나의 법규를 네가 지키지 않았으므로, 내가 반드시 너에게서 왕국을 찢어 내어 그것을 정녕 너의 종에게 줄 것이다.” (<a>열왕 첫째 11:11</a>) 참으로 안타까운 일입니다! 솔로몬은 여러모로 성공을 거두었지만, 결국에는 여호와께 실망을 안기고 말았습니다. 그는 삶의 가장 중요한 부면 즉 하느님께 충실을 지키는 면에서 실패한 것입니다. 우리 각자는 이렇게 자문해 볼 수 있습니다. ‘나는 솔로몬의 삶에서 교훈을 얻어 성공적인 인생을 살기로 결심하고 있는가?’ <a>「파12」 12/15 1:7, 8</a></desc></text>
<text date='11-03-2014'><date>3월 11일, 화요일</date><script><i>그들을 계속 엄하게 책망하여, 그들이 믿음에서 건전해지게 하십시오.—</i><a><i>디도 1:13</i></a><i>.</i></script><desc>심각한 죄를 지은 사람들 가운데 일부는 제명되기도 합니다. 하지만 그와 같은 징계로 “훈련받은 사람들”은 그 덕분에 영적으로 회복됩니다. (<a>히브리 12:11</a>) 우리의 친족이나 친한 친구가 제명당한 경우에는 어떠합니까? 그런 경우 우리가 그 사람에게 충성스러운지, 아니면 하느님께 충성스러운지가 시험받게 됩니다. 여호와께서는 제명당한 사람 <b><i>누구와도</i></b> 교제하지 말라는 명령을 우리가 따르는지 지켜보고 계십니다. (<a>고린도 첫째 5:11-13</a>) 우리는 충성을 저버리는 배신행위가 가득한 세상에 살고 있습니다. 하지만 그리스도인 회중에는 충성의 본이 되는 사람들이 많이 있습니다. 그들은 자신의 인생행로를 통해 사실상 이렇게 말하는 것입니다. “믿는 사람들인 여러분에게 우리가 얼마나 <b><i>충성스럽고</i></b> 의롭고 나무랄 데 없는 사람으로 증명되었는가에 대하여는 여러분이 증인이며, 하느님께서도 그러하십니다.” (<a>데살로니가 첫째 2:10</a>) 우리 모두 하느님께 그리고 서로에게 변함없이 충성을 유지해야겠습니다. <a>「파12」 4/15 2:16,</a><a>&#160;18</a></desc></text>
<text date='12-03-2014'><date>3월 12일, 수요일</date><script><i>그분은 때와 시기를 바꾸시고, 왕들을 제거하기도 하시고 왕들을 세우기도 하십니다.—</i><a><i>다니엘 2:21</i></a><i>.</i></script><desc>여호와 하느님은 사람을 창조하기 오래전에 시간을 측정할 수 있는 수단을 마련하셨습니다. 넷째 창조의 날에 하느님은 이렇게 말씀하셨습니다. “하늘의 공간에 광명체들이 있게 되어 낮과 밤을 나누라. 그것들은 정녕 표징이 되고 계절과 날과 해를 위하여 있을 것이다.” (<a>창세 1:14,</a><a>&#160;19,</a><a>&#160;26</a>) 물론 여호와의 뜻대로 그 모든 일이 일어났습니다. 그런데 과학자들 사이에서는 지금까지도 시간이 무엇인지에 대해 의견이 분분합니다. 한 백과사전에서는 이렇게 기술합니다. “시간은 세상에서 가장 풀기 어려운 수수께끼 중 하나이다. 아무도 시간이 정확히 무엇인지를 말할 수 없다.” 하지만 여호와께서는 시간을 온전히 이해하고 계십니다. 사실 그분은 “하늘의 창조주”이시고 “땅을 지으신 분이며 그것을 만드신 분”입니다. 또한 여호와는 “종말을 처음부터 알려 주고, 이루어지지 않은 일들을 오래전부터 알려 주”시는 분입니다.—<a>이사야 45:18;</a><a>&#160;46:10</a>. <a>「파12」 5/15 3:1, 2</a></desc></text>
<text date='13-03-2014'><date>3월 13일, 목요일</date><script><i>홍수가 닥쳐 그들을 모두 쓸어버릴 때까지 그들은 유의하지 않았습니다.—</i><a><i>마태 24:39</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날 대부분의 사람들은 하느님의 종들이 발하는 경고에 유의하지 않습니다. 하느님이 인간사에 개입하실 것이라고 하면 비웃기까지 하는 사람들도 많습니다. 노아 시대의 사람들도 그러했습니다. (<a>베드로 둘째 3:3-7</a>) 그런 사람들 가운데 살면서 노아는 자신의 시간을 어떻게 사용했습니까? 노아는 하느님이 무엇을 하실 것인지 듣고 그분에게서 사명을 받은 후에, 사람과 동물의 생명을 보존하기 위해 방주를 지었습니다. (<a>창세 6:13, 14,</a><a>&#160;22</a>) 또한 노아는 임박한 여호와의 심판을 선포했습니다. 사도 베드로는 노아를 “의의 전파자”라고 불렀는데, 이것을 보면 사람들이 처한 상황이 얼마나 심각한지를 깨우쳐 주려고 노아가 애썼다는 사실을 알 수 있습니다. (<a>베드로 둘째 2:5</a>) 노아와 그의 가족이 사업을 벌이거나 남들보다 더 성공하거나 안락한 생활을 하려고 온 힘을 쏟는 것이 바람직했겠습니까? 물론 그렇지 않았습니다! 앞으로 무슨 일이 닥칠지 알고 있었던 노아와 그의 가족들은 그런 일들에 정신을 빼앗기지 않았습니다. <a>「파12」 6/15 3:3, 4</a></desc></text>
<text date='14-03-2014'><date>3월 14일, 금요일</date><script><i>나를 대적하여 전쟁이 일어날지라도, 그때에도 나는 신뢰하리.—</i><a><i>시 27:3</i></a><i>.</i></script><desc>세계 상태가 나빠지고 있는데도 우리의 전파 활동이 계속 증가하는 이유는 무엇입니까? 경제적으로 매우 어려운 상황에서도 우리가 전파 활동에 시간과 활력을 기꺼이 바치는 이유는 무엇입니까? 많은 사람이 미래를 두려워할 때 우리는 어떻게 용기를 잃지 않을 수 있습니까? <a>시편 27편</a>에 기록된 다윗 왕의 영감받은 노래에서 그 대답을 찾을 수 있습니다. 다윗은 이 시편을 다음과 같은 말로 시작합니다. “여호와는 나의 빛, 나의 구원. 내가 누구를 두려워하리요? 여호와는 내 생명의 성채. 내가 누구를 무서워하리요?” (<a>시 27:1</a>) 두려움이나 무서움에 사로잡히면 마음이 약해져 아무것도 못하게 될 수 있습니다. 하지만 여호와를 두려워하는 사람은 무서워서 동요하는 일이 없습니다. (<a>베드로 첫째 3:14</a>) 여호와를 성채로 삼을 때 우리는 ‘안전하게 거하고 재앙을 무서워하지 않으며 평온하게 지낼 것입니다.’—<a>잠언 1:33;</a><a>&#160;3:25</a>. <a>「파12」 7/15 3:1, 2</a></desc></text>
<text date='15-03-2014'><date>3월 15일, 토요일</date><script><i>그러므로 가서 모든 나라 사람들을 제자로 삼으십시오.—</i><a><i>마태 28:19</i></a><i>.</i></script><desc>인간 정부의 시민들은 특정 정당에 대한 지지를 공개적으로 호소합니다. 그렇게 하기 위해 집집을 방문하기도 합니다. 왕국 시민은 거리와 집집을 다니면서 훨씬 더 큰 규모로 하느님의 왕국을 적극적으로 지지합니다. 사실 여호와의 왕국을 선포하는 「파수대」는 현재 세계에서 가장 널리 배부되는 잡지입니다! 우리가 수행하는 가장 영예로운 임무 한 가지는 하느님의 왕국에 대해 사람들에게 알리는 일입니다. 당신은 전파 활동에 열심히 참여하고 있습니까? 머지않아 하느님의 왕국은 땅을 통치하는 유일한 정부가 될 것입니다. 그 정부는 매일의 영적 생활과 사회생활의 모든 부면을 감독할 것입니다. 당신은 그때 하느님의 왕국의 모범 시민이 될 것입니까? 그 점을 나타낼 기회는 바로 지금입니다. 매일 크고 작은 결정을 내릴 때에 모든 것을 여호와의 영광을 위하여 하십시오. 그리하여 당신이 하느님의 왕국의 모범 시민으로서 행동하고 있다는 것을 나타내시기 바랍니다.—<a>고린도 첫째 10:31</a>. <a>「파12」 8/15 2:15, 16</a></desc></text>
<text date='16-03-2014'><date>3월 16일, 일요일</date><script><i>보아라! 내가 모든 것을 새롭게 한다.—</i><a><i>계시 21:5</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서 모든 것을 새롭게 하시고 현재 우리가 겪고 있는 문제들을 제거하실 때를 간절히 고대하고 있습니까? 사탄의 제도의 끝이 매우 가까웠다고 믿을 만한 이유가 많이 있지만 그때를 참을성 있게 기다리는 것은 쉬운 일이 아닙니다. 하지만 성서에서는 우리가 참을성을 가져야 한다고 알려 줍니다. 과거에 살았던 하느님의 종들처럼, 하느님께서 약속하신 것들을 받으려면 강한 믿음을 가져야 하며 그 약속들을 이루실 그분의 때를 참을성 있게 기다려야 합니다. (<a>히브리 6:11, 12</a>) 여호와께서도 참을성을 나타내 오셨습니다. 그분은 언제라도 악을 끝내실 수 있지만 그렇게 하기에 적절한 때를 기다리고 계십니다. (<a>로마 9:20-24</a>) 여호와께서는 에덴에서의 반역 때문에 제기된 질문들에 대한 답이 나오려면 시간이 걸린다는 것을 아시고 계속 참아 오셨습니다. 그분은 하늘과 땅에 있는 모든 인격체의 생각과 행동을 매우 잘 알고 계시기 때문에 우리에게 최상의 유익을 주는 방식으로 행동하고 계심이 분명합니다.—<a>히브리 4:13</a>. <a>「파12」 9/15 3:1-3</a></desc></text>
<text date='17-03-2014'><date>3월 17일, 월요일</date><script><i>여러분 자신이 어떠한 사람인지 계속 확인하십시오.—</i><a><i>고린도 둘째 13:5</i></a><i>.</i></script><desc>새로 침례받은 사람이든 하느님을 수십 년간 섬겨 온 사람이든, 우리는 정기적으로 자신을 검토해 볼 필요가 있습니다. 자신이 한 헌신의 서원을 지키려면 모든 문제에서 충실해야 합니다. 예를 들어, 당신은 결혼한 사람입니까? 그렇다면 배우자를 사랑하고 아끼겠다고 한 소중한 서약을 계속 존중하십시오. 사업 계약을 체결했거나 특정한 신권 임무를 맡기 위해 신청서를 작성했습니까? 그렇다면 자신이 동의한 요구 조건을 이행하고 약속한 것을 지키십시오. 생활이 넉넉하지 않은 사람의 식사 초대를 받아들였습니까? 다른 사람이 더 나아 보이는 초대를 한다 해도 선약을 취소하지 마십시오. 호별 봉사에서 만난 사람에게 다시 방문하여 영적인 도움을 더 베풀기로 약속했습니까? 그렇다면 반드시 자신의 “예”라는 말이 “예”를 의미하게 하십시오. 그러면 여호와께서 당신의 봉사를 축복하실 것입니다.—<a>마태 5:37;</a><a>&#160;누가 16:10</a>. <a>「파12」 10/15 4:14, 15</a></desc></text>
<text date='18-03-2014'><date>3월 18일, 화요일</date><script><i>외국인과 임시 거주자인 여러분에게 권고합니다.—</i><a><i>베드로 첫째 2:11</i></a><i>.</i></script><desc>베드로는 자신처럼 성령으로 기름부음받고 “새로 나게” 되어 하늘에서 그리스도와 함께 통치할 것이라는 “산 희망”을 갖게 된 사람들에 대해 말했습니다. (<a>베드로 첫째 1:3, 4</a>) “임시 거주자”라는 표현을 1세기의 기름부음받은 자들에게 적용하는 것은 적절했습니다. 오늘날 살아 있는 이 그룹의 남은 자들처럼 그들도 땅에서 영구적으로 사는 것이 아니었습니다. 기름부음받은 “적은 무리”에 속했던 사도 바울은 이렇게 설명했습니다. “우리로 말하자면, 우리의 시민권은 하늘에 있습니다. 우리는 또한 그곳으로부터 오실 구원자 주 예수 그리스도를 간절히 기다리고 있습니다.” (<a>누가 12:32;</a><a>&#160;빌립보 3:20</a>) 기름부음받은 자들의 “시민권은 하늘에 있”으므로, 그들은 죽을 때 땅을 떠나 훨씬 더 좋은 것, 즉 하늘에서 누리는 불멸의 생명을 받게 될 것입니다. (<a>빌립보 1:21-23</a>) 그러므로 그들은 사탄의 지배를 받는 이 땅에서 문자 그대로 “임시 거주자”라고 불릴 수 있습니다. <a>「파12」 12/15 3:1, 2</a></desc></text>
<text date='19-03-2014'><date>3월 19일, 수요일</date><script><i>여러분 모두 가운데서 작은 자로 처신하는 사람이 큰사람입니다.—</i><a><i>누가 9:48</i></a><i>.</i></script><desc>기원 32년이었습니다. 예수께서 갈릴리 지역에 계실 때 문제가 일어났습니다. 사도들이 자기들 중 가장 큰 자가 누구이냐를 놓고 논쟁을 벌이고 있었습니다. (<a>누가 9:46-48</a>) 예수께서는 참을성을 나타내시면서도 단호한 태도로 사도들이 겸손의 필요성을 이해하도록 도와주셨습니다. “작은 자”로 번역된 그리스어 단어는 겸허한 사람, 겸손한 사람, 미천하거나 보잘것없는 사람, 별로 중요하지도 않고 영향력도 없는 사람을 의미합니다. 예수께서는 어린아이 하나를 사용하여 사도들에게 그들이 겸손하고 겸허해야 한다는 점을 분명히 가르쳐 주셨습니다. 그 훈계는 1세기와 마찬가지로 오늘날 참그리스도인들에게도 적용됩니다. 우리는 적어도 어떤 상황에서는 작은 자로 처신하는 것이 어렵다고 느낄지 모릅니다. 교만해지기 쉬운 인간의 경향 때문에 탁월해지고 싶은 마음이 들지도 모릅니다. 또한 경쟁적인 환경에서 살아가면서 세상의 영에 영향을 받아 이기적이거나 호전적이 될 수 있고 다른 사람을 교묘하게 조종하려고 할 수도 있습니다. <a>「파12」 11/15 3:1,</a><a>&#160;3</a></desc></text>
<text date='20-03-2014'><date>3월 20일, 목요일</date><script><i>여호와의 축복—그것은 부유하게 해 주고, 그분은 거기에 고통을 더하시지 않는다.—</i><a><i>잠언 10:22</i></a><i>.</i></script><desc>어떤 직업을 가질지 고민하고 있는 청소년이라면 어떻게 올바른 선택을 할 수 있습니까? 당신이 갖고자 하는 직업과 그 분야의 훈련은 왕국 권익을 더 온전히 추구하는 데 도움이 될 것입니까, 아니면 여호와와 멀어지게 할 것입니까? (<a>디모데 둘째 4:10</a>) 당신은 은행 잔고나 투자 수익에 따라 행복이 좌우되는 사람들의 생활 방식을 본받고 싶습니까? 아니면 다윗과 같은 확신을 나타내는 선택을 할 것입니까? 다윗은 이렇게 썼습니다. “내가 젊은이였을 때나 늙어서나, 의로운 자가 완전히 버림받는 것도 보지 못하였고 그의 자손이 빵을 찾아 구하는 것도 보지 못하였도다.” (<a>시 37:25</a>) 어느 길을 선택하느냐에 따라 여호와와 멀어질 수도 있고 최상의 삶을 살게 될 수도 있다는 사실을 기억하십시오. (<a>말라기 3:10</a>) 당신은 어느 길을 선택할 것입니까? <a>「파13」 1/15 2:10</a></desc></text>
<text date='21-03-2014'><date>3월 21일, 금요일</date><script><i>황폐케 하는 혐오스러운 것[을] 보거든 ··· 산으로 도피하십시오.—</i><a><i>마태 24:15, 16</i></a><i>.</i></script><desc>산으로 도피한 그리스도인들은 예수의 지시에 순종한 덕분에 살아남을 수 있었습니다. 그들은 여호와께서 자신의 백성을 구출하실 줄을 아신다는 사실을 직접 체험했습니다. 우리는 이 기록에서 어떤 교훈을 얻을 수 있습니까? 큰 환난 중에 사건들이 전개됨에 따라, 그리스도인들은 하느님의 말씀과 조직이 알려 주는 지시에 따를 필요가 있을 것입니다. 예를 들어, “산으로 도피하”라는 예수의 명령은 오늘날에도 적용됩니다. 다만 어떤 식으로 도피해야 할지는 두고 보아야 할 것입니다. 하지만 우리가 그 지시를 따라야 할 때가 되면 여호와께서 그 의미를 분명하게 밝혀 주실 것임을 확신할 수 있습니다. 구출은 순종에 달려 있으므로, 이와 같이 자문해 보는 것이 좋을 것입니다. ‘나는 지금 여호와께서 자신의 백성에게 베푸시는 지시에 어떤 반응을 보이는가? 나는 즉시 순종하는가, 아니면 순종하기를 주저하는가?’—<a>야고보 3:17</a>. <a>「파12」 4/15 4:13,</a><a>&#160;15, 16</a></desc></text>
<text date='22-03-2014'><date>3월 22일, 토요일</date><script><i>그는 원하는 사람과 결혼할 자유가 있으나, 주 안에서만 할 것입니다.—</i><a><i>고린도 첫째 7:39</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 당신이 누구를 결혼 상대로 선택하는지에 관심을 가지고 계십니다. 그분은 가나안 주민들과 관련하여 이스라엘 사람들에게 이렇게 명령하셨습니다. “그들과 결혼 동맹을 맺어서도 안 됩니다. 당신의 딸을 그의 아들에게 주어서도 안 되고, 당신의 아들에게 그의 딸을 얻어 주어서도 안 됩니다. 그가 당신의 아들로 나를 따르는 데서 돌아서게 하여, 그들이 정녕 다른 신들을 섬기게 될 것이기 때문입니다. 그러면 여호와의 분노가 정녕 여러분을 향하여 타올라서, 그분이 당신을 신속히 멸절하실 것입니다.” (<a>신명 7:3, 4</a>) 여러 세기가 지난 뒤에, 제사장 에스라도 “여러분은 타국인 아내에게 살 곳을 줌으로 불충실하게 행하여, 이스라엘의 죄과를 더하였습니다”라고 말했습니다. (<a>에스라 10:10</a>) 헌신한 여호와의 종이 믿지 않는 사람과 결혼한다면 하느님께 불순종하는 것입니다. 또한 ‘여호와여, 제가 고의로 불순종했지만 그래도 저를 축복해 주십시오’라고 기도로 잘못을 인정하면서도 축복을 기대한다면 이치에 맞지 않는 일일 것입니다. <a>「파12」 5/15 1:6, 7</a></desc></text>
<text date='23-03-2014'><date>3월 23일, 일요일</date><script><i>사람의 생각[은] 입김과 같[다</i>.<i>]—</i><a><i>시 94:11</i></a><i>.</i></script><desc>신뢰할 수 있는 방대한 지혜가 성서에 들어 있다는 사실은 성서의 저자가 인간보다 높으신 분임을 보여 줍니다. 사도 바울은 “누가 여호와의 생각을 알게 되어 그분을 교훈하겠습니까?”라고 썼습니다. (<a>고린도 첫째 2:16</a>) 이 구절은 예언자 이사야가 그 당시 사람들에게 한 질문에 근거한 것인데, 그는 이렇게 질문했습니다. “누가 여호와의 영을 측정하였으며, 누가 그분의 조언자가 되어 그분에게 무언가를 알게 할 수 있겠느냐?” (<a>이사야 40:13</a>) 물론 그 답은 아무도 없다는 것입니다. 결혼, 자녀, 오락, 교제, 근면, 정직, 도덕에 관한 성서의 교훈을 적용하면 최상의 결과를 얻게 되는 것도 놀라운 일이 아닙니다! 성서에서 나쁜 조언을 얻는 일은 결코 없습니다. 반면에 인간은 아무리 지혜롭다 하더라도 언제나 효과가 있는 제안을 할 수는 없습니다. (<a>예레미야 10:23</a>) 인간의 조언은 수시로 변경되거나 수정되는데, 이전의 조언에 결함이 있음을 깨닫기 때문입니다. <a>「파12」 6/15 4:11</a></desc></text>
<text date='24-03-2014'><date>3월 24일, 월요일</date><script><i>여러분도 각각 자기를 사랑하듯 자기 아내를 사랑하십시오. 한편, 아내는 자기 남편에 대하여 깊은 존경심을 가져야 합니다.—</i><a><i>에베소 5:33</i></a><i>.</i></script><desc>성서에서는 그리스도와 회중의 관계를 남편과 아내의 관계에 비합니다. 그러므로 그리스도를 본받아 남편은 아내를 인도하고 사랑하고 돌봐야 하며 아내는 남편에게 복종해야 합니다. (<a>에베소 5:22-32</a>) <i>“</i><b><i>이와 같이</i></b>, 남편들도 자기 아내를 자기 몸처럼 사랑해야 합니다”라고 바울은 말했습니다. 무엇을 가리켜 “이와 같이”라고 한 것입니까? (<a>에베소 5:28</a>) 그 앞의 구절들에 따르면 ‘그리스도께서 회중을 사랑하시고, 그것을 위하여 자기 자신을 내주시고, 말씀에 의한 물의 씻음으로 깨끗하게 하신 것처럼’ 그렇게 하라고 말한 것입니다. 그러므로 그리스도 안에서 모든 것을 다시 모으시려는 여호와의 목적에 협조하려면 남편은 가족을 영적으로 부양하는 데 깨어 있어야 합니다. <a>「파12」 7/15 4:15</a></desc></text>
<text date='25-03-2014'><date>3월 25일, 화요일</date><script><i>하느님께서 멍에를 함께 메게 하신 것을 아무도 갈라놓아서는 안 됩니다.—</i><a><i>마태 19:6</i></a><i>.</i></script><desc>간음이라는 구덩이를 피하려면, 결혼 서약의 의미를 깊이 생각해 보아야 합니다. 자신이 맡은 신권 임무가 배우자보다 더 중요하다고 생각해서는 안 됩니다. 또한 꼭 필요하지 않은 일로 배우자와 자주 떨어져 시간을 보내는 것은 결혼의 띠가 약하다는 표시이며 그로 인해 유혹에 빠져 심각한 죄를 짓게 될 수도 있다는 사실을 잊지 마십시오. 그런데 장로에게는 양 떼를 돌볼 책임이 있지 않습니까? 사도 베드로는 이렇게 썼습니다. “여러분이 돌보아야 할 하느님의 양 떼를 치십시오. 억지로 할 것이 아니라 기꺼이 하며, 부정한 이득에 대한 사랑 때문이 아니라 간절함으로 하십시오.” (<a>베드로 첫째 5:2</a>) 회중 성원들을 돌볼 책임을 소홀히 하지 않아야 한다는 것은 분명한 사실입니다. 하지만 목자의 역할을 다하기 위해 남편의 역할을 희생하는 일이 있어서는 안 됩니다. 배우자는 집에서 “굶주리고” 있는데도 회중을 먹이는 일에 온통 정신을 쏟는 것은 이치에 맞지 않으며 위험하기까지 합니다. <a>「파12」 8/15 4:14, 15</a></desc></text>
<text date='26-03-2014'><date>3월 26일, 수요일</date><script><i>[성령이] 여러분을 모든 진리 안으로 인도할 것입니다.—</i><a><i>요한 16:13</i></a><i>.</i></script><desc>기름부음받은 그리스도인들과 마찬가지로, 큰 무리에 속한 깨어 있는 사람들도 하느님께서 영적 양식을 나누어 주도록 임명하신 통로에 고착하고 있습니다. (<a>시 119:130</a>) 그 결과 힘을 얻은 그들은 몹시 어려운 상황에서도 활동적인 상태를 유지하면서, 자신들도 그리스도께서 돌아오실 때를 맞이할 준비가 되어 있음을 나타냅니다. 예를 들어, 나치의 한 수용소에서 형제들은 처음에 성서 한 권밖에 가지고 있지 않았습니다. 그래서 영적 양식을 더 많이 달라고 기도했습니다. 얼마 안 있어 그들은 새로 수감된 형제가 새로운 「파수대」 몇 개 호를 자신의 의족에 숨겨 수용소 안으로 몰래 들여왔다는 것을 알게 되었습니다. 그 수용소에서 살아남은 사람들 가운데는 에른스트 바우어라는 기름부음받은 형제가 있었는데, 그는 나중에 이렇게 말했습니다. “여호와께서는 우리가 기사 안에 들어 있는 기운을 북돋워 주는 사상들을 기억하도록 놀라운 방법으로 도와주셨습니다.” 그는 또 이렇게 말했습니다. “지금은 영적 양식을 얻는 일이 매우 쉬운데 우리는 영적 양식에 대해 늘 감사를 나타냅니까?” <a>「파12」 9/15 4:14</a></desc></text>
<text date='27-03-2014'><date>3월 27일, 목요일</date><script><i>우리는 모두 여러 번 걸려 넘어집니다.—</i><a><i>야고보 3:2</i></a><i>.</i></script><desc>자신이 <a>레위기 5:4</a>에 언급된 것과 같은 죄를 지었음을 깨닫게 되면 어떻게 해야 합니까? 우리가 여호와께 그 죄를 고백한다면, 그분은 우리의 대제사장이신 예수 그리스도의 직무를 통해 우리를 자비롭게 용서하실 것입니다. (<a>요한 첫째 2:1, 2</a>) 하지만 하느님의 은혜 가운데 머물려면 회개에 합당한 열매를 맺어야 합니다. 그러한 죄를 거듭 짓지 않아야 하며, 자신이 생각 없이 한 말 때문에 생긴 문제들을 해결하려고 최선을 다해야 합니다. (<a>잠언 6:2, 3</a>) 물론 지키지 못할 약속을 하는 일이 없도록, 약속하기 전에 주의 깊이 생각하는 것이 훨씬 좋을 것입니다. (<a>전도 5:2</a>) 예수의 천년 통치 끝에 있을 최종 시험에서 충실을 나타내는 사람들은 더는 그 누구의 말도 의심할 이유가 없게 될 것입니다. (<a>계시 20:7-10</a>) ‘“예”라는 말은 모두 “예”를, “아니요”라는 말은 모두 “아니요”를 의미하게’ 될 것입니다. (<a>마태 5:37</a>) 그때 살아 있는 사람들 모두는 하늘에 계신 사랑 많은 아버지, “진리의 하느님” 여호와를 완전히 본받는 사람이 될 것입니다.—<a>시 31:5</a>. <a>「파12」 10/15 4:16,</a><a>&#160;18</a></desc></text>
<text date='28-03-2014'><date>3월 28일, 금요일</date><script><i>보시오! 당신들의 집이 당신들에게로 버린 바 될 것이오.—</i><a><i>마태 23:38</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 예수를 땅에 보내셔서 한 번의 완전한 대속 희생이 바쳐지게 하신 후 더는 이스라엘의 동물 희생들을 받아들이지 않으십니다. (<a>요한 첫째 4:9, 10</a>) 인간이 되신 예수께서는 아버지의 견해를 나타내는 이러한 가슴 뭉클하게 하는 말씀을 하셨습니다. “예루살렘아, 예루살렘아, 예언자들을 죽이고 자기에게 보냄을 받은 이들을 돌로 치는 자여—암탉이 병아리들을 날개 아래 모으는 것같이, 내가 얼마나 자주 너의 자녀를 모으려 하였던가! 그러나 당신들은 그것을 원하지 않았소.” (<a>마태 23:37</a>) 그리하여 죄를 짓고도 회개하지 않은 그 나라는 영적 이스라엘로 대치되었습니다. (<a>마태 21:43;</a><a>&#160;갈라디아 6:16</a>) 하지만 육적 이스라엘 성원 개개인은 어떠합니까? 하느님에 대한 믿음과 예수 그리스도의 희생에 대한 믿음을 나타내는 개개인은 여호와의 용서와 자비로부터 유익을 얻을 수 있습니다. 또한 자신의 죄를 회개하지 않고 죽었지만 깨끗해진 땅에서 부활되는 사람들도 그러한 기회를 갖게 될 것입니다.—<a>요한 5:28, 29;</a><a>&#160;사도 24:15</a>. <a>「파12」 11/15 4:16</a></desc></text>
<text date='29-03-2014'><date>3월 29일, 토요일</date><script><i>[모세는] 보이지 않는 분을 보고 있는 것처럼 계속 확고하게 행하였[습니다.]—</i><a><i>히브리 11:27</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 세속 직업과 돈이 우리의 필요를 돌보는 데 도움이 된다는 것을 알고 있습니다. 또한 여가 활동이 새 힘을 줄 수 있으며, 전자 기기가 유용할 수 있다는 것을 압니다. 하지만 그러한 것을 부적절한 때에 추구하거나 극단적인 정도로 혹은 우리의 숭배가 지장받을 정도로 추구한다면 우리는 여호와와 멀어질 수 있습니다. 물론 사탄은 그런 일이 일어나기를 바랄 것입니다. 하지만 우리는 그러한 불행이 자신과 가족에게 닥치지 않게 할 수 있습니다! (<a>잠언 22:3</a>) 여호와께 가까이 가고 계속 그분과 가까운 관계를 유지하십시오. 성서에는 이 면에서 우리에게 교훈이 되는 본이 많이 나옵니다. 에녹과 노아는 “참하느님과 함께 걸었습니다.” (<a>창세 5:22;</a><a>&#160;6:9</a>) 예수께서는 언제나 하늘의 아버지께 기쁨이 되는 일을 하셨기 때문에 한결같이 하느님의 지원을 받으셨습니다. (<a>요한 8:29</a>) 그러한 본들을 따르십시오. “항상 기뻐하십시오. 끊임없이 기도하십시오. 모든 것과 관련하여 감사하십시오.” (<a>데살로니가 첫째 5:16-18</a>) 그리고 결코 여호와와 멀어지지 마십시오! <a>「파13」 1/15 3:19, 20</a></desc></text>
<text date='30-03-2014'><date>3월 30일, 일요일</date><script><i>하느님이 만드신 모든 것을 보시니, 보라! 그것이 아주 좋았다.—</i><a><i>창세 1:31</i></a><i>.</i></script><desc>여호와 하느님께서는 자신의 창조 활동에 대해 흡족해하신 뒤에 일곱째 날의 시작을 알리셨습니다. 여기서 일곱째 날이란 24시간으로 된 하루가 아니라, 그분이 땅과 관련된 창조 활동을 더 이상 하지 않고 쉬시는 긴 기간을 가리킵니다. (<a>창세 2:2</a>) 하느님께서 쉬시는 날은 아직 끝나지 않았습니다. (<a>히브리 4:9, 10</a>) 성서에서는 그날이 정확히 언제 시작되었는지 알려 주지 않습니다. 그날은 약 6000년 전에 아담의 아내 하와가 창조되고 나서 얼마 후에 시작되었습니다. 우리는 머지않아 예수 그리스도의 천년 통치를 맞이하게 될 것입니다. 그 통치 기간에 땅을 창조하신 하느님의 목적이 이루어져 이 땅이 완전한 사람들로 가득 찬 영원한 낙원이 될 것입니다. (<a>창세 1:27, 28;</a><a>&#160;계시 20:6</a>) 우리는 그런 행복한 미래를 맞게 될 것임을 확신할 수 있습니다! “하느님이 일곱째 날을 축복하시고 그것을 신성하게 하기 시작하셨”기 때문입니다. 이 말씀은 예상치 않은 어떤 문제가 일어나더라도 하느님께서 쉬시는 날의 끝에는 그분의 목적이 틀림없이 실현될 것이라는 보증이었습니다.—<a>창세 2:3</a>. <a>「파12」 10/15 3:1, 2</a></desc></text>
<text date='31-03-2014'><date>3월 31일, 월요일</date><script><i>우리는 ··· 여러분의 기쁨을 위한 동료 일꾼입니다.—</i><a><i>고린도 둘째 1:24</i></a><i>.</i></script><desc>여기서 “동료 일꾼”이란 바울 자신과 그와 함께 열심히 일한 사람들을 가리킵니다. 그렇다고 할 수 있는 이유는 무엇입니까? 고린도 사람들에게 보내는 같은 편지에서 바울은 예수께서 “<b><i>우리</i></b>를 통하여, 곧 나와 실루아노와 디모데를 통하여 여러분 가운데 전파”되었다는 말로 자신과 함께 열심히 일한 두 사람을 언급했습니다. (<a>고린도 둘째 1:19</a>) 그리고 바울은 자신의 편지들에서 “동료 일꾼”이라는 표현을 사용할 때마다 디도, 디모데, 브리스가, 아굴라, 아폴로스 등 자신과 함께 열심히 일한 사람들을 언급했습니다. (<a>로마 16:3,</a><a>&#160;21;</a><a>&#160;고린도 첫째 3:6-9;</a><a>&#160;고린도 둘째 8:23</a>) 그러므로 바울이 “우리는 ··· 여러분의 기쁨을 위한 동료 일꾼입니다”라고 말한 것은, 바울 자신과 그와 함께 일하는 사람들이 고린도 회중 성원 모두의 기쁨을 더하기 위해 최선을 다하고 싶어 한다는 점을 알려 준 것입니다. 오늘날 그리스도인 장로들도 그렇게 하고 싶어 합니다. 그들은 형제들이 “기쁨으로 여호와를 섬기”도록 돕기 위해 최선을 다하기를 원합니다.—<a>시 100:2;</a><a>&#160;빌립보 1:25</a>. <a>「파13」 1/15 5:4</a></desc></text>
<text date='01-04-2014'><date>4월 1일, 화요일</date><script><i>[나는] 나와 같은 연배의 많은 사람들보다 유대교에서 훨씬 더 진보하고 있었[습니다.]—</i><a><i>갈라디아 1:14</i></a><i>.</i></script><desc>히브리어와 그리스어를 유창하게 구사했던 사울은 로마 시민권을 가지고 있었기 때문에 남들이 부러워할 만한 여러 가지 특전과 권리를 누렸습니다. 그가 세상적인 성공을 계속 추구했다면 개인적인 영예와 경제적 안정을 누렸을 것입니다. 하지만 그는 다른 사람이 보기에 어리석기 짝이 없는 행로를 선택했습니다. 심지어 일부 친족들에게도 그의 선택은 어리석게 보였을지 모릅니다. 그가 그러한 선택을 한 이유는 무엇입니까? 바울은 여호와를 사랑했으며, 부나 명망 있는 지위가 아니라 그분의 승인을 얻기를 원했습니다. 진리에 대한 정확한 지식을 얻은 바울은 대부분의 세상 사람들이 관심을 갖지 않는 것들, 즉 대속, 그리스도인 봉사의 직무, 하늘 생명에 대한 희망을 소중히 여겼습니다. 그래서 바울은 어떤 시련이 닥치더라도 하느님께 충실함을 유지하고 인내하면서 한결같이 참숭배를 드리겠다고 결심했습니다. 이러한 목표는 세상 사람들이 성공하기 위해 추구하는 것과는 거리가 멉니다. 당신도 바울과 같은 결심을 하고 있습니까? <a>「파12」 12/15 1:10-12</a></desc></text>
<text date='02-04-2014'><date>4월 2일, 수요일</date><script><i>나의 아들[아], 너는 네 아버지의 하느님을 알고 온전한 마음[으로] 그분을 섬겨라.—</i><a><i>역대 첫째 28:9</i></a><i>.</i></script><desc>하느님의 말씀에서는 우리 몸의 여러 부분이 비유적인 뜻으로 사용됩니다. 예를 들어, 족장 욥은 “내 <b><i>손바닥</i></b>에는 폭력이란 없”다고 했으며, 솔로몬 왕은 “좋은 보고는 <b><i>뼈</i></b>를 기름지게 한다”고 말했습니다. 여호와께서는 에스겔에게 “내가 너의 <b><i>이마</i></b>를 ··· 부싯돌보다 더 단단하게 만들었다”고 하셨습니다. 또한 사람들은 사도 바울에게 “당신은 우리 <b><i>귀</i></b>에 생소한 것들을 소개하고 있소”라고 말했습니다. (<a>욥 16:17;</a><a>&#160;잠언 15:30;</a><a>&#160;에스겔 3:9;</a><a>&#160;사도 17:20</a>) 하지만 성서에서 우리 몸의 다른 어느 부분보다도 훨씬 더 자주 비유적으로 언급하는 부분이 있습니다. 그것은 바로 심장입니다. 사실 성서 필자들은 심장에 해당하는 단어를 1000번가량 언급하는데, 거의 언제나 비유적인 의미로 “마음”을 가리키는 데 사용합니다. 충실한 한나도 그 단어를 비유적인 의미로 써서 “내 <b><i>마음이</i></b> 여호와 안에서 크게 기뻐”한다고 기도했습니다. (<a>사무엘 첫째 2:1</a>) 마음이 무엇을 의미하는지 이해하는 것은 매우 중요합니다. 성서에서는 우리가 마음을 지켜야 한다고 말하기 때문입니다.—<a>잠언 4:23</a>. <a>「파12」 4/15 3:1, 2</a></desc></text>
<text date='03-04-2014'><date>4월 3일, 목요일</date><script><i>누가 이것들을 창조하였느냐?—</i><a><i>이사야 40:26</i></a><i>.</i></script><desc>물질계를 살펴보면, 미세한 원자에서부터 거대한 천체에 이르기까지 정확하게 시간에 따라 움직이는 것들이 많습니다. 예를 들어, 원자들은 저마다 일정한 횟수로 진동합니다. 원자 진동을 바탕으로 한 국제 표준 시계는 오차가 8000만 년에 1초에 불과할 정도로 정확합니다. 행성과 별들도 시간에 따라 정확히 이동합니다. 그래서 그 위치를 예측할 수 있기 때문에 계절을 구분하거나 항해하는 데 이용하기도 합니다. 정확한 시계와도 같은 이 창조물들을 만드신 여호와는 참으로 “활력이 풍부”하시며 우리의 찬양을 받기에 합당하십니다. 생물계에서도 정확하게 시간에 따라 움직이는 예들을 볼 수 있습니다. 많은 동식물의 생활 주기는 체내 시계로 조절됩니다. 철새는 이주할 때를 본능적으로 압니다. (<a>예레미야 8:7</a>) 인간에게도 체내 시계가 있는데, 대개 밤낮 24시간 주기로 작동합니다. (<a>시 104:24</a>) 확실히, 위대한 시간 엄수자는 전지전능하신 분입니다. <a>「파12」 5/15 3:3, 4</a></desc></text>
<text date='04-04-2014'><date>4월 4일, 금요일</date><script><i>바빌론 왕[이] 예루살렘으로 와서 그곳을 포위하였다.—</i><a><i>다니엘 1:1</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 바빌로니아인들이 예루살렘을 정복하고 그분의 백성을 포로로 끌어가도록 허용하셨습니다. (<a>열왕 둘째 20:16-18</a>) 그리고 예루살렘에서 “여호와의 왕좌”에 앉는 것으로 언급되는 인간 왕조가 왕권을 잃게 될 것이라고 예언하셨습니다. (<a>역대 첫째 29:23</a>) 그렇기는 하지만 다윗 왕의 후손 곧 “법적 권리”를 가진 자가 와서 왕권을 되찾을 것이라는 약속도 하셨습니다. (<a>에스겔 21:25-27</a>) 또 다른 예언을 보면, 약속된 메시아 즉 기름부음받은 자가 올 때 유대인들이 여전히 예루살렘의 성전에서 숭배하고 있을 것임을 알 수 있습니다. (<a>다니엘 9:24-27</a>) 그 예언보다 앞서, 이스라엘이 바빌론에 포로로 끌려가기 전에 기록된 한 예언에서는 메시아가 될 사람이 베들레헴에서 태어날 것이라고 지적했습니다. (<a>미가 5:2</a>) 그런 예언들이 성취되려면 유대인들이 포로 상태에서 해방되어 고토로 돌아와 성전을 재건해야 했습니다. <a>「파12」 6/15 1:9-11</a></desc></text>
<text date='05-04-2014'><date>4월 5일, 토요일</date><script><i>자유에 속한 완전한 법을 자세히 살펴보고 꾸준히 지키는 그 사람은 ··· 그 일을 행하는 가운데서 행복할 것입니다</i>.<i>—</i><a><i>야고보 1:25</i></a><i>.</i></script><desc>“자세히 살펴보다”로 번역된 그리스어 원어는 “몸을 굽혀 들여다보다”를 의미하며, 따라서 집중해서 노력을 기울인다는 뜻입니다. 그렇습니다. 자유의 법이 우리의 정신과 마음에 영향을 주기를 바란다면, 성서를 부지런히 연구하고 읽은 내용을 기도하는 마음으로 묵상하기 위해 노력해야 합니다. (<a>디모데 첫째 4:15</a>) 또한 우리는 하느님의 말씀을 ‘꾸준히 지켜야’, 다시 말해 충실히 적용해야 합니다. 그렇게 하여 늘 진리에 따라 살아가야 합니다. 예수께서는 자신을 믿는 사람들에게 그와 비슷한 취지의 말씀을 하셨습니다. “여러분이 내 말에 <b><i>머무르면</i></b> 여러분은 참으로 내 제자입니다. 그리고 진리를 <b><i>알게</i></b> 될 것이며, 진리가 여러분을 자유롭게 할 것입니다.” (<a>요한 8:31, 32</a>) 우리는 늘 진리에 따라 살아갈 때 진정한 의미에서 진리를 ‘알고’ 있는 것이며 “하느님의 말씀”이 우리 안에서 “작용”한다고 할 수 있을 것입니다. 그 결과 우리의 성품이 변화되어 하늘에 계신 아버지를 더 닮아 가게 됩니다.—<a>데살로니가 첫째 2:13</a>. <a>「파12」 7/15 1:10, 11</a></desc></text>
<text date='06-04-2014'><date>4월 6일, 일요일</date><script><i>여러분이 보고 있는 것들을 보는 눈은 행복합니다.—</i><a><i>누가 10:23</i></a><i>.</i></script><desc>1881년 4월에 「파수대」지는 1000명의 전파자를 구한다고 알리는 글을 실었습니다. 그렇게 요청한 것을 보면 성경 연구생들이 좋은 소식을 전파하는 일을 참그리스도인이 반드시 해야 할 일로 인식하고 있었음을 알 수 있습니다. 하지만 당시에는 성경 연구생의 집회에 참석하는 사람들이 단지 몇 백 명에 불과했기 때문에 1000명의 전 시간 전파자가 나오기는 어려운 상황이었습니다. 그러나 많은 사람이 전도지나 잡지 한 부를 읽고는 그 내용이 진리임을 깨닫고 즉각 그 요청에 응했습니다. 예를 들어, 1882년에 영국 런던에 사는 한 독자는 성경 연구생이 발행한 「파수대」 한 호와 소책자 한 부를 읽고 나서 이렇게 편지했습니다. “하느님께서 원하시는 복된 일을 수행하기 위해 무엇을 어떻게 전파해야 하는지 알려 주십시오.” 1885년에는 콜포처 봉사에 참여하는 성경 연구생이 300명가량 있었습니다. 그 전 시간 봉사자들은 오늘날 우리와 같은 목적을 가지고 있었습니다. 그 목적은 사람들을 예수 그리스도의 제자로 삼는 것이었습니다. <a>「파12」 8/15 1:8-11</a></desc></text>
<text date='07-04-2014'><date>4월 7일, 월요일</date><script><i>너는 ··· 내 백성[을] 치러 올라올 것이다.—</i><a><i>에스겔 38:16</i></a><i>.</i></script><desc>하느님의 백성이 그러한 공격을 받으리라는 것을 알고 있지만 우리는 지나치게 염려하지 않습니다. 우리의 주된 관심사는 우리 자신의 구원이 아니라 여호와의 이름이 거룩하게 되는 것과 그분의 주권이 입증되는 것입니다. 사실 여호와께서는 “너희는 반드시 내가 여호와인 줄 알게 될 것이다”라는 식의 선언을 60회 이상 하셨습니다. (<a>에스겔 6:7</a>) 그러므로 우리는 에스겔의 예언에 나오는 그 중요한 부분이 성취되는 것을 간절히 보고 싶어 하며, ‘여호와께서 경건한 정성을 바치는 사람들을 시련에서 구출하실 줄을 아신다’는 사실을 믿습니다. (<a>베드로 둘째 2:9</a>) 또한 우리는 어떤 시험에 직면하든 여호와께 충절을 지킬 수 있도록, 모든 기회를 이용하여 우리의 믿음을 강화하고자 합니다. 그러려면 어떻게 해야 합니까? 기도하고 하느님의 말씀을 연구하고 묵상하며 왕국 소식을 사람들에게 전해야 합니다. 그렇게 할 때 우리는 “닻”과 같은 영원한 생명의 희망을 굳건히 유지하게 될 것입니다.—<a>히브리 6:19;</a><a>&#160;시 25:21</a>. <a>「파12」 9/15 1:8, 9</a></desc></text>
<text date='08-04-2014'><date>4월 8일, 화요일</date><script><i>하느님이 일곱째 날을 축복하시고 그것을 신성하게 하기 시작하셨다. 그날에는 하느님이 만들려는 목적으로 창조하시던 자신의 모든 일로부터 쉬고 계셨기 때문이다.—</i><a><i>창세 2:3</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서 쉬시는 날이 시작된 후 재난이 닥쳤습니다. 하느님의 천사 아들인 사탄이 자신을 그분과 경쟁하는 신으로 내세웠던 것입니다. 사탄은 최초의 거짓말로 하와를 속여 여호와께 불순종하게 만들었습니다. (<a>디모데 첫째 2:14</a>) 하와는 자기 남편도 그 반역에 가담하게 했습니다. (<a>창세 3:1-6</a>) 우주 역사상 최악의 사건이 벌어진 것입니다. 하지만 하느님의 진실성에 의문이 제기된 그런 상황에서도 여호와께서는 자신의 목적이 변함없이 실현될 것임을 맹세로 확언할 필요가 있다고 여기지 않으셨습니다. 그 대신 그분은 반역으로 초래된 문제들이 어떻게 해결될 것인지를 나중에야 이해될 이러한 말씀으로 간단히 밝히셨습니다. “내가 너[사탄]와 여자 사이에, 너의 씨와 여자의 씨 사이에 적의를 둘 것이다. 그[약속된 씨]는 너의 머리를 상하게 할 것이고 너는 그의 발꿈치를 상하게 할 것이다.”—<a>창세 3:15;</a><a>&#160;계시 12:9</a>. <a>「파12」 10/15 3:2, 3</a></desc></text>
<text date='09-04-2014'><date>4월 9일, 수요일</date><script><i>내가 걸어야 할 길을 알려 주십시오.—</i><a><i>시 143:8</i></a><i>.</i></script><desc>주변 사람들이 우리가 여호와의 뜻을 행하도록 지지해 주는 것이 아니라 자신들의 인간적인 생각을 따르도록 압력을 가할 때, 우리는 어려운 상황에 직면하게 될 수 있습니다. 어떤 사람들은 우리가 특정한 문제에 대해 하느님의 뜻을 고려하지 않고 행동하도록 부추기기까지 할지 모릅니다. (<a>사무엘 첫째 26:8-11</a>) 우리가 확고함을 유지하려면 그 문제에 대한 여호와의 견해를 분명히 염두에 두어야 하며 그분의 길에 굳게 머물고자 결심해야 합니다. 다윗은 여호와 하느님께 “당신의 뜻을 행하도록 나를 가르쳐 주십시오”라고 기도했습니다. (<a>시 143:5,</a><a>&#160;10</a>) 다윗은 자신의 생각에 의존하거나 다른 사람의 압력에 굴복하여 행동한 것이 아니라 하느님께 가르침받기를 간절히 원했습니다. 그는 ‘여호와의 모든 활동을 묵상했고 하느님의 손으로 하신 일에 기꺼이 관심을 쏟았습니다.’ 우리도 성경을 깊이 조사하고 여호와께서 사람들을 대하신 여러 성서 기록에 관해 묵상함으로 하느님의 뜻을 분별할 수 있습니다. <a>「파12」 11/15 1:10, 11</a></desc></text>
<text date='10-04-2014'><date>4월 10일, 목요일</date><script><i>아들과 또 아들이 계시해 주려는 사람 외에는 아버지께서 누구인지 아무도 알지 못합니다.—</i><a><i>누가 10:22</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서는 자신의 행실로 제자들에게 아버지에 대해 밝혀 주셨습니다. 그래서 빌립이 예수께 “아버지를 우리에게 보여 주십시오”라고 요청했을 때, 예수께서는 “나를 본 사람은 아버지도 본 것”이라고 말씀하실 수 있었습니다. (<a>요한 14:8, 9</a>) 한 나병 환자가 예수께 병을 고쳐 달라고 간청했을 때 예수께서는 “온몸에 나병이 걸린” 그 사람을 만지면서 이렇게 말씀하셨습니다. “내가 원합니다. 깨끗하게 되십시오.” 나병이 나은 그 사람은 예수께서 하신 일에서 여호와의 손길을 느끼지 않았겠습니까? (<a>누가 5:12, 13</a>) 또한 나사로가 죽었을 때, 제자들은 예수께서 “영으로 신음하고 괴로워”하면서 “눈물을 흘리”시는 것을 보고 하늘에 계신 아버지의 동정심을 느꼈을 것입니다. 예수께서는 나사로를 곧 부활시킬 것이었지만, 나사로의 가족과 벗들이 슬퍼하자 그들과 함께 슬퍼하셨던 것입니다.—<a>요한 11:32-35,</a><a>&#160;40-43</a>. <a>「파12」 4/15 1:10</a><br/><p><b>기념식 주간 성서 읽기:</b>&#160;&#160;<b>(낮에 있었던 일들: 니산월 9일)</b>&#160;&#160;<a><b>요한 12:12-19;</b></a><a>&#160;<b>마가 11:1-11</b></a></p></desc></text>
<text date='11-04-2014'><date>4월 11일, 금요일</date><script><i>서로 사랑하[십시오.]—</i><a><i>요한 13:34</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 사랑이 있기 때문에 사람들에게 선한 일을 하기를 원합니다. (<a>로마 13:8-10</a>) 예를 들어, 배우자를 사랑한다면 결혼의 침상을 더럽히는 일을 하지 않을 것입니다. 장로들을 사랑하고 그들이 하는 일을 존중한다면, 그들의 인도에 순종하고 복종하게 될 것입니다. 부모를 사랑하는 자녀는 부모에게 순종하고 부모를 공경하며 부모에 대해 나쁘게 말하지 않습니다. 우리가 사람들을 사랑한다면, 그들을 열등한 사람으로 보거나 무시하는 투로 말하지 않을 것입니다. (<a>야고보 3:9</a>) 하느님의 양들을 사랑하는 장로들은 양들을 부드럽게 대할 것입니다. (<a>사도 20:28, 29</a>) 사랑이라는 특성은 우리의 봉사에서도 뚜렷이 나타나야 합니다. 일부 사람들이 냉담하거나 부정적인 반응을 보인다 하더라도 우리는 좋은 소식을 계속 전파할 것입니다. 우리가 하느님과 이웃을 진실로 사랑한다면 왕국을 전파하는 일을 더할 나위 없는 영예로 여기고 즐겁게 할 것입니다.—<a>마태 10:7</a>. <a>「파12」 5/15 4:14-16</a><br/><p><b>기념식 주간 성서 읽기:</b>&#160;&#160;<b>(낮에 있었던 일들: 니산월 10일)</b>&#160;&#160;<a><b>요한 12:20-50</b></a></p></desc></text>
<text date='12-04-2014'><date>4월 12일, 토요일</date><script><i>이 왕국의 좋은 소식이 ··· 전파될 것입니다.—</i><a><i>마태 24:14</i></a><i>.</i></script><desc>여호와의 목적은 아담과 하와의 후손들이 땅을 가득 채우는 것이었습니다. 사탄이 하와를 속이고 뒤이어 아담이 불순종했을 때 하느님께서는 자신의 목적을 포기하지 않으셨습니다. 그분은 당황하거나 성급한 결정을 내리지 않으셨으며 과민 반응을 나타내어 인간 가족을 버리지도 않으셨습니다. 그렇게 하신 것이 아니라 인간과 이 땅에 대한 자신의 목적을 성취하실 방법을 정하셨습니다. (<a>이사야 55:11</a>) 여호와께서는 대단한 자제력과 참을성을 나타내 오셨습니다. 그 목적의 특정 부면들을 최상의 방법으로 이루시려고 심지어 수천 년을 기다리기까지 하셨습니다. 또한 여호와께서는 더 많은 사람이 영원한 생명을 얻을 수 있게 하기 위해 참을성 있게 기다려 오셨습니다. 현재 여호와께서는 “큰 무리”를 구원하는 데 필요한 일들을 하고 계십니다. (<a>계시 7:9,</a><a>&#160;14;</a><a>&#160;14:6</a>) 그분은 전파 활동을 통해 사람들에게 도움의 손길을 베푸십니다. 인류에게 왕국 소식보다 더 좋은 소식은 있을 수 없습니다. 그 소식은 정말 “좋은 소식”입니다. <a>「파12」 9/15 3:4, 5</a><br/><p><b>기념식 주간 성서 읽기:</b>&#160;&#160;<b>(낮에 있었던 일들: 니산월 11일)</b>&#160;&#160;<a><b>누가 21:1-36</b></a></p></desc></text>
<text date='13-04-2014'><date>4월 13일, 일요일</date><script><i>손에 쟁기를 잡고 뒤에 있는 것을 보는 사람은 하느님의 왕국에 적합하지 않습니다.—</i><a><i>누가 9:62</i></a><i>.</i></script><desc>하느님의 심판 날이 급속히 다가오고 있습니다. 우리 가운데 여호와나 예수를 실망시켜 드리고 싶어 할 사람은 아무도 없습니다. 그분들은 이 마지막 날에 우리에게 귀중한 봉사의 특권들을 맡기셨습니다. 그분들이 우리를 이렇게 신임해 주시는 것은 얼마나 감사할 일입니까! (<a>디모데 첫째 1:12</a>) 우리의 희망이 하늘에서 사는 것이든 지상 낙원에서 사는 것이든, 하느님께서 맡기신 전파하고 제자 삼는 일을 계속 충실하게 수행하기로 굳게 결심해야겠습니다. 우리는 여호와의 날이 올 정확한 날이나 시간을 여전히 알지 못합니다. 그리고 그때를 꼭 알아야 하는 것도 아닙니다. 우리는 준비되어 있음을 나타낼 수 있으며 계속 그렇게 할 것입니다. (<a>마태 24:36,</a><a>&#160;44</a>) 우리가 여호와를 온전히 신뢰하고 그분의 왕국을 첫째로 구하는 한 실망하는 일은 없을 것입니다.—<a>로마 10:11</a>. <a>「파12」 9/15 4:17-19</a><br/><p><b>기념식 주간 성서 읽기:</b>&#160;&#160;<b>(낮에 있었던 일들: 니산월 12일)</b>&#160;&#160;<a><b>마태 26:1-5,</b></a><a>&#160;<b>14-16;</b></a><a>&#160;<b>누가 22:1-6</b></a></p></desc></text>
<text date='14-04-2014'><date>4월 14일, 월요일<br/>기념식   일몰 후 </date><script><i>그리스도 예수와 연합하여 경건한 정성으로 살고자 하는 모든 사람은 또한 박해를 받을 것입니다.—</i><a><i>디모데 둘째 3:12</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 자신에게 닥치는 모든 문제를 없앨 수는 없다는 사실을 기억하는 것이 좋습니다. <a>사도행전 14:22</a>에서 알려 주듯이 “우리는 많은 환난을 겪고 하느님의 왕국에 들어가야 합니다.” 문제를 겪을 때 낙심할 것이 아니라, 그러한 상황을 당신을 도와주실 수 있는 하느님의 능력에 대한 믿음을 나타낼 기회로 여기는 것이 어떻겠습니까? 심지어 재난의 때에도 여호와께서는 자신의 말씀을 통해 격려하시고 형제들을 통해 지원하시며 성령을 통해 힘을 주심으로 진정한 도움을 베푸십니다. 그러한 것들에 초점을 맞춘다면 한결 힘이 날 것입니다. 좋지 않은 일에 대해 계속 생각할 것이 아니라, 각각의 문제를 이겨 내기 위해 할 수 있는 일을 하면서 자신의 삶에서 누리는 좋은 면들에 초점을 맞추어야 합니다.—<a>잠언 17:22</a>. <a>「파12」 10/15 1:10, 11</a><br/><p><b>기념식 주간 성서 읽기:</b>&#160;&#160;<b>(낮에 있었던 일들: 니산월 13일)</b>&#160;&#160;<a><b>마태 26:17-19;</b></a><a>&#160;<b>마가 14:12-16;</b></a><a>&#160;<b>누가 22:7-13</b></a>&#160;&#160;<b>(해 진 후에 있었던 일들: 니산월 14일)</b>&#160;&#160;<a><b>요한 13:1-5;</b></a><a>&#160;<b>14:1-3</b></a></p></desc></text>
<text date='15-04-2014'><date>4월 15일, 화요일</date><script><i>끝까지 인내한 사람은 구원받는 사람이 될 것입니다.</i>—<a><i>마태 24:13</i></a><i>.</i></script><desc>하느님이 사탄의 세상에 심판을 집행하실 때 생존하려면 우리는 끝까지 충절을 유지해야 합니다. 하지만 그렇다고 해서 여호와께서 우리가 자신의 지혜나 힘으로만 인내하기를 기대하신다는 뜻은 아닙니다. 성서는 다음과 같이 보증해 줍니다. “하느님은 충실하셔서, 여러분이 견딜 수 있는 것 이상으로 유혹당하게 하지 않으실 것입니다. 도리어 유혹이 있을 때에, 그분은 또한 빠져나갈 길을 마련하셔서 여러분이 인내할 수 있게 하실 것입니다.” (<a>고린도 첫째 10:13</a>) 이 말씀에는 어떤 의미가 있습니까? 여호와께서 우리가 견딜 수 있는 것 이상으로 유혹당하지 않게 해 주시려면, 그분은 우리가 어떤 사람인지, 어떤 어려움을 겪는지, 정확히 얼마나 인내할 수 있는지를 포함해서 우리에 관한 모든 것을 아셔야 합니다. 하느님은 정말로 우리를 그 정도까지 잘 아십니까? 그렇습니다. 성경에서 알려 주듯이 여호와께서는 우리 각자를 속속들이 아십니다.—<a>시 139:1-6</a>. <a>「파12」 4/15 5:1, 2</a><br/><p><b>기념식 주간 성서 읽기:</b>&#160;&#160;<b>(낮에 있었던 일들: 니산월 14일)</b>&#160;&#160;<a><b>요한 19:1-42</b></a></p></desc></text>
<text date='16-04-2014'><date>4월 16일, 수요일</date><script><i>우리는 모든 창조물이 지금까지 계속 함께 신음하며 함께 고통당하고 있다는 것을 압니다.—</i><a><i>로마 8:22</i></a><i>.</i></script><desc>1914년 이후 수백만 명이 하느님께서 세우신 왕 그리스도 예수의 백성이 되기로 기꺼이 선택했습니다. 그들은 사탄의 세상을 지지하기를 거부합니다. 오히려 하느님의 왕국을 지지하고 그 권익을 옹호하기 위해 자신의 생명과 자산을 사용합니다. (<a>로마 14:7, 8</a>) 얼마 안 있어 그리스도께서는 사탄의 악한 제도를 멸망시키실 것입니다. 그리스도의 완전한 정부는 이 땅에서 죄와 슬픔을 없앨 것입니다. 또한 여호와의 정당한 주권에 대한 반역의 흔적을 모두 제거할 것입니다. 그러면 하느님의 충성스러운 종들은 지상 낙원의 <b><i>영구적인</i></b> 거주자가 될 수 있을 것입니다. (<a>계시 21:1-5</a>) 그때 창조물은 온전한 의미로 “부패의 종 상태에서 자유롭게 되어 하느님의 자녀의 영광스러운 자유를 가지게” 될 것입니다.—<a>로마 8:21</a>. <a>「파12」 12/15 3:4, 5,</a><a>&#160;7</a><br/><p><b>기념식 주간 성서 읽기:</b>&#160;&#160;<b>(낮에 있었던 일들: 니산월 15일)</b>&#160;&#160;<a><b>마태 27:62-66</b></a>&#160;&#160;<b>(해 진 후에 있었던 일들: 니산월 16일)</b>&#160;&#160;<a><b>요한 20:1</b></a></p></desc></text>
<text date='17-04-2014'><date>4월 17일, 목요일</date><script><i>[그분은] 의로 심판하고 싸우신다.—</i><a><i>계시 19:11</i></a><i>.</i></script><desc>머지않아 오늘날의 모든 나라는 하느님의 통치권에 대항하는 마지막 전쟁 즉 “히브리어로 하르-마게돈이라고 하는” 전쟁에서 예수 그리스도와 그분의 하늘 군대와 맞서게 될 것입니다. (<a>계시 16:14,</a><a>&#160;16;</a><a>&#160;19:12-16</a>) 2500여 년 전에, 영감받은 예언자 다니엘은 하느님의 목적을 거스르는 인간 정부들이 어떻게 될 것인지를 이렇게 예언했습니다. “이 왕들의 날에 하늘의 하느님께서 결코 파멸되지 않을 한 왕국을 세우실 것인데, 그 왕국은 다른 백성에게로 넘어가지 않을 것입니다. 그것은 이 모든 왕국을 부서뜨리고 멸할 것이며, 한정 없는 때까지 서 있을 것입니다.” (<a>다니엘 2:44</a>) 인위적 국경이 더는 존재하지 않을 것입니다. 그러한 가슴 설레게 하는 전망이 우리 앞에 놓여 있으므로, 우리 모두는 최선을 다해 창조주 여호와 하느님을 계속 찬양하고 그분께 영예를 돌려야 하겠습니다. <a>「파12」 12/15 4:16, 17</a><br/><p><b>기념식 주간 성서 읽기:</b>&#160;&#160;<b>(낮에 있었던 일들: 니산월 16일)</b>&#160;&#160;<a><b>요한 20:2-18</b></a></p></desc></text>
<text date='18-04-2014'><date>4월 18일, 금요일</date><script><i>용기와 힘을 내어라. ··· 네가 이스라엘 자손을 ··· [그] 땅으로 데리고 들어갈 것이[다.]—</i><a><i>신명 31:23</i></a>.</script><desc>이스라엘 백성은 곧 가나안을 차지하게 될 것이었습니다. 여호수아가 인도자로서 성공하려면 하느님께서 주시는 지혜가 필요했습니다. 또한 그는 여호와에 대한 믿음을 나타내고 용기와 힘을 내야 했습니다. 여러 해에 걸친 가나안 정복 기간에 이스라엘 백성은 여호수아가 지혜와 용기와 믿음을 나타내는 것을 보고 힘을 얻었을 것입니다. 하지만 그들에게는 전쟁터에서 떨치는 용맹뿐만 아니라 일반적인 상황에서도 여호수아의 권고를 따르기 위한 용기가 필요했습니다. 여호수아는 말년에 고별 연설에서 이렇게 말했습니다. “여러분은 크게 용기를 내서 모세의 율법 책에 기록된 모든 것을 지켜 행하여, 그것에서 ··· 결코 벗어나지 말아야 합니다.” (<a>여호수아 23:6</a>) 우리도 여호와께 항상 순종하기 위한 용기가 필요합니다. 특히 사람들이 우리에게 하느님의 뜻을 거스르도록 강요할 경우에 그러한 용기가 필요합니다. (<a>사도 4:18-20;</a><a>&#160;5:29</a>) 우리가 기도하면서 여호와를 의지한다면 그분은 그러한 용기를 갖도록 우리를 도와주실 것입니다. <a>「파13」 1/15 1:5, 6</a></desc></text>
<text date='19-04-2014'><date>4월 19일, 토요일</date><script><i>[여호와]의 이해는 찾아낼 길이 없다.—</i><a><i>이사야 40:28</i></a><i>.</i></script><desc>겸손을 길러 나가는 한 가지 방법은 여호와께서 우리에 비해 얼마나 크신지를 숙고하는 것입니다. 여호와의 놀라운 부면 몇 가지에 대해 사도 바울은 이렇게 썼습니다. “오, 하느님의 부와 지혜와 지식의 깊음이여! 참으로 그분의 판단은 헤아릴 수 없고, 그분의 길은 더듬어 알아낼 수 없구나!” (<a>로마 11:33</a>) 바울이 이 말을 기록한 이후로 인류의 지식이 많은 분야에서 크게 증가해 왔지만 이 말은 여전히 참됩니다. 우리가 얼마나 많이 알고 있든 간에, 여호와와 그분이 하신 일과 그분의 길에 대해 배울 수 있는 것이 무궁무진하다는 사실을 깨닫는다면 겸손해지지 않을 수 없습니다. 여호와 자신이 겸손을 나타내신다는 사실은 주목할 만한 점입니다. “우리는 하느님의 동료 일꾼들”이라는 말을 생각해 보십시오. (<a>고린도 첫째 3:9</a>) 정말 놀랍지 않습니까! 비길 데 없이 크신 하느님 여호와께서 우리가 그분의 말씀인 성서를 사용하여 봉사할 기회를 갖게 하심으로 우리를 그처럼 존중해 주신다는 것입니다. <a>「파12」 11/15 3:4,</a><a>&#160;6</a></desc></text>
<text date='20-04-2014'><date>4월 20일, 일요일</date><script><i>여호와는 나의 빛, 나의 구원.—</i><a><i>시 27:1</i></a><i>.</i></script><desc>“여호와는 나의 빛”이라는 비유적인 표현에는 여호와께서 우리를 무지와 영적 어둠에서 자유롭게 하신다는 의미가 들어 있습니다. 문자적인 빛은 길에 있는 위험 요소나 장애물을 볼 수 있게 해 줍니다. 하지만 그러한 장애물을 없애 주지는 않습니다. 보이는 것에 따라 우리 자신이 지혜롭게 대처해야 합니다. 그와 마찬가지로 여호와께서는 우리에게 세계 사건의 기본적인 의미를 밝혀 주시며 이 세상 제도에 있는 위험 요소에 대해 경고해 주십니다. 그분은 우리에게 성서 원칙을 알려 주시는데 그 원칙은 언제나 도움이 됩니다. 하지만 배운 내용을 적용하는 것은 우리가 해야 할 일입니다. 그렇게 할 때 우리는 우리의 “적들”이나 “교사들”보다 더 지혜롭게 행동할 수 있습니다. (<a>시 119:98, 99,</a><a>&#160;130</a>) <a>시편 27:1</a>에 나오는 말을 보면 다윗은 여호와께서 자신을 어떻게 여러 차례 구출해 주셨는지 돌이켜 보았던 것 같습니다. (<a>사무엘 첫째 17:37,</a><a>&#160;49, 50;</a><a>&#160;18:11, 12;</a><a>&#160;19:10</a>) 여호와께서는 다윗에게 그러하셨듯이 현대의 종들에게도 구원이 되어 주실 것입니다. 어떻게 말입니까? 자신의 숭배자들을 다가오는 “큰 환난”에서 구출하심으로 그렇게 하실 것입니다.—<a>계시 7:14;</a><a>&#160;베드로 둘째 2:9</a>. <a>「파12」 7/15 3:3, 4</a></desc></text>
<text date='21-04-2014'><date>4월 21일, 월요일</date><script><i>모세는 이집트인들의 모든 지혜로 교훈받았습니다.—</i><a><i>사도 7:22</i></a><i>.</i></script><desc>아마도 이 교육은 모세가 파라오의 궁정에서 중요한 직무를 수행할 준비를 갖추게 해 주었을 것입니다. 모세는 당시 가장 막강한 정부에서 높은 지위에 올라 호화로운 생활과 특별한 혜택과 쾌락을 누릴 수도 있었을 것입니다. 하지만 그런 즐거움을 누리는 것이 모세의 목표였습니까? 어렸을 때 친부모에게서 가르침받은 덕분에, 모세는 조상인 아브라함과 이삭과 야곱에게 여호와께서 하신 약속을 알고 있었을 것입니다. 모세는 그런 약속들에 믿음을 나타냈습니다. 그는 자신의 미래와 여호와께 충성을 나타내는 일에 대해 깊이 생각해 보았을 것입니다. 그 결과, 이집트의 왕자로 있을 것인지 이스라엘인 노예가 될 것인지 선택해야 했을 때 그는 어떤 결정을 내렸습니까? 모세는 “일시적인 죄의 즐거움을 누리기보다는 오히려 하느님의 백성과 함께 학대받는 쪽을” 택했습니다. (<a>히브리 11:24-26</a>) 후에 그는 자신이 어떻게 살아야 할지에 관해 여호와의 인도를 따랐습니다.—<a>탈출 3:2,</a><a>&#160;6-10</a>. <a>「파12」 6/15 3:5, 6</a></desc></text>
<text date='22-04-2014'><date>4월 22일, 화요일</date><script><i>[마귀의] 올무에서 벗어나[십시오.]—</i><a><i>디모데 둘째 2:26</i></a><i>.</i></script><desc>마귀가 여호와의 종들을 뒤쫓고 있습니다. 동물을 죽이는 사냥꾼처럼 여호와의 종들을 반드시 죽이는 것이 그의 목표가 아닙니다. 마귀의 주된 목표는 자신이 노리는 사람을 사로잡아 자기 뜻대로 이용하는 것입니다. (<a>디모데 둘째 2:24-26</a>) 어떤 사냥꾼은 동물을 사로잡기 위해 올무를 사용합니다. 그는 동물을 은신처에서 나오게 하여 올가미로 사로잡으려고 할지 모릅니다. 또는 덫을 숨겨 놓아 지나가는 동물이 갑자기 걸려들게 할 수도 있습니다. 마귀도 하느님의 종들을 사로잡으려고 그와 비슷한 올무나 덫을 사용합니다. 우리가 사로잡히지 않으려면, 사탄이 놓는 올무나 덫이 근처에 있다고 알리는 경고 신호에 유의해야 합니다. 마귀가 사용하여 어느 정도 성공을 거둔 세 가지 올무는 (1) 제어되지 않은 말, (2) 두려움과 압력, (3) 지나친 죄책감입니다. <a>「파12」 8/15 3:1, 2</a></desc></text>
<text date='23-04-2014'><date>4월 23일, 수요일</date><script><i>육체의 훈련은 약간의 유익이 있[습니다.]—</i><a><i>디모데 첫째 4:8</i></a><i>.</i></script><desc>성서에서는 재미있는 일을 즐기는 것을 정죄하지 않으며 여가 활동과 오락을 시간 낭비라고 말하지도 않습니다. 오히려 “웃을 때”와 “뛰놀 때”가 있다고 알려 주며 적당한 휴식을 권장하기도 합니다. (<a>전도 3:4;</a><a>&#160;4:6</a>) 하지만 조심하지 않는다면 여가 활동과 오락 때문에 여호와와 멀어질 수 있습니다. 어떻게 그러합니까? 그러한 위험은 대개 두 가지 부면, 즉 어떤 <b><i>종류</i></b>의 오락을 선택하며 거기에 얼마나 많은 <b><i>시간</i></b>을 보내느냐와 관련이 있습니다. 오늘날 우리가 쉽게 접할 수 있는 오락 중에는 하느님께서 미워하시는 것들, 이를테면 폭력, 영매술, 문란한 성관계 등을 미화하는 것이 많습니다. 그러므로 자신이 선택하는 여가 활동과 오락이 어떤 종류인지 그리고 자신에게 어떤 영향을 미치는지 신중하게 검토해야 합니다. 다음으로 여가 활동과 오락에 보내는 시간에 관해서도 생각해 볼 필요가 있습니다. 이렇게 자문해 보십시오. ‘나는 영적 활동을 위한 시간이 거의 없을 정도로 여가 활동에 너무 많은 시간을 보내고 있지는 않은가?’—<a>빌립보 1:10, 11</a>. <a>「파13」 1/15 2:11-13</a></desc></text>
<text date='24-04-2014'><date>4월 24일, 목요일</date><script><i>사람이 계속 혼자 있는 것이 좋지 않다. 내가 그를 위하여 그의 보완자로서 돕는 자를 만들겠다.—</i><a><i>창세 2:18</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 사람과 결혼에 관해 모든 것을 알고 계십니다. 그분은 “생육하고 번성”하도록 사람에게 성적 필요를 넣어 주셨습니다. (<a>창세 1:28</a>) 하느님은 사람이 느끼는 외로움도 이해하시는데, 첫 여자를 창조하기 전에 오늘의 성구에 나오는 말씀을 하신 것을 보면 그 점을 알 수 있습니다. 또한 여호와께서는 결혼의 띠 안에서 얻을 수 있는 기쁨에 대해서도 온전히 알고 계십니다. (<a>잠언 5:15-18</a>) 죄와 불완전성 때문에, 오늘날 어떤 결혼도 완전하지 않습니다. 하지만 여호와의 종들은 하느님의 말씀을 따름으로 결혼 생활에서 진정한 행복을 누릴 수 있습니다. 예를 들어, 결혼 생활 내의 친밀한 관계에 관한 바울의 분명한 조언을 생각해 보십시오. (<a>고린도 첫째 7:1-5</a>) 성경에 따르면, 부부가 반드시 자녀를 출산할 목적으로만 성관계를 가져야 하는 것은 아닙니다. 부부에게는 그러한 친밀한 관계를 통해 감정적·신체적 필요를 충족시킬 수 있는 정당한 권리가 있습니다. 하지만 변태적인 행위는 절대 하느님을 기쁘시게 할 수 없습니다. <a>「파12」 5/15 1:9, 10</a></desc></text>
<text date='25-04-2014'><date>4월 25일, 금요일</date><script><i>당신의 말씀은 내 발에 등불이요 내 길에 빛입니다.—</i><a><i>시 119:105</i></a><i>.</i></script><desc>성서는 여호와께서 성령을 통해 주신 놀라운 선물입니다. 날마다 성경을 읽는 데서 기쁨을 맛보십시오. 그러면 성서와 성서의 저자를 더욱더 사랑하게 될 것입니다. (<a>시 1:1, 2</a>) 성서를 연구할 때마다 기도로 시작하면서, 하느님의 영으로 생각을 인도해 달라고 간청하십시오. (<a>누가 11:13</a>) 성서에는 하느님의 생각이 들어 있으므로, 성서의 내용을 묵상할 때 하느님의 생각을 자신의 생각으로 만들 수 있습니다. 진리에 대한 정확한 지식을 계속 더해 가면서, 배운 바에 따라 생활하도록 하십시오. 거울을 들여다보듯이, 성경을 자세히 살펴보십시오. 자신을 바로잡아야 할 점을 보게 된다면 바로잡으십시오. (<a>야고보 1:23-25</a>) 하느님의 말씀을 칼처럼 사용해서, 자신의 믿음을 변호하고 온유한 사람의 마음속에 자리 잡은 거짓 가르침을 잘라 내 버리십시오. (<a>에베소 6:17</a>) 그렇게 하면서, 성서의 소식을 기록하는 데 사용된 예언자들과 그 밖의 사람들이 참으로 “성령에 이끌”렸다는 사실에 대해 감사히 여겨야 하겠습니다.—<a>베드로 둘째 1:21</a>. <a>「파12」 6/15 4:17, 18</a></desc></text>
<text date='26-04-2014'><date>4월 26일, 토요일</date><script><i>여러분의 자녀를 노엽게 하지 말고, 계속 여호와의 징계와 정신적 규제로 양육하십시오.—</i><a><i>에베소 6:4</i></a><i>.</i></script><desc>부모는 자녀를 돌보는 임무가 여호와께서 주신 것임을 기억해야 합니다. 안타깝게도 오늘날 세상의 많은 사람은 “본연의 애정이 없”습니다. (<a>디모데 둘째 3:1,</a><a>&#160;3</a>) 수많은 아버지가 자신의 책임을 등한히 하며 그 결과 자녀가 낙심하게 되고 해로운 영향을 받게 됩니다. 가정이야말로 자녀가 사랑을 나타내고 권위를 존경하는 법을 처음으로 배우게 되는 곳이 아닙니까? 그런 것을 잘 가르치는 부모는 여호와의 관리 체제에 협조하는 것입니다. 부모가 모든 화냄과 격분과 욕설을 없애 버리고 가정을 사랑의 안식처로 만든다면, 사랑을 나타내고 권위를 존경하는 법에 대해 중요한 교훈을 자녀에게 심어 주게 됩니다. 그렇게 할 때 자녀는 하느님의 신세계에서 살 준비를 갖추게 될 것입니다. 하지만 우리는 우주의 평화를 처음으로 깨뜨린 자인 마귀가 하느님의 뜻을 행하려는 우리의 노력을 저지하려고 안간힘을 쓸 것임을 알아야 합니다. <a>「파12」 7/15 4:16, 17</a></desc></text>
<text date='27-04-2014'><date>4월 27일, 일요일</date><script><i>[하느님]의 법을 사랑하는 이들에게는 풍부한 평화가 있으니, 그들에게는 걸림돌이 없습니다.—</i><a><i>시 119:165</i></a><i>.</i></script><desc>부당한 낭만적 관계를 맺고 싶은 생각이 든다면, 음행과 간음이 얼마나 해로운 결과를 가져오는지 묵상하십시오. (<a>잠언 7:22, 23;</a><a>&#160;갈라디아 6:7</a>) 부도덕을 범하는 사람은 여호와를 불쾌하시게 하며 자신과 배우자에게도 해를 가져옵니다. (<a>말라기 2:13, 14</a>) 그와는 반대로 순결한 행실을 유지하는 사람들이 어떤 유익을 얻게 되는지도 생각해 보십시오. 그런 사람들은 영원히 살 희망이 있을 뿐만 아니라 지금도 깨끗한 양심으로 최상의 삶을 누립니다. (<a>잠언 3:1, 2</a>) 그러므로 진리를 사랑하십시오. 그리고 이 악한 시대에 자신이 “어떻게 걷는지 계속 엄밀히 살펴서 지혜롭지 못한 사람이 아니라 지혜로운 사람처럼 되십시오.” (<a>에베소 5:15, 16</a>) 우리는 사탄이 놓아 둔 덫으로부터 자신을 보호하기 위한 것들을 잘 갖추고 있습니다. 우리가 “굳건히 설 수 있도록” 그리고 “악한 자의 불화살을 모두 끌 수 있”도록 필요한 모든 것을 여호와께서 주셨기 때문입니다!—<a>에베소 6:11,</a><a>&#160;16</a>. <a>「파12」 8/15 4:18, 19</a></desc></text>
<text date='28-04-2014'><date>4월 28일, 월요일</date><script><i>“우리가 우리 사이에 문제들을 바로잡자.” 여호와께서 말씀하신다.—</i><a><i>이사야 1:18</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 자신에게 죄가 있다는 사실을 인정하고, 자신의 잘못을 회개하고, 간절한 마음으로 여호와께 용서를 구하고, 자신 안에 정결한 마음을 창조해 주시기를 요청해야 합니다. (<a>시 51:10</a>) 심각한 죄를 저질렀다면 장로들에게 영적 도움을 구하는 것도 필요합니다. (<a>야고보 5:14, 15</a>) 우리가 어떤 상황에 처해 있든 간에 여호와에 대한 다음과 같은 사실을 기억한다면 위로가 될 것입니다. 그분은 자신에 대해 모세에게 이렇게 말씀하셨습니다. “자비롭고 은혜롭고, 분노하기를 더디 하고 사랑의 친절과 진리가 풍부한 하느님, 수천 대에 이르기까지 사랑의 친절을 보존하고, 잘못과 범법과 죄를 사하여 준다.” 여호와께서는 지금도 변함이 없으십니다. (<a>탈출 34:6, 7</a>) 회개한 이스라엘 사람들에게 여호와께서는 “진홍색” 같은 그들의 죄가 “눈”과 같이 희어질 것이라는 강력한 비유를 사용하여 그 죄의 얼룩을 완전히 지워 주겠다고 약속하셨습니다. 그러므로 여호와의 용서는 우리에게 무엇을 의미합니까? 우리가 감사하는 마음과 회개하는 태도를 나타낸다면 우리의 죄와 잘못이 완전히 씻기는 것을 의미합니다. <a>「파12」 11/15 4:17, 18</a></desc></text>
<text date='29-04-2014'><date>4월 29일, 화요일</date><script><i>[하느님의] 왕국은 ··· 이 모든 왕국을 부서뜨리고 멸할 것이며, 한정 없는 때까지 서 있을 것입니다.—</i><a><i>다니엘 2:44</i></a><i>.</i></script><desc>이 예언의 성취가 당신에게 무엇을 의미할 것인지 상상할 수 있겠습니까? 오늘날 모든 사람을 외국인으로 만드는 인위적 국경이 더는 존재하지 않을 것입니다. 여호와의 증인은 이미 서로의 국적을 중시하지 않습니다. 예를 들어, 감독하는 일을 단순화하고 왕국의 좋은 소식을 전파하는 활동의 효율성을 높이기 위해 몇몇 작은 지부를 최근에 통합하는 일이 있었습니다. (<a>마태 24:14</a>) 그러한 통합을 결정할 때 법적으로 필요한 경우를 제외하고는 국경은 고려되지 않았습니다. 그것은 여호와께서 세우신 정당한 통치자 예수 그리스도께서 인간이 만든 장벽을 허물고 계시며 조만간 “이기는 일을 온전히 이루”실 것이라는 또 하나의 보이는 증거입니다!—<a>계시 6:2</a>. <a>「파12」 12/15 4:16-18</a></desc></text>
<text date='30-04-2014'><date>4월 30일, 수요일</date><script><i>내 죄가 항상 내 앞에 있[습니다</i>.<i>]—</i><a><i>시 51:3</i></a><i>.</i></script><desc>“‘그랬더라면!’이라는 말은 슬픈 말들 가운데 가장 슬픈 말”이라고 J. G. 휘티어라는 시인은 썼습니다. 우리가 어떤 일을 다시 할 수만 있다면 다르게 할 텐데라고 후회하는 경우를 가리켜 그렇게 쓴 것입니다. “후회”라는 말은 이미 했거나 하지 못한 일에 대한 정신적 슬픔 또는 고통을 가리키며 그에 해당하는 영어 단어(regret)는 “다시 울다”를 의미할 수 있습니다. 우리 모두에게는 과거를 돌이킬 수만 있다면 우리가 한 일 가운데서 다르게 하고 싶은 일들이 있을 것입니다. 당신은 어떤 일들이 후회됩니까? 살아오면서 가슴 아픈 실수를 저지르거나 심지어 심각한 죄를 범한 사람들이 있습니다. 그런가 하면 심각한 잘못은 저지르지 않았지만 자신이 과거에 내린 결정이 과연 최상의 결정이었을지 의문을 품는 사람들도 있습니다. 어떤 사람들은 그러한 과거를 떨쳐 버리고 현재를 살아갑니다. 하지만 어떤 사람들은 과거에 사로잡혀 ‘그런 일만 하지 않았더라면’ 하고 생각하면서 두고두고 괴로워합니다. 당신은 어떠합니까? 지금부터라도 후회하는 일 없이 하느님을 섬길 수 있기를 바랍니까? <a>「파13」 1/15 4:1, 2</a></desc></text>
<text date='01-05-2014'><date>5월 1일, 목요일</date><script><i>이것들을 여기서 가지고 나가시오! 더는 내 아버지의 집을 장사하는 집으로 만들지 마시오!—</i><a><i>요한 2:16</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서 성전을 깨끗하게 하신 일을 보면 무엇을 알 수 있습니까? 그 장면을 머릿속에 그려 보십시오. 예수께서는 밧줄로 채찍을 만드시고 소와 양을 파는 사람들을 쫓아내셨습니다. 또 돈 바꿔 주는 사람들의 주화를 쏟아 버리시고 그들의 상들을 뒤엎으셨습니다. (<a>요한 2:13-15,</a><a>&#160;17</a>) 그처럼 강력한 행동을 본 제자들은 “당신의 집에 대한 순전한 열심이 나를 삼킨다”고 다윗 왕이 한 예언이 생각났습니다. (<a>시 69:9</a>) 예수께서는 단호하게 행동하심으로 참숭배를 옹호하려는 강한 열망을 보이셨습니다. 이 기록에서 아버지의 성품을 느낄 수 있습니까? 이 기록을 보면, 하느님이 땅에서 악을 없앨 무한한 능력을 가지고 계실 뿐만 아니라 그렇게 하려는 간절한 열망도 갖고 계시다는 점을 생각하게 됩니다. 예수께서 그릇된 행위에 대해 그처럼 강력한 반응을 보이신 일은 아버지께서 오늘날 땅에 만연한 악을 보고 어떻게 느끼실지를 잘 드러내 줍니다. 우리가 부당한 일에 대처하는 데 참으로 위안이 되지 않습니까! <a>「파12」 4/15 1:11</a></desc></text>
<text date='02-05-2014'><date>5월 2일, 금요일</date><script><i>아내는 자기 남편에 대하여 깊은 존경심을 가져야 합니다.—</i><a><i>에베소 5:33</i></a><i>.</i></script><desc>여호와의 말씀과 성령의 인도를 따르는 아내는 가정을 평온하고 행복한 곳으로 가꾸는 데 중요한 역할을 할 수 있습니다. 하느님을 두려워하는 남편들은 아내를 사랑하고 신체적으로나 영적으로 보호하려고 할 것입니다. 아내들은 남편의 사랑을 받기를 무척 원하는데, 사랑을 받으려면 아내 자신이 사랑받을 만한 사람이 되어야 합니다. “참으로 지혜로운 여자는 자기 집을 세우지만, 어리석은 여자는 자기 손으로 집을 허물어뜨린다”고 <a>잠언 14:1</a>에서는 알려 줍니다. 지혜롭고 사랑 많은 아내는 가정의 성공과 행복에 크게 기여하며, 하느님이 주신 결혼의 선물을 진심으로 감사히 여기고 있음을 나타냅니다. 예수와 그리스도인 회중의 관계를 본받아 결혼 생활을 하는 남편과 아내는 하느님이 주신 결혼의 선물을 감사히 여기고 있음을 나타내는 것입니다. (<a>에베소 5:22-25</a>) 그런 부부는 자존심을 내세우거나 속 좁게 입을 다물고 있거나 그 밖의 그리스도인답지 않은 행동을 하여 부부 사이에 흠을 내는 일 없이 서로 진정으로 사랑함으로 넘치는 축복을 누리게 됩니다! <a>「파12」 5/15 1:12,</a><a>&#160;14, 15</a></desc></text>
<text date='03-05-2014'><date>5월 3일, 토요일</date><script><i>일어나서 많은 고기를 먹어라.—</i><a><i>다니엘 7:5</i></a><i>.</i></script><desc>다니엘 시대보다 백 년도 더 전에 여호와께서는 예언자 이사야를 통해 바빌론을 정복할 세계 강국에 대해 자세히 밝혀 주셨습니다. 여호와께서는 바빌론이 함락될 방법만 아니라 그 도시를 정복할 사람의 이름까지 알려 주셨습니다. 그는 페르시아의 키루스였습니다. (<a>이사야 44:28–45:2</a>) 다니엘은 메디아-페르시아 세계 강국에 관해 두 가지 환상을 더 보았습니다. 한 환상에서, 그 왕국은 몸 한편을 들고 있는 곰 같은 짐승으로 묘사되었습니다. 다니엘이 본 또 다른 환상에서는 그 이중 세계 강국이 두 뿔 달린 숫양으로 묘사되었습니다. (<a>다니엘 8:3,</a><a>&#160;20</a>) 여호와께서는 메디아-페르시아 제국을 사용하여 바빌론을 무너뜨리고 이스라엘 사람들을 고토로 회복시킴으로 예언을 성취시키셨습니다. (<a>역대 둘째 36:22, 23</a>) 하지만 후에 이 강국 때문에 하마터면 하느님의 백성이 말살될 뻔했습니다.—<a>에스더 1:1-3;</a><a>&#160;3:8, 9;</a><a>&#160;8:3,</a><a>&#160;9-14</a>. <a>「파12」 6/15 1:12, 13</a></desc></text>
<text date='04-05-2014'><date>5월 4일, 일요일</date><script><i>여호와의 영이 있는 곳에는 자유가 있습니다.—</i><a><i>고린도 둘째 3:17</i></a><i>.</i></script><desc>우리가 자유를 누리는 데 성령이 어떻게 도움이 됩니까? 무엇보다도 성령은 우리가 자유를 누리는 데 꼭 필요한 “사랑, 기쁨, 평화, 오래 참음, 친절, 선함, 믿음, 온화, 자제”와 같은 특성들을 맺게 합니다. (<a>갈라디아 5:22, 23</a>) 그러한 특성들이 없다면, 특히 사랑이 없다면 어떤 사회도 진정한 자유를 누릴 수 없습니다. 오늘날의 세상 상태를 보면 그 점을 분명히 알 수 있습니다. 흥미롭게도 사도 바울은 영의 열매가 무엇인지를 열거하고 나서 “이런 것들을 반대할 법은 없다”고 말했습니다. 그 말은 무슨 뜻입니까? 하느님의 영의 열매는 어떤 법의 제약도 받지 않는다는 뜻입니다. 그 열매가 자라지 못하도록 제한하는 법은 결코 있을 수 없습니다. (<a>갈라디아 5:18</a>) 그런 법은 있어 봐야 무슨 의미가 있겠습니까? 여호와의 뜻은 우리가 그리스도의 특성들을 아무런 제약도 받지 않고 영원토록 길러 나가며 나타내는 것입니다. 세상의 영에 빠져 육체의 욕망을 채우는 사람은 자신이 자유를 누린다고 생각할지 모릅니다. (<a>베드로 둘째 2:18, 19</a>) 하지만 실제로는 전혀 그렇지 않습니다. <a>「파12」 7/15 1:13, 14</a></desc></text>
<text date='05-05-2014'><date>5월 5일, 월요일</date><script><i>용기와 힘을 내어라. ··· 너의 하느님 여호와가 너와 함께 있다.—</i><a><i>여호수아 1:9</i></a><i>.</i></script><desc>하느님의 뜻을 행하는 데 필요한 용기를 가지려면 그분의 말씀을 연구하고 적용해야 합니다. 여호수아는 모세의 후계자가 될 때 그렇게 하라는 말씀을 들었습니다. 그 말씀은 이러합니다. “용기를 내고 크게 힘을 내어 내 종 모세가 너에게 명령한 모든 율법대로 주의하여 행하여라. ··· 이 율법 책을 네 입에서 떠나지 않게 하고, 그것을 주야로 낮은 소리로 읽어서, 그 안에 기록된 대로 다 주의하여 행해야 한다. 그러면 네가 너의 길에서 성공적이 되고 지혜롭게 행동하게 될 것이다.” (<a>여호수아 1:7, 8</a>) 여호수아는 그 조언을 따랐으며 자신의 “길에서 성공적”이 되었습니다. 우리도 그와 같이 한다면, 하느님을 섬기는 일에서 더 큰 용기를 갖게 되고 성공을 거둘 것입니다. 여호수아는 오늘의 성구에 나오는 여호와께서 하신 말씀을 듣고 큰 힘을 얻었을 것입니다. 여호와께서는 우리와도 함께 계십니다. 그러므로 우리에게 어떤 시련이 닥치든 “충격을 받거나 겁내지 말”아야 하겠습니다. <a>「파13」 1/15 1:7, 8</a></desc></text>
<text date='06-05-2014'><date>5월 6일, 화요일</date><script><i>이 왕국의 좋은 소식이 ··· 사람이 거주하는 온 땅에 전파될 것입니다.—</i><a><i>마태 24:14</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날에는 전 세계에 10만 9400개가량의 회중이 있으며 약 89만 5800명의 형제 자매가 파이오니아로 봉사하고 있습니다. 현재 거의 800만 명이나 되는 사람들이 “참지식”을 받아들여 생활에 적용하고 있습니다. (<a>다니엘 12:4;</a><a>&#160;이사야 60:22</a>) 예수께서 하신 말씀을 생각해 볼 때 이것은 매우 놀라운 일입니다. 그분은 자신의 이름 때문에 제자들이 “모든 사람에게 미움의 대상”이 될 것이라고 예언하셨습니다. 또한 제자들이 박해를 받고 투옥당하고 심지어 죽임을 당하기까지 할 것이라고 말씀하셨습니다. (<a>누가 21:12-17</a>) 사탄과 그의 악귀들과 사람들의 반대에도 불구하고, 여호와의 백성은 사람들을 제자로 삼으라는 사명을 수행하면서 엄청난 성과를 거두고 있습니다. 오늘날 그들은 열대의 밀림 지대에서부터 얼어붙은 툰드라 지대, 산악 지대, 사막 지역, 도시들과 아주 멀리 떨어진 마을들에 이르기까지 “사람이 거주하는 온 땅”에서 전파하고 있습니다. 하느님의 후원이 없었다면 이런 일은 결코 이루어질 수 없었을 것입니다. <a>「파12」 8/15 1:13</a></desc></text>
<text date='07-05-2014'><date>5월 7일, 수요일</date><script><i>“내가 나의 산간 지방 전역에서 칼을 불러 [곡을] 치겠다.” 주권자인 주 여호와의 말이다. “각 사람의 칼이 자기 형제를 칠 것이다.”—</i><a><i>에스겔 38:21</i></a><i>.</i></script><desc>사탄의 편에 서 있는 사람들은 공포에 질려 혼란에 빠질 것이며 전사들끼리 서로를 대항하여 무기를 겨눌 것입니다. 사실상 사탄의 제도 전체가 큰 타격을 받게 될 것입니다. 여호와께서는 “불과 유황을 [곡과] 그의 부대와 그와 함께한 많은 민족 위에 내릴 것”이라고 말씀하십니다. (<a>에스겔 38:22</a>) 하느님께서 그 일을 하실 때 어떤 결과가 따를 것입니까? 나라들은 자신들이 참패를 당하는 것이 여호와의 명령에 의한 것임을 분명히 깨닫게 될 것입니다. 그때 사탄의 군대는 홍해에서 이스라엘 사람들을 추격한 고대 이집트 군대처럼 ‘분명히 여호와가 그들을 위하여 싸운다’ 하고 처절하게 외칠 것입니다! (<a>탈출 14:25</a>) 그렇습니다. 나라들은 여호와를 인정하지 않을 수 없게 될 것입니다.—<a>에스겔 38:23</a>. <a>「파12」 9/15 1:11, 12</a></desc></text>
<text date='08-05-2014'><date>5월 8일, 목요일</date><script><i>여러분 자신을 위하여 보물을 하늘에 쌓아 두십시오. 거기서는 옷좀나방이나 녹이 먹어 치우는 일이 없고, 또 도둑이 뚫고 들어와 훔치는 일도 없습니다.—</i><a><i>마태 6:20</i></a><i>.</i></script><desc>근년에 일부 나라들은 심각한 재난을 당했습니다. 하지만 그 나라들에 사는 많은 형제들은 그러한 상황을 꿋꿋하게 극복했습니다. 물론 그것이 쉬운 일은 아니었지만 그들은 재난 때문에 낙심하지 않고 각자의 상황에서 계속 여호와를 열심히 섬겼습니다. 2009년 9월에는 필리핀 마닐라의 80퍼센트 이상이 폭우로 물에 잠겼습니다. 한 부유한 남자는 많은 것을 잃고 이렇게 말했습니다. “홍수가 모두에게 피해를 입혔습니다. 부자든 가난한 사람이든 똑같이 어려움과 고통을 겪었습니다.” 매우 빠르게 사라져 버릴 수 있는 물질을 중심으로 생활하면 실망하게 되는 경우가 많습니다. 어떤 일이 닥쳐도 손상되지 않을 수 있는, 여호와와 누리는 관계를 중심으로 살아가는 것이 훨씬 더 지혜롭지 않습니까!—<a>히브리 13:5, 6</a>. <a>「파12」 10/15 1:12, 13</a></desc></text>
<text date='09-05-2014'><date>5월 9일, 금요일</date><script><i>여호와께서 땅에 사람을 만드신 것을 한탄하시고, 마음 아파하셨다.—</i><a><i>창세 6:6</i></a><i>.</i></script><desc>한 자매는 딸이 제명되었을 때의 느낌을 이렇게 말합니다. “가슴이 무너져 내리는 것 같았어요.” 그러한 상실감이 얼마나 큰지는 겪어 보지 않은 사람이라면 좀처럼 이해하기 어려울 것입니다. 하지만 제명된 가족의 그릇된 행로 때문에 당신이 여호와와 멀어지는 것은 지혜롭지 못한 일입니다. 그러면 가족이 여호와를 버리고 떠날 때 겪게 되는 큰 슬픔을 어떻게 이겨 낼 수 있습니까? 일어난 일에 대해 자신을 탓하지 마십시오. 여호와께서는 모든 사람에게 선택의 기회를 주셨으며, 헌신하고 침례받은 가족 성원 각자는 “자기 자신의 짐을” 져야 합니다. 다시 말해 스스로 책임을 져야 합니다. (<a>갈라디아 6:5</a>) 여호와께서는 당신이 아니라 죄를 지은 사람에게 잘못된 선택에 대한 책임을 물으십니다. (<a>에스겔 18:20</a>) 또한 다른 사람을 비난하지도 마십시오. 여호와께서 정하신 징계의 마련을 존중하십시오. 회중을 보호하려고 행동하는 목자들을 대적할 것이 아니라 마귀를 대적하십시오.—<a>베드로 첫째 5:8, 9</a>. <a>「파13」 1/15 2:16-18</a></desc></text>
<text date='10-05-2014'><date>5월 10일, 토요일</date><script><i>진실로 여러분에게 말하는데, 여러분 중의 하나가 나를 배반할 것입니다.—</i><a><i>마 26:21</i></a><i>.</i></script><desc>자신의 마지막 유월절을 기념하셨던 밤에, 예수께서는 겟세마네 동산에서 베드로와 야고보와 요한에게 이렇게 말씀하셨습니다. “보십시오! 나를 배반하는 자가 다가왔습니다.” 바로 그때, 유다가 공모자들과 함께 동산에 나타났습니다. “그는 예수에게 곧바로 가서 ‘랍비! 안녕하십니까?’ 하고 말하면서 아주 부드럽게 입 맞추었습니다.” (<a>마태 26:46-50;</a><a>&#160;누가 22:47,</a><a>&#160;52</a>) 유다는 “의로운 피를 배반하여” 예수 그리스도를 적들의 손에 넘겨준 것입니다. 돈을 좋아한 유다는 어떤 대가를 바라고 그렇게 했습니까? 고작 은화 서른 닢이었습니다! (<a>마태 27:3-5</a>) 그때부터 일부 언어에서 유다라는 이름은 “배반자”라는 뜻을 갖게 되었는데, 특히 친구인 척하면서 배신하는 사람이라는 의미로 사용되어 왔습니다. 유다는 여호와의 기름부음받은 자를 배반했기 때문에 수치스러운 최후를 맞았습니다. (<a>사도 1:18-20</a>) 무모한 야망이나 탐욕은 여호와의 은혜를 잃게 만들기 때문에, 그러한 경향이 우리에게 조금이라도 있다면 반드시 그것을 물리쳐야 할 것입니다! <a>「파12」 4/15 2:6, 7</a></desc></text>
<text date='11-05-2014'><date>5월 11일, 일요일</date><script><i>네 마음을 다하여 여호와를 신뢰하고 너 자신의 이해에 의존하지 말아라. 너의 모든 길에서 그분을 유의하여라. 그러면 그분이 너의 길을 곧게 하실 것이다.—</i><a><i>잠언 3:5, 6</i></a><i>.</i></script><desc>파경으로 치닫는 것처럼 보였지만 나중에 매우 행복하게 살게 된 부부들도 많습니다. 결혼 생활에 문제가 많아도 쉽게 포기하지 않는 그리스도인들은 흔히 큰 축복을 누리게 됩니다. 종교적으로 분열된 가정에서 어떤 일이 있을 수 있는지 생각해 보십시오. 사도 베드로는 이렇게 썼습니다. “아내 여러분, 자기 남편에게 복종하십시오. 그리하면 말씀에 순종하지 않는 사람이라도 말이 아니라 아내의 행실을 통하여 얻은 바 될 것입니다. 여러분의 깊은 존경심과 순결한 행실의 목격 증인이 되었기 때문입니다.” (<a>베드로 첫째 3:1, 2</a>) 그렇습니다. 배우자의 훌륭한 행실을 보고, 믿지 않는 사람이 진리를 받아들일 수 있습니다! 그와 같이 부부 사이를 원만하게 회복시키면, 하느님께 영예가 돌아가고 남편과 아내와 자녀 모두가 큰 축복을 누리게 됩니다. <a>「파12」 5/15 2:8, 9</a></desc></text>
<text date='12-05-2014'><date>5월 12일, 월요일</date><script><i>[그것은] 철과 구리와 빚은 흙과 은과 금을 부서뜨[렸습니다.]—</i><a><i>다니엘 2:45</i></a><i>.</i></script><desc>영미 세계 강국은 앞으로 다른 어떤 세계 강국으로 대치되지 않을 것입니다. 이 마지막 세계 강국은 철로 된 다리가 상징하는 로마 제국보다 약할지 모르지만 스스로 붕괴되는 일은 없을 것입니다. (<a>다니엘 2:33, 34</a>) 형상의 발가락 수는 특별한 의미가 있습니까? 생각해 보아야 할 점은, 다니엘이 다른 환상들에서는 특정한 수를 언급한다는 것입니다. 예를 들어 그는 다양한 짐승의 머리에 달린 뿔의 수를 언급하는데, 그러한 수에는 중요한 의미가 있습니다. 하지만 다니엘이 형상에 관해 묘사할 때에는 발가락 수를 언급하지 않습니다. 그러므로 형상의 팔, 손, 손가락, 다리, 발의 수가 별 의미가 없듯이 발가락 수도 중요한 의미가 없는 것 같습니다. 다니엘이 구체적으로 언급하는 것은 발가락이 철과 진흙으로 이루어져 있다는 사실입니다. 다니엘의 묘사를 통해, 우리는 하느님의 왕국을 상징하는 “돌”이 형상의 발을 칠 때에 지배력을 행사하고 있을 강국이 바로 영미 세계 강국이라는 결론을 내릴 수 있습니다. <a>「파12」 6/15 2:10, 11</a></desc></text>
<text date='13-05-2014'><date>5월 13일, 화요일</date><script><i>내가 반드시 너에게 지혜롭고 이해력 있는 마음을 줄 것이다.—</i><a><i>열왕기 첫째 3:12</i></a><i>.</i></script><desc>솔로몬은 젊은 시절에 겸손하게도 이렇게 기도했습니다. “저는 어린아이에 지나지 않습니다. 저는 어떻게 나가고 어떻게 들어와야 할지를 알지 못합니다.” 그런 다음 지혜롭고 순종하는 마음을 달라고 기도했습니다. (<a>열왕 첫째 3:7-9</a>) 여호와께서는 그의 진실한 요청을 들어주셨으며, 당신이 나이가 많든 적든 당신의 요청도 들어주실 것입니다. 물론 여호와께서 기적으로 통찰력과 지혜를 주지는 않으십니다. 하지만 당신이 그분의 말씀을 진지하게 연구하고, 기도로 성령을 구하고, 그리스도인 회중을 통해 베풀어지는 영적 마련들을 온전히 활용한다면 당신에게도 지혜를 주실 것입니다. (<a>야고보 1:5</a>) 그렇게 할 때 여호와께서는 자신의 젊은 종들까지도 하느님의 조언을 무시하는 모든 사람보다, 아니 이 세상의 “지혜롭고 총명한 사람들”보다 더 지혜롭게 만드십니다.—<a>누가 10:21;</a><a>&#160;시 119:98-100</a>. <a>「파12」 7/15 2:10</a></desc></text>
<text date='14-05-2014'><date>5월 14일, 수요일</date><script><i>여호와는 우리의 재판관, 여호와는 우리의 법규 수여자, 여호와는 우리의 왕이시다.—</i><a><i>이사야 33:22</i></a><i>.</i></script><desc>왕국 시민으로 남아 있으려면 하느님의 표준을 알 뿐만 아니라 사랑하기도 해야 합니다. 인간 정부의 많은 시민이 <b><i>말로는</i></b> 자국의 법과 표준에 따르겠다고 합니다. 하지만 어떤 요구 조건을 지키기가 번거롭거나 아무도 보지 않는 것 같으면 법을 어깁니다. 그들이 법을 지킨다 해도 그것은 대개 “사람을 기쁘게 하”기 위한 것입니다. (<a>골로새 3:22</a>) 하지만 왕국 시민이 하느님의 법을 따르는 데에는 더 수준 높은 이유가 있습니다. 우리는 다른 사람이 보지 않을 때에도 하느님의 법을 기꺼이 따릅니다. 이유가 무엇입니까? 법을 만드신 분을 사랑하기 때문입니다. (<a>누가 10:27</a>) 하느님의 왕국 시민이 따라야 할 가장 중요한 법 한 가지는 그리스도를 본받아야 한다는 것입니다. (<a>베드로 첫째 2:21</a>) 예수께서 남기신 본에 관해 사도 바울은 이렇게 썼습니다. “우리 각자는 세워 줄 만한 좋은 것으로 이웃을 기쁘게 합시다. 그리스도께서도 자기를 기쁘게 하지 않으셨습니다.” (<a>로마 15:2, 3</a>) 회중의 평화를 생각하는 장성한 그리스도인은 분개하지 않고 다른 사람의 양심을 기꺼이 존중해 줍니다.—<a>로마 14:19-21</a>. <a>「파12」 8/15 2:7, 8</a></desc></text>
<text date='15-05-2014'><date>5월 15일, 목요일</date><script><i>맨 마지막 적으로서 죽음이 없어질 것입니다.—</i><a><i>고린도 첫째 15:26</i></a><i>.</i></script><desc>위에 묘사된 유익을 얻게 될 사람들을 두 그룹으로 나누어 생각해 볼 수 있습니다. 지금 살아 있는 “큰 무리”는 약속된 신세계로 들어가 끝없는 생명을 누릴 수 있을 것입니다. (<a>계시 7:9</a>) 그리고 이미 죽은 수많은 사람은 부활될 수 있을 것입니다. “큰 무리”에 속한 사람들이 부활되는 사람을 환영할 때 모두가 얼마나 큰 기쁨과 감격을 느낄 것인지 상상할 수 있습니까? 부활된 사람들에 관한 성서의 기록을 자세히 살펴보면 그 기쁨이 얼마나 클 것인지 어느 정도 이해할 수 있을 것입니다. (<a>마가 5:38-42;</a><a>&#160;누가 7:11-17</a>) 사실 사랑하는 사람이 다시 살아나는 것을 보게 된다면 기쁨에 겨워 가슴이 벅차오를 것입니다. 그것은 얼마나 놀라운 일이겠습니까! 예수께서는 “기념 무덤에 있는 모든 사람이 그의 음성을 듣고 나올 시간이 오고 있”다고 말씀하셨습니다. (<a>요한 5:28</a>) 우리 중 아무도 그런 일이 일어나는 것을 본 적이 없습니다. 그 일은 “보이지 않는 것” 중에서도 정말 엄청난 일이 될 것입니다.—<a>고린도 둘째 4:18</a>. <a>「파12」 9/15 2:14, 15</a></desc></text>
<text date='16-05-2014'><date>5월 16일, 금요일</date><script><i>서로 존중하는 일에서 솔선하십시오.—</i><a><i>로마 12:10</i></a><i>.</i></script><desc>회중에서 어떤 일이 시정될 필요가 있다고 생각될 때 자신의 견해를 말해서는 안 됩니까? 그렇지 않습니다. 1세기에 한 가지 문제를 놓고 많은 논쟁이 있었습니다. 형제들은 “이 논쟁과 관련하여 바울과 바나바와 그들 중 몇몇 다른 사람을 예루살렘에 있는 사도들과 연로자들에게 올라가도록 마련하였습니다.” (<a>사도 15:2</a>) 틀림없이 모두가 그 문제에 대해 나름대로 견해가 있었고 그 문제가 어떻게 다루어져야 한다는 생각이 있었을 것입니다. 하지만 일단 각 사람이 자기 생각을 표명하고 영의 인도를 받은 결정이 내려진 다음에는 더 이상 자신의 개인 견해를 말하지 않았습니다. 결정이 담긴 편지를 받자 회중들은 “그 격려에 대하여 기뻐하였”고 “믿음 안에서 ··· 굳건해”졌습니다. (<a>사도 15:31;</a><a>&#160;16:4, 5</a>) 오늘날에도 우리는 어떤 문제에 대해 책임 있는 형제들에게 말한 후에는 그들이 기도하는 마음으로 그 문제를 고려할 것을 확신해야 합니다. <a>「파12」 10/15 2:12, 13</a></desc></text>
<text date='17-05-2014'><date>5월 17일, 토요일</date><script><i>이들의 영혼을 위험에 처하게 하고서, 제가 이 사람들의 피를 마셔야 하겠습니까?—</i><a><i>역대 첫째 11:19</i></a><i>.</i></script><desc>한번은 다윗이 “베들레헴의 저수조의 물을 좀” 마시고 싶다는 갈망을 나타낸 적이 있었습니다. 다윗의 부하 세 사람은 당시 블레셋 사람들이 차지하고 있던 그 도시를 뚫고 들어가 물을 길어서 가져왔습니다. 하지만 “다윗은 그 물을 마시려 하지 않고 여호와께 쏟아부었습니다.” (<a>역대 첫째 11:15-18</a>) 다윗은 피를 여호와께 쏟아부어야 하며 먹어서는 안 된다는 것을 율법을 통해 알고 있었습니다. 그는 그렇게 해야 하는 이유도 이해하고 있었습니다. 다윗은 “육체의 영혼은 그 피에 있”다는 것을 알고 있었습니다. 하지만 그것은 피가 아니라 물이었습니다. 그런데도 다윗이 그것을 마시려 하지 않은 이유는 무엇입니까? 피에 관한 법규에 담긴 원칙을 이해했기 때문입니다. 다윗에게 그 물은 세 사람의 피만큼이나 귀중했습니다. 따라서 그 물을 마신다는 것은 그로서는 생각할 수 없는 일이었습니다. 그래서 그는 그것을 땅에 쏟았습니다.—<a>레위 17:11;</a><a>&#160;신명 12:23, 24</a>. <a>「파12」 11/15 1:12, 13</a></desc></text>
<text date='18-05-2014'><date>5월 18일, 일요일</date><script><i>당신의 보물이 있는 그곳에 당신의 마음도 있을 것입니다.—</i><a><i>마태 6:21</i></a><i>.</i></script><desc>어떤 의미에서는 높은 지위나 명성이나 권력도 땅에 쌓아 두는 보물에 포함될 수 있습니다. 예수께서 하신 말씀은 솔로몬이 전도서에서 지적한 것과 비슷합니다. 세상의 보물은 오래가지 못한다는 것입니다. 주위 세상에서 볼 수 있듯이, 그러한 보물은 모두 영속적인 것이 아니어서 쉽게 없어질 수 있습니다. F. 데일 브루너 교수는 그러한 보물에 대해 이렇게 썼습니다. “많은 사람이 인정하듯이 명성은 순식간에 사라져 버릴 수 있다. 엊그제까지만 해도 영웅이던 사람이 어느새 잊혀지고 만다. 금년에 돈을 많이 번 사람이 내년에 모조리 잃기도 한다. ··· [예수께서는] 인간을 사랑하신다. 그래서 곧 시들고 마는 영광을 추구할 때 어김없이 따라오는 절망에 빠지는 일이 없도록 권고하신 것이다. 영광은 오래가지 못한다. 예수께서는 제자들이 실망하지 않기를 바라신다. ‘세상은 그 정상에 있는 사람을 날마다 갈아 치운다.’” 대부분의 사람이 이 말에 동의하겠지만, 그러한 실상을 생각하면서 자신의 생활 방식을 바꾸는 사람이 얼마나 됩니까? 당신은 그렇게 할 것입니까? <a>「파12」 12/15 1:13, 14</a></desc></text>
<text date='19-05-2014'><date>5월 19일, 월요일</date><script><i>뒤에 있는 것들은 잊어버리고 앞에 있는 것들을 향하여 몸을 앞으로 내뻗치[고 있습니다.]—</i><a><i>빌립보 3:13</i></a><i>.</i></script><desc>바리새인이었던 젊은 시절에 바울은 나중에 후회할 만한 일들을 저질렀습니다. 예를 들어, 그는 그리스도의 제자들을 잔인하게 박해하는 일에 앞장섰습니다. 당시에 사울로 알려져 있던 그가 스데반의 순교 직후에 어떻게 했는지를 성서 기록은 이렇게 알려 줍니다. “사울은 회중을 난폭하게 대하기 시작하였다. 집집마다 침입해서 남자 여자 할 것 없이 끌어내어 감옥에 넘겨주었던 것이다.” (<a>사도 8:3</a>) 독실한 유대교인이었던 사울은 그리스도교를 없애는 것이 하느님께서 자신에게 주신 임무라고 생각했습니다. 그래서 그리스도인들을 “남자 여자 할 것 없이” “위협하며 살해할 기세로” 잔인무도하게 뒤쫓았습니다. (<a>사도 9:1, 2;</a><a>&#160;22:4</a>) 바울은 그리스도인이 되자마자 가치관이 바뀌었습니다. 그리스도교의 사나운 적이었던 그가 그리스도교의 열렬한 옹호자가 된 것입니다.—<a>사도 9:3-22</a>. <a>「파13」 1/15 4:4-6</a></desc></text>
<text date='20-05-2014'><date>5월 20일, 화요일</date><script><i>지켜야 할 다른 모든 것보다도 네 마음을 잘 지켜라.—</i><a><i>잠언 4:23</i></a><i>.</i></script><desc>성서 필자들은 “마음”을 사람의 내면 전체를 가리키는 데 사용합니다. 이 단어에는 우리의 욕망, 생각, 성향, 태도, 적성, 동기, 목표와 같은 부면이 포함됩니다. (<a>신명 15:7;</a><a>&#160;잠언 16:9;</a><a>&#160;사도 2:26</a>) 한 참고 자료에서는 마음이 “속사람 전체”라고 기술합니다. 어떤 경우, 마음은 더 좁은 의미로 사용됩니다. 예를 들어 예수께서는 이렇게 말씀하셨습니다. “네 마음을 다하고 네 영혼을 다하고 네 정신을 다하여 너의 하느님 여호와를 사랑해야 한다.” (<a>마태 22:37</a>) 이 구절에서 마음은 속사람의 감정과 욕망과 느낌을 가리킵니다. 예수께서는 마음과 영혼과 정신을 각각 따로 언급하심으로, 우리가 감정으로만 아니라 살아가는 방식과 정신 기능을 사용하는 방식으로도 하느님에 대한 사랑을 표현해야 한다는 점을 강조하셨습니다. (<a>요한 17:3;</a><a>&#160;에베소 6:6</a>) 그렇지만 마음만 단독으로 언급되는 경우, 그 단어는 속사람 전체를 의미합니다. <a>「파12」 4/15 3:2,</a><a>&#160;4</a></desc></text>
<text date='21-05-2014'><date>5월 21일, 수요일</date><script><i>세상의 창조 이래, 그분의 보이지 않는 특성들이 그 만들어진 것들을 통하여 지각되고 명확히 보[입니다.]</i>—<a><i>로마 1:20</i></a><i>.</i></script><desc>창조의 책 즉 창조물은 여호와의 “보이지 않는 특성들”에 대해 많은 점을 알려 주지만, ‘인류의 미래는 어떠한가?’와 같은 중요한 질문에 대해서는 대답해 주지 않습니다. 그 대답을 알려면 하느님의 말씀인 성서에 기록되어 있는 내용에 주의를 기울여야 합니다. 그 내용을 살펴보면 예언들이 언제나 정확히 제때에 성취되었다는 사실을 알게 됩니다! 여호와께서는 미래를 정확히 내다보는 능력이 있으시기 때문에 앞으로 어떤 일이 일어날 것인지 밝혀 주실 수 있습니다. 그뿐만 아니라, 여호와 하느님은 자신의 목적과 시간표에 따라 사건들이 발생하게 하실 수 있기 때문에 성서에 예언된 일들이 제때에 일어납니다. 여호와께서는 우리가 성경 예언을 이해하고 유익을 얻기를 바라십니다. 시간에 대한 하느님의 관점은 우리처럼 제한되어 있지 않지만, 그분은 어떤 일이 구체적으로 언제 일어날 것이라고 예언하실 때 우리가 이해할 수 있는 표현을 사용하십니다.—<a>시 90:4</a>. <a>「파12」 5/15 3:5, 6</a></desc></text>
<text date='22-05-2014'><date>5월 22일, 목요일</date><script><i>너는 너 자신을 위하여 큰일을 추구하고 있다. 계속 추구하지 말아라.—</i><a><i>예레미야 45:5</i></a><i>.</i></script><desc>바룩이 자신을 위해 추구한 “큰일”이 무엇이었는지는 확실히 알 수 없습니다. 하지만 그 큰일이 기원전 607년에 바빌론 사람들이 예루살렘을 정복했을 때 끝나 버릴, 미래가 없는 일이었다는 사실은 분명합니다. 여기서 어떤 교훈을 얻을 수 있습니까? 살아가는 데 필요한 것들을 장만하려면 어느 정도는 미래를 위해 계획하는 것이 필요합니다. (<a>잠언 6:6-11</a>) 하지만 지속적인 가치가 없는 일을 위해 많은 시간과 힘을 투자하는 것이 현명한 일이겠습니까? 물론 여호와의 조직은 계속해서 새로운 왕국회관과 지부 시설 건축을 포함하여 신권적 건축 공사를 계획하고 있습니다. 하지만 그런 일들은 왕국 권익을 증진하기 위한 것이므로 분명히 미래가 보장되어 있습니다. 여호와께 헌신한 사람들이라면 누구나 계획을 세울 때 그와 비슷한 우선순위를 따르는 것이 합당할 것입니다. 우리 각자는 자신이 ‘왕국과 여호와의 의를 <b><i>첫째로</i></b> 구하고’ 있음을 확신하고 있습니까?—<a>마태 6:33</a>. <a>「파12」 6/15 3:8, 9</a></desc></text>
<text date='23-05-2014'><date>5월 23일, 금요일</date><script><i>행악자들이 ··· 내게 가까이 왔다가 ··· 바로 그들이 걸려 넘어져 엎드러졌도다.—</i><a><i>시 27:2</i></a><i>.</i></script><desc>힘겨운 상황에서 여호와의 도움을 경험한 적이 있습니까? 예를 들어 어려운 문제에 대해 열렬히 기도하고 나서 그러한 시련을 극복하는 데 필요한 지혜나 힘을 여호와로부터 받은 경험이 있습니까? 기쁜 마음으로 여호와를 섬기는 데 지장을 주던 문제들이 해결된 적이 있습니까? 활동으로 인도하는 큰 문이 당신에게 어떻게 열리게 되었는지 기억할 수 있습니까? (<a>고린도 첫째 16:9</a>) 지금 그러한 일들을 기억해 보면 어떤 마음을 갖게 됩니까? 앞으로 더 큰 장애물이나 역경이 닥쳐도 극복하거나 인내할 수 있도록 여호와께서 도와주실 것이라는 확신이 생기지 않습니까? (<a>로마 5:3-5</a>) 만일 강력한 정부가 여호와의 증인 조직을 없애려고 한다면 어떻게 할 것입니까? 현대에 그러한 시도를 한 사람이 여럿 있었지만 모두 실패하고 말았습니다. 여호와께서 지금까지 자신의 백성을 어떻게 도와 오셨는지를 기억한다면 우리는 확신에 차서 앞으로 닥칠 일들을 잘 헤쳐 나갈 수 있을 것입니다.—<a>다니엘 3:28</a>. <a>「파12」 7/15 3:5, 6</a></desc></text>
<text date='24-05-2014'><date>5월 24일, 토요일</date><script><i>혀는 불입니다.—</i><a><i>야고보 3:6</i></a><i>.</i></script><desc>비유적으로 말해서 마귀는 그리스도인 회중에 불을 지르려고 합니다. 그가 성공한다면 회중 성원들을 그 안식처에서 나오게 하여 자기 손아귀에 넣을 수 있습니다. 우리는 어떻게 자신도 모르는 사이에 마귀의 뜻대로 움직여 그의 덫에 걸려들게 될 수 있습니까? 제자 야고보는 혀를 불에 비했습니다. (<a>야고보 3:6-8</a>) 우리가 혀를 제어하지 못하면 회중에서 비유적인 의미로 불을 일으키는 사람이 될 수 있습니다. 어떻게 그런 일이 일어날 수 있습니까? 이런 상황을 생각해 보십시오. 회중 집회에서 어떤 자매가 정규 파이오니아로 임명되었다는 광고가 있었습니다. 집회 후에 두 전도인이 그 광고에 대해 이야기를 나눕니다. 한 전도인은 기쁨을 표하면서 그 새로운 파이오니아가 잘되기를 바란다고 말합니다. 다른 전도인은 그 파이오니아의 동기를 의심하면서 그 자매가 회중에서 돋보이려고 그렇게 하는 것이 아니냐는 식으로 말합니다. 누가 말을 통해 회중에 불을 지를 가능성이 더 높은지는 쉽게 알 수 있습니다. <a>「파12」 8/15 3:3, 4</a></desc></text>
<text date='25-05-2014'><date>5월 25일, 일요일</date><script><i>백성[을] 모[으십시오.]—</i><a><i>신명 31:12</i></a><i>.</i></script><desc>국제 대회와 지역 대회는 여호와의 증인의 현대 역사에서 오랫동안 중요한 부분을 차지해 왔습니다. 하느님의 백성은 수천 년 전에도 거룩한 대회를 열었습니다. 성서 기록에 따르면 하느님의 백성이 영적 교훈을 받기 위해 처음으로 큰 모임을 가진 것은 시나이 산기슭에서였습니다. 이 감격스러운 모임에서 여호와께서는 이스라엘 사람들에게 율법을 주시면서 능력을 나타내 보이셨습니다. 그날은 그들이 결코 잊지 못할 날이었습니다. (<a>탈출 19:2-9,</a><a>&#160;16-19;</a><a>&#160;20:18;</a><a>&#160;신명 4:9, 10</a>) 그날 이스라엘은 하느님의 특별한 백성이 되었습니다. 그 후 오래지 않아, 여호와께서는 백성을 불러 모으는 방법을 마련하셨습니다. 그분은 “총회”를 “만남의 천막 입구”로 불러 모으는 데 사용할 은 나팔 두 개를 만들라고 모세에게 지시하셨습니다. (<a>민수 10:1-4</a>) 그렇게 모인 백성이 얼마나 즐거워했을 것인지 생각해 보십시오! <a>「파12」 9/15 5:1-3</a></desc></text>
<text date='26-05-2014'><date>5월 26일, 월요일</date><script><i>내가 ··· 여호와께 분명히 손을 들어 맹세[합니다</i>.<i>]—</i><a><i>창세 14:22</i></a><i>.</i></script><desc>하느님을 사랑하고 그분을 본받는 완전한 피조물은 맹세할 필요가 없습니다. 그러한 피조물은 언제나 진실을 말하며 서로를 전적으로 신뢰합니다. 하지만 첫 남녀가 죄를 짓고 불완전하게 된 후 상황이 달라졌습니다. 결국 거짓말과 속임수가 사람들 가운데서 흔한 일이 되자, 중요한 문제에 대해서는 그것이 참되다고 맹세할 필요가 있게 되었습니다. 맹세는 족장 아브라함이 적어도 세 번 활용한 법적 수단이었습니다. (<a>창세 21:22-24;</a><a>&#160;24:2-4,</a><a>&#160;9</a>) 예를 들어 아브라함이 엘람 왕과 그의 동맹군을 쳐부수고 돌아올 때 맹세하는 일이 있었습니다. (<a>창세 14:17-20</a>) 소돔 왕이 자기 백성을 침략군에게서 구출해 준 아브라함에게 보답하려 하자 아브라함은 이렇게 맹세했습니다. “실오라기 하나에서 샌들 끈 하나까지, 아니, 당신의 것은 무엇이든지 내가 결코 가지지 않을 것입니다. 이는 당신이 ‘내가 아브람을 부자가 되게 하였다’고 말하지 못하게 하려는 것입니다.”—<a>창세 14:21-23</a>. <a>「파12」 10/15 3:4, 5</a></desc></text>
<text date='27-05-2014'><date>5월 27일, 화요일</date><script><i>하느님께서 계속 자라게 하셨습니다.—</i><a><i>고린도 첫째 3:6</i></a><i>.</i></script><desc>우리가 씨를 심고 물을 줄 때 자라게 하시는 분은 여호와이시지만, 그분은 우리에게 자신과 함께 일하는 영예로운 지위를 주십니다. (<a>고린도 첫째 3:9</a>) 하느님께서 그렇게 하시는 것은 참으로 놀라운 겸손의 본이 아닙니까? 분명 여호와께서 나타내시는 겸손의 본은 우리 각자가 작은 자로 처신하도록 격려하는 큰 자극제가 됩니다. 하느님께서 보이시는 겸손의 본은 시편 필자 다윗에게 큰 영향을 주었습니다. 그는 여호와께 이렇게 노래했습니다. “당신의 겸손은 나를 크게 만들어 주십니다.” (<a>사무엘 둘째 22:36</a>) 다윗은 자신이 이스라엘에서 크게 된 것은 모두 여호와의 겸손 덕분이라고 생각했습니다. 하느님께서 스스로 낮추셔서 자신에게 주의를 기울여 주셨기 때문이라고 생각했던 것입니다. (<a>시 113:5-7</a>) 우리의 경우는 조금이라도 다릅니까? 우리가 가진 특성과 능력과 특권 중에서 여호와에게서 “받지 않은” 것이 있습니까? (<a>고린도 첫째 4:7</a>) 작은 자로 처신하는 사람은 여호와의 종으로서 더 소중한 사람이 된다는 면에서 “큰사람”입니다.—<a>누가 9:48</a>, 영문 신세계역 참조주 성경 각주 참조. <a>「파12」 11/15 3:6, 7</a></desc></text>
<text date='28-05-2014'><date>5월 28일, 수요일</date><script><i>육적인 욕망들을 계속 멀리하십시오.—</i><a><i>베드로 첫째 2:11</i></a><i>.</i></script><desc>욕망 중에는 창조주께서 정하신 방법대로 충족시키기만 한다면 잘못이 아닌 것들도 있습니다. 예를 들어, 좋은 것을 먹고 마시고 새 힘을 주는 활동에 참여하며 건전한 교제를 즐기고 싶어 하는 욕망들은 정상적인 것입니다. 배우자와 성적 즐거움을 나누고 싶어 하는 욕망도 자연스럽고 합당한 것입니다. (<a>고린도 첫째 7:3-5</a>) 하지만 베드로는 “육적인 욕망들”을 언급하면서 그 욕망을 “영혼을 거슬러 싸우고 있는” 것들에 국한시켰습니다. 일부 성서 번역판들은 그 의미를 분명하게 전달하기 위해 “육체의 정욕”(개역개정판) 또는 “죄가 되는 욕망들”(신국제역)이라고 표현합니다. 여호와께서 밝히신 목적과 상충되고 하느님과 누리는 좋은 관계를 손상시킬 수 있는 인간의 욕망은 무엇이든 반드시 억제해야 합니다. 그렇게 하지 않는다면, 생명을 보존하게 될 것이라는 그리스도인 희망이 심각하게 위태로워질 수 있습니다. <a>「파12」 12/15 3:8, 9</a></desc></text>
<text date='29-05-2014'><date>5월 29일, 목요일</date><script><i>적절한 때에 한 말은, 오, 어찌 그리 좋은가!—</i><a><i>잠언 15:23</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날 장로들은 형제들을 소중히 여기는 마음을 말로 표현하는 일이 중요하다는 것을 알고 있습니다. (<a>잠언 3:27</a>) 장로가 형제들에게 그러한 마음을 표현하는 것은 사실상 ‘나는 형제가 한 일을 눈여겨보았습니다. 나는 당신에게 관심이 있습니다’라고 말하는 것과 같습니다. 동료 신자들은 참으로 장로들에게서 칭찬하는 말을 들을 필요가 있습니다. 50대 중반의 한 자매는 많은 사람이 공감하는 이러한 말을 했습니다. “직장에서는 좀처럼 칭찬을 듣지 못하지요. 냉랭하고 경쟁적인 분위기가 감돕니다. 그래서 내가 회중을 위해 한 일에 대해 장로에게 칭찬을 듣게 되면 기분이 좋아지고 힘이 솟습니다! 하늘에 계신 아버지의 사랑을 받고 있다는 느낌을 갖게 되지요.” 마음에서 우러나온 칭찬을 들은 한 형제는 “그 장로에게 칭찬을 듣고 정말 큰 힘을 얻었지요!” 하고 말합니다. 이와 같이 장로가 동료 신자들을 진심으로 칭찬할 때 그들은 기운이 나고 기쁨에 넘치게 됩니다. 그 결과 더 큰 힘을 얻게 되고 계속 생명의 길을 걸어가도 “피곤하지 않을 것입니다.”—<a>이사야 40:31</a>. <a>「파13」 1/15 5:9</a></desc></text>
<text date='30-05-2014'><date>5월 30일, 금요일</date><script><i>나를 보내신 아버지께서 이끌지 않으시면 아무도 내게로 올 수 없습니다.—</i><a><i>요한 6:44</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서 이끄시는 각 사람은 옳은 것을 사랑하는 진정한 벗들로 이루어진 세계적인 조직의 일부가 됩니다. 사랑 많으신 우리 하느님께서는 그러한 사람들이 자신의 승인을 얻도록 돕고 계십니다. 또한 그분은 자신의 하늘 정부의 성원이 될 사람들을 인류 가운데서 선택해 오셨습니다. 이 헌신적인 사람들이 하늘 지위를 얻게 되면 순종하는 사람들이 완전성과 영원한 생명을 얻도록 돕는 일을 할 것입니다. 그렇습니다. 여호와께서는 참을성 있게 기다리시는 동안에도 자신의 약속을 이루기 위해 계속 일하고 계십니다. 이 모든 것이 우리의 유익을 위한 것입니다. 하지만 점점 나이가 들고 이 악한 세상에서 고통을 겪다 보면 그 점을 늘 기억하기가 어려울 수 있습니다. 우리는 낙담하게 되거나 하느님께서 약속을 이행하는 데 더디시다고 생각하게 될지 모릅니다. (<a>히브리 10:36</a>) 하지만 하느님이 참으시는 데는 그럴 만한 이유가 있다는 점과 그분이 현재의 시간을 자신의 충성스러운 종들의 유익을 위해 사용하고 계시다는 사실을 결코 잊지 마시기 바랍니다.—<a>베드로 둘째 2:3;</a><a>&#160;3:9</a>. <a>「파12」 9/15 3:5,</a><a>&#160;7</a></desc></text>
<text date='31-05-2014'><date>5월 31일, 토요일</date><script><i>멸성인 사람이 무엇이기에 당신이 그를 염두에 두십니까?—</i><a><i>시 8:4</i></a><i>.</i></script><desc>하느님이 보잘것없는 인간에게 깊은 관심을 보이실 것이라고 생각하는 것은 너무 지나친 기대입니까? 시편 필자 다윗은 그 점을 곰곰이 생각하면서 여호와께 오늘의 성구와 같이 말씀드렸습니다. 아마도 다윗은 자신이 한 경험 때문에 그런 질문을 하게 되었을 것입니다. 여호와께서는 이새의 막내아들인 다윗의 속사람을 보시고 그가 자신의 “마음에 맞는 사람”임을 아셨으며, “양 떼를 따르는 데서” 그를 데려다가 이스라엘의 “지도자가 되게 하셨습니다.” (<a>사무엘 첫째 13:14;</a><a>&#160;사무엘 둘째 7:8</a>) 다윗은 우주의 창조주께서 양치기 소년에 불과한 자신의 개인적인 묵상에 관심을 기울여 주셨다는 사실을 깨닫고 얼마나 깊은 감동을 느꼈겠습니까! 오늘날에도 여호와께서 우리 각자에게 얼마나 지대한 관심을 가지고 계신지 생각해 보면 놀라움을 금할 수 없습니다. 그분은 “모든 나라의 보배로운 것”을 참숭배 안으로 한데 모으고 계시며, 자신의 종들이 충절을 유지하게 돕고 계십니다.—<a>학개 2:7</a>. <a>「파12」 4/15 5:3, 4</a></desc></text>
<text date='01-06-2014'><date>6월 1일, 일요일</date><script><i>믿음으로, 창녀 라합은 ··· 망하지 않았습니다.—</i><a><i>히브리 11:31</i></a><i>.</i></script><desc>&#160;라합은 믿음과 용기를 나타냈기 때문에 예리코 도시가 이스라엘 사람들에게 함락될 때 집안사람들과 함께 살아남았습니다. (<a>야고보 2:25</a>) 물론 라합은 여호와를 기쁘시게 해 드리려고 부도덕한 생활을 청산했습니다. 오늘날에도 일부 사람들은 그리스도인이 될 때에 하느님을 기쁘시게 해 드리려고 믿음과 용기와 도덕적 힘을 나타내어 그와 비슷한 변화를 했습니다. 여호수아가 죽은 후에 살았던 모압 여자 룻은 용기 있게 참숭배를 지지하는 분명한 태도를 취했습니다. 과부인 시어머니 나오미가 룻에게 자기 백성에게로 돌아갈 것을 권하자, 룻은 이렇게 대답했습니다. “어머니를 버리라고, 어머니와 동행하지 말고 돌아가라고 강권하지 마십시오. ··· 어머니의 백성이 저의 백성이 될 것이며, 어머니의 하느님이 저의 하느님이 되실 것입니다.” (<a>룻 1:16</a>) 룻은 자기가 말한 대로 했습니다. 후에 나오미의 인척인 보아스가 룻과 결혼했습니다. 룻은 아들을 낳았고 다윗과 예수의 조상이 되었습니다. 분명 여호와께서는 믿음과 용기를 나타내는 행동을 축복하십니다.—<a>룻 2:12;</a><a>&#160;4:17-22;</a><a>&#160;마태 1:1-6</a>. <a>「파13」 1/15 1:9, 10</a></desc></text>
<text date='02-06-2014'><date>6월 2일, 월요일</date><script><i>솔로몬은 ··· 그의 아버지 다윗만큼 여호와를 온전히 따르지 않았다.—</i><a><i>열왕 첫째 11:6</i></a><i>.</i></script><desc>다윗의 아들 솔로몬은 여호와 하느님께 큰 은혜를 받은 사람이었습니다. 하지만 세월이 흐르면서 그는 하느님의 율법을 존중하지 않게 되었습니다. 그는 이스라엘 왕은 “자기를 위하여 아내를 많이 두어”서는 안 된다는 여호와의 명령을 따르지 않았습니다. (<a>신명 17:17</a>) 사실 솔로몬은 많은 타국인 여자와 결혼했습니다. 그가 늙었을 때에 “그의 아내들이 그의 마음을 기울어지게 하여 다른 신들을 따르게 하였습니다.” (<a>열왕 첫째 11:1-5</a>) 믿지 않는 이성이 관심을 보이면서 접근할 경우 우리는 다윗과 같은 견해를 가지고 행동할 것입니까, 아니면 솔로몬처럼 행동할 것입니까? 참숭배자들은 “주 안에서만” 결혼해야 한다는 명령을 받고 있습니다. (<a>고린도 첫째 7:39</a>) 따라서 그리스도인은 결혼하고자 할 경우 동료 신자와 결혼해야 합니다. 그리고 성경에 나오는 이러한 요구 조건의 취지를 분별한다면 믿지 않는 사람과 결혼하지 않는 것은 물론이고 그런 사람이 관심을 보이면서 접근할 때 결코 응하지 않을 것입니다. <a>「파12」 11/15 1:15, 16</a></desc></text>
<text date='03-06-2014'><date>6월 3일, 화요일</date><script><i>그들 중에 누가 가장 큰 자로 여겨지는가에 대하여 그들 가운데 열띤 논쟁이 일어났다.—</i><a><i>누가 22:24</i></a><i>.</i></script><desc>예수의 제자들에게는 한 가지 문제가 있었습니다. 그들은 누가 더 크냐를 놓고 다투곤 했습니다. (<a>마가 9:33-35;</a><a>&#160;10:43;</a><a>&#160;누가 9:46</a>) 예수께서는 아버지와 오랫동안 함께 지내셨기 때문에 그런 교만한 경향에 대해 여호와께서 어떻게 느끼시는지를 알고 계셨습니다. (<a>사무엘 둘째 22:28;</a><a>&#160;시 138:6</a>) 더욱이 예수께서는 사탄 마귀가 그런 성향을 드러내는 것을 보셨습니다. 이기심에 사로잡힌 사탄은 탁월한 위치를 갈망했습니다. 따라서 예수께서는 그동안 가르친 제자들이 야심에 찬 태도를 보였을 때 얼마나 상심하셨겠습니까! 사도로 선택한 사람들까지 그런 태도를 보였으니 말입니다! 그들은 예수의 지상 생애 마지막 날에도 그런 야심을 드러냈습니다. 그런데도 예수께서는 계속해서 친절하게 그들을 시정해 주셨습니다. 그리고 자신의 겸손한 정신 태도를 그들도 결국 본받게 될 것이라는 희망을 버리지 않으셨습니다.—<a>누가 22:25-27;</a><a>&#160;빌립보 2:5-8</a>. <a>「파12」 4/15 1:12</a></desc></text>
<text date='04-06-2014'><date>6월 4일, 수요일</date><script><i>발의 일부는 철이고 일부는 빚은 흙이었습니다.—</i><a><i>다니엘 2:33</i></a><i>.</i></script><desc>다니엘서에 나오는 한 예언은 사람의 모습을 한 형상을 언급하는데, 그것은 연이은 세계 강국들을 상징합니다. 마지막 세계 강국은 발과 발가락으로 묘사되어 있습니다. 이 점을 생각할 때 다른 어떤 인간 세계 강국도 더 이상 등장하지 않을 것임을 알 수 있습니다. 제1차 세계 대전 중에 영국과 미국은 특별한 협력 관계를 맺었습니다. 그러므로 다니엘이 묘사하는 형상 가운데서 다섯 번째 부분은 영미 세계 강국입니다. 발과 발가락이 철과 진흙으로 이루어져 있다는 사실은 영미 세계 강국의 약해진 상태를 상징합니다. 이 예언은 또한 커다란 돌로 상징된 하느님의 왕국이 1914년에 여호와의 주권인 산에서 잘려 나왔음을 알려 줍니다. 현재 이 돌은 목표물인 형상의 발을 향해 돌진하고 있습니다. 이 발과 형상의 나머지 부분은 아마겟돈에서 산산조각이 날 것입니다. (<a>다니엘 2:44, 45</a>) 따라서 아마겟돈이 닥칠 때에 지배력을 행사하고 있을 세계 강국은 여전히 영미 세계 강국일 것입니다. 이 예언이 온전히 성취되는 장면을 보는 것은 얼마나 감격스러운 일이겠습니까! <a>「파12」 9/15 1:13, 14</a></desc></text>
<text date='05-06-2014'><date>6월 5일, 목요일</date><script><i>오 여호와여, 당신은 선하시고 기꺼이 용서하[십니다.]—</i><a><i>시 86:5</i></a><i>.</i></script><desc>사랑하는 가족이 여호와를 버리고 떠나 제명되었을 때 깊은 상실감을 느끼는 것은 당연한 일입니다. 그러나 만일 여호와를 원망하는 길을 선택한다면 그분과 멀어지게 될 것입니다. 가족의 유대나 다른 어떤 것보다도 여호와를 더 중요하게 여기는 당신의 확고한 태도를 그 사랑하는 가족 성원에게 분명히 보여 줄 필요가 있습니다. 따라서 그러한 상황을 이겨 내려면 반드시 당신의 영성을 강하게 유지해야 합니다. 충실한 그리스도인 형제 자매들에게서 자신을 고립시키지 마십시오. (<a>잠언 18:1</a>) 기도로 여호와께 마음을 쏟아 놓으십시오. (<a>시 62:7, 8</a>) 제명된 가족과 교제를 나눌 구실을 찾거나 이메일을 주고받지도 마십시오. (<a>고린도 첫째 5:11</a>) 영적 활동에 계속 전념하십시오. (<a>고린도 첫째 15:58</a>) 그렇지만 사랑하는 가족이 돌아오기를 바라는 것은 잘못이 아닙니다. <a>「파13」 1/15 2:16,</a><a>&#160;19, 20</a></desc></text>
<text date='06-06-2014'><date>6월 6일, 금요일</date><script><i>그는 ··· 겸손하[다.]—</i><a><i>스가랴 9:9</i></a><i>.</i></script><desc>예수 그리스도께서 지상에서 걸으신 겸손과 순종의 행로는 그분이 고통의 기둥에 달려 죽으실 때 절정에 달했습니다. 그리하여 그분은 인간이 극도로 시험을 받을 때에도 여호와께 충성을 유지할 수 있다는 것을 의문의 여지없이 증명하셨습니다. 또한 예수께서는 인간이 이기적인 이유로 여호와를 섬긴다는 사탄의 주장이 틀렸음을 보여 주셨습니다. (<a>욥 1:9-11;</a><a>&#160;2:4</a>) 그리스도께서 남기신 완전한 충절의 기록은 여호와의 우주 주권이 정당하고 의롭다는 사실도 뒷받침해 주었습니다. (<a>잠언 27:11</a>) 예수께서는 고통의 기둥에 달려 죽으심으로 인류를 위한 대속의 값도 지불하셨습니다. (<a>마태 20:28</a>) 그로 말미암아 죄 많은 인간이 영원히 살 수 있는 기회가 마련되고 의가 요구하는 바가 충족되었습니다. (<a>로마 5:18</a>) 예수의 죽음은 영으로 기름부음받은 그리스도인들에게는 하늘에서 불멸의 생명을 누릴 전망을, “다른 양들”에게는 땅에서 영원한 생명을 누릴 전망을 열어 주었습니다.—<a>요한 10:16;</a><a>&#160;로마 8:16, 17</a>. <a>「파12」 11/15 2:9-11</a></desc></text>
<text date='07-06-2014'><date>6월 7일, 토요일</date><script><i>내가 또 돌이켜 해 아래서 행해지는 모든 압제 행위를 보았는데, 보라! 압제받는 사람들이 눈물을 흘리건만 그들에게 위로자가 없[구나.]—</i><a><i>전도 4:1</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날 상황은 위 성구의 내용과 비슷하거나 그보다 더 악화되었습니다. 우리 중에 어떤 이유로든 눈물을 흘려 보지 않은 사람이 누가 있겠습니까? 물론 기쁨의 눈물도 있겠지만, 대개는 가슴 아픈 일로 눈물을 흘리게 됩니다. 크고 작은 슬픈 일들이 닥치기 때문에 인류는 위로를 받고 구제될 필요가 있습니다. 천년 통치 중에 하느님께서는 사람들의 “눈에서 모든 눈물을 닦아 주실 것입니다. 그리고 더 이상 죽음이 없고, 애통과 부르짖음과 고통도 더는 없을 것입니다.” (<a>계시 21:4</a>) 놀랍게도 하느님께서는 애통과 부르짖음과 고통뿐만 아니라 인류의 마지막 적인 죽음까지도 없애시겠다고 약속하신 것입니다. <a>「파12」 9/15 2:10,</a><a>&#160;12</a></desc></text>
<text date='08-06-2014'><date>6월 8일, 일요일</date><script><i>내가 하느님의 회중을 지나칠 정도로 계속 박해하고 황폐시켰[습니다.]—</i><a><i>갈라디아 1:13</i></a><i>.</i></script><desc>바울은 자신이 행한 위와 같은 일들을 자랑하려고 기록한 것이 아닙니다. 그렇다고 아무 일도 없었던 것처럼 행동하려고 하지도 않았습니다. (<a>고린도 첫째 15:9;</a><a>&#160;빌립보 3:6;</a><a>&#160;디모데 첫째 1:13</a>) 그는 자신이 심각한 실수를 저질렀다는 것을 깊이 깨닫고 있었습니다. (<a>사도 26:9-11</a>) 바울의 본은 우리가 자기 죄를 고백하고 자신의 행로를 바꾼다면 여호와께서 예수의 대속 희생을 근거로 심각한 죄까지도 기꺼이 지워 없애 주신다는 것을 분명히 보여 줍니다. 이것은 그리스도의 희생이 자신에게도 혜택을 줄 수 있다는 사실을 믿기 어려워하는 사람에게 참으로 좋은 교훈이 되지 않습니까! (<a>디모데 첫째 1:15, 16</a>) 그리스도를 그토록 심하게 박해했던 바울도 예수를 가리켜 “<b><i>나를</i></b> 사랑하시고 <b><i>나를</i></b> 위하여 자기 자신을 넘겨주신 하느님의 아들”이라고 언급할 수 있었습니다. (<a>갈라디아 2:20;</a><a>&#160;사도 9:5</a>) 그렇습니다. 바울은 후회할 일을 더 이상 하지 않으면서 하느님을 섬기는 비결을 배웠습니다. 당신도 그러합니까? <a>「파13」 1/15 4:6,</a><a>&#160;8</a></desc></text>
<text date='09-06-2014'><date>6월 9일, 월요일</date><script><i>온전한 마음[으로] ··· [여호와를] 섬겨라. 여호와께서는 모든 마음을 살피[신다.]—</i><a><i>역대 첫째 28:9</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 <b><i>모든</i></b> 마음을 살피시는 분으로서 우리의 마음도 살피십니다. (<a>잠언 17:3;</a><a>&#160;21:2</a>) 그리고 그분이 보시기에 우리 마음의 상태가 어떠한가에 따라, 우리가 그분과 누리는 관계와 우리의 미래가 크게 달라집니다. 따라서 영감받은 다윗이 교훈한 대로, 온전한 마음으로 여호와를 섬기려고 최선을 다해야겠습니다. 여호와의 백성으로 열심히 활동함으로, 사실 우리는 온전한 마음으로 하느님을 섬기려는 강한 열망을 나타내고 있습니다. 하느님을 섬기려는 결심이 약해지고 있지는 않은지—우리가 경계심을 늦추고 있지는 않은지—점검해 보기 위해 정기적으로 우리 마음을 들여다볼 필요가 있습니다. 어떻게 그렇게 할 수 있습니까? 물론, 나무의 속을 볼 수 없듯이 우리의 내면을 들여다볼 수는 없습니다. 하지만 예수께서 산상 수훈에서 언급하신 대로, 열매가 나무의 상태를 드러내는 것처럼 우리가 하는 행동이 우리 마음의 진정한 상태를 드러내 줍니다.—<a>마태 7:17-20</a>. <a>「파12」 4/15 3:5-7</a></desc></text>
<text date='10-06-2014'><date>6월 10일, 화요일</date><script><i>그의 나라에서 네 왕국이 일어날 것이다. 그러나 그만큼의 힘은 없을 것이다.—</i><a><i>다니엘 8:22</i></a><i>.</i></script><desc>한 환상에서 다니엘은 날개가 넷인 표범을 보았는데, 이 표현은 이 짐승으로 묘사된 그리스 제국이 빠른 속도로 정복해 나갈 것임을 암시합니다. (<a>다니엘 7:6</a>) 또 다른 환상에서 다니엘은 큰 뿔 하나가 달린 숫염소가 메디아-페르시아를 상징하는 두 뿔 달린 숫양을 순식간에 죽이는 것을 보았습니다. 여호와께서는 다니엘에게 그 숫염소가 그리스를 상징하며 큰 뿔은 그 나라의 한 왕을 가리킨다고 말씀하셨습니다. 다니엘이 계속 기록한 내용을 보면, 큰 뿔이 꺾이고 그 자리에 그보다 작은 뿔 넷이 자랍니다. 이 예언은 그리스가 세계 강국이 되기 수백 년 전에 기록되었지만, 세세한 점까지 모두 이루어졌습니다. 고대 그리스에서 가장 탁월한 왕인 알렉산더 대왕은 메디아-페르시아를 쳐부수었습니다. 하지만 얼마 안 가서 이 큰 뿔은 꺾였는데, 한창 세력을 떨치던 알렉산더 대왕이 겨우 32세의 나이로 죽은 것입니다. 결국 그 왕국은 분열되어 그의 부하 장군 네 명이 차지하게 되었습니다.—<a>다니엘 8:20-22</a>. <a>「파12」 6/15 1:15</a></desc></text>
<text date='11-06-2014'><date>6월 11일, 수요일</date><script><i>그들은 더 이상 둘이 아니라 한 몸입니다. 그러므로 하느님께서 멍에를 함께 메게 하신 것을 아무도 갈라놓아서는 안 됩니다.—</i><a><i>마태 19:6</i></a><i>.</i></script><desc>독신이든 결혼한 사람이든, 우리 모두는 예수의 위와 같은 말씀을 기억해야 합니다. 다른 사람의 배우자를 탐내는 것은 죄입니다. (<a>신명 5:21</a>) 그런 탐심을 품기 시작한 그리스도인은 그 불결한 욕망을 떨쳐 버리기 위해 신속히 조처를 취해야 합니다. 이기적인 갈망이 자라도록 내버려 두었기 때문에 감정적으로 몹시 힘들더라도 말입니다. (<a>마태 5:27-30</a>) 그러한 생각을 바로잡고, 믿을 수 없는 마음에서 나오는 죄 많은 욕망을 억누르는 것이 매우 중요합니다. (<a>예레미야 17:9</a>) 많은 사람은 여호와 하느님을 알지 못하고 그분이 결혼이라는 놀라운 선물을 주셨다는 사실을 모르면서도 결혼 마련에 대해 어느 정도 감사하는 마음을 나타냅니다. 그렇다면 “행복하신 하느님” 여호와께 헌신한 우리는 더더욱 그분의 모든 마련들에 대해 기뻐하면서 하느님이 주신 결혼의 선물을 정말로 감사히 여기고 있다는 증거를 나타내야 하지 않겠습니까!—<a>디모데 첫째 1:11</a>. <a>「파12」 5/15 1:17, 18</a></desc></text>
<text date='12-06-2014'><date>6월 12일, 목요일</date><script><i>자기의 영적 필요를 의식하는 사람들은 행복합니다.—</i><a><i>마태 5:3</i></a><i>.</i></script><desc>부모라면 자신의 본이 자녀에게 어떤 영향을 미칠 것인지 생각해 보십시오. 자녀는 당신이 무엇을 가장 중요하게 여기고 있다고 생각할 것입니까? 직업입니까, 아니면 여호와와 누리는 벗 관계입니까? 사회적 지위나 명예 또는 재물을 생활에서 첫째로 구하는 것을 보게 된다면 자녀도 그러한 파멸의 길에 들어서게 되지 않겠습니까? 또 부모에 대한 존경심을 어느 정도 잃게 될 수도 있지 않겠습니까? 한 젊은 그리스도인은 이렇게 말합니다. “아버지는 계속 일만 하시고 꼭 필요하지도 않은 사치품을 사 오곤 하시지요. 그래서 우리는 영적인 것을 추구하도록 격려하는 가족이 아니라 돈 많은 가족으로 알려져 있답니다. 아버지가 돈 버는 데 몰두하지 않고 가족을 영적으로 더 잘 돌봐 주셨으면 좋겠어요.” 부모 여러분, 직업을 지나치게 중시하여 여호와와 멀어지는 일이 없도록 하십시오. 물질적인 부보다 영적인 부가 훨씬 더 중요하다고 진정으로 믿고 있음을 자녀에게 본으로 보여 주십시오. <a>「파13」 1/15 2:8, 9</a></desc></text>
<text date='13-06-2014'><date>6월 13일, 금요일</date><script><i>나를 보내신 아버지께서 이끌지 않으시면 아무도 내게로 올 수 없습니다.—</i><a><i>요한 6:44</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도인 회중과 연합하게 되었을 때 당신은 어떤 동호회에 가입하듯 회원이 되겠다고 신청한 것이 아닙니다. 여호와께서 이끄셨기 때문에 회중으로 들어온 것입니다. 여호와께서 당신을 이끄신 이유는 무엇입니까? 하느님을 두려워하면서 의롭게 살아가고 있었기 때문입니까? 그렇게 생각하는 사람은 거의 없을 것입니다. 그러면 하느님께서 무엇을 보고 당신을 이끄신 것입니까? 자유를 주는 법을 기꺼이 받아들이려는 마음, 즉 그분의 친절한 인도에 복종하려는 마음을 보고 이끄신 것입니다. 여호와께서는 그 마음을 가꾸어 주시려고 회중 내에서 당신을 영적으로 먹이시고, 종교적 거짓과 미신으로부터 자유롭게 하시고, 그리스도의 성품을 길러 나가는 법을 가르쳐 주셨습니다. (<a>에베소 4:22-24</a>) 그 결과 당신은 세상에서 유일하게 “자유민”이라고 불릴 만한 백성 가운데 속하는 특권을 누리게 되었습니다. (<a>야고보 2:12</a>) 우리가 하느님의 백성 가운데서 지금 누리는 자유는 앞으로 누리게 될 자유의 예고편에 불과합니다. <a>「파12」 7/15 1:15, 16</a></desc></text>
<text date='14-06-2014'><date>6월 14일, 토요일</date><script><i>저는 ··· 당신의 이름을 알게 하였[습니다.]—</i><a><i>요한 17:26</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서는 어린 시절부터 우리에게 겸손의 본을 남기셨습니다. 그분은 불완전한 부모인 요셉과 마리아에게서 양육받았지만 겸손하게도 “그들에게 계속 복종하였습니다.” (<a>누가 2:51</a>) 성인이 된 예수께서는 자신의 뜻이 아니라 여호와의 뜻을 행하는 일을 우선순위에 둠으로 겸손을 나타내셨습니다. (<a>요한 4:34</a>) 예수 그리스도께서는 봉사의 직무를 수행하시면서 하느님의 고유한 이름을 사용하셨으며 진실한 사람들이 여호와의 특성과 인류에 대한 그분의 목적에 관해 정확한 지식을 얻을 수 있도록 도와주셨습니다. 또한 예수께서는 여호와에 대한 자신의 가르침과 일치하게 사셨습니다. 예를 들어 모본이 되는 기도 가운데에서 그분은 무엇보다도 먼저 “하늘에 계신 우리 아버지, <b><i>당신의</i></b> 이름이 거룩해지게 하십시오”라고 말씀하셨습니다. (<a>마태 6:9</a>) 여호와의 이름이 거룩해지게 하는 것이 첫째가는 관심사가 되어야 한다는 것을 제자들에게 가르치신 것입니다. 또한 봉사 기간 내내 그분은 자신이 땅에서 수행하는 일에 대한 영예를 여호와께 돌리셨습니다.—<a>요한 5:19</a>. <a>「파12」 11/15 2:7, 8</a></desc></text>
<text date='15-06-2014'><date>6월 15일, 일요일</date><script><i>[예수께서는] 하느님의 오른편에 앉으셨으며, 그때부터 자기 적들이 자기의 발판으로 놓일 때까지 기다리고 계십니다.—</i><a><i>히브리 10:12, 13</i></a><i>.</i></script><desc>부활되신 후에 예수께서는 하늘과 땅의 권위를 받으셨습니다. (<a>마태 28:18</a>) 그분은 그 권위를 하느님의 시간표에 따라 여호와의 목적을 성취하는 데 사용하십니다. 예수께서는 1914년에 적들이 발판으로 놓일 때까지 하느님의 오른편에서 참을성 있게 기다리셨습니다. (<a>시 110:1, 2</a>) 머지않아 그분은 사탄의 제도를 끝내기 위해 행동하실 것입니다. 그동안 예수께서는 참을성을 가지고 사람들을 도와 “생명수”로 인도하십니다. (<a>계시 7:17</a>) 예수의 본을 살펴보면 우리가 여호와의 시간표에 대해 어떤 견해를 가져야 하는지 알 수 있지 않습니까? 분명 예수께서는 아버지께서 맡기시는 일은 무엇이든 하려는 마음이 간절하셨지만 하느님이 정하신 때를 기꺼이 기다리셨습니다. 우리 모두도 사탄의 악한 제도가 끝나기를 기다리면서 참을성을 나타내야 합니다. 하느님보다 앞서서 행동하거나 낙심하여 포기하는 일이 있어서는 결코 안 됩니다. <a>「파12」 9/15 3:9, 10</a></desc></text>
<text date='16-06-2014'><date>6월 16일, 월요일</date><script><i>여러분은 거저 받았으니 거저 주십시오.—</i><a><i>마태 10:8</i></a><i>.</i></script><desc>“참지식”은 인쇄된 글을 통해서 풍부해졌습니다. (<a>다니엘 12:4</a>) 현재 「파수대」는 195개 언어로 발행되고 있습니다. 매호 4218만 2000부가 발행되는 이 잡지는 세계에서 가장 널리 배부되는 잡지입니다. 두 번째로 널리 배부되는 잡지는 자매지인 「깨어라!」인데, 84개 언어로 매호 4104만 2000부가 발행됩니다. 그에 더하여 매년 약 1억 부의 서적과 성서가 발행됩니다. 이 엄청난 활동에 필요한 자금은 자발적인 기부를 통해 조달됩니다. 인쇄기를 들여오고 종이, 잉크 같은 재료를 구입하는 데 얼마나 많은 비용이 드는지를 잘 아는 인쇄업자들은 그 사실만으로도 깜짝 놀랍니다. 베델에서 국제적 구매 업무를 맡고 있는 한 형제는 이렇게 말했습니다. “우리의 인쇄 시설을 방문하는 업자들은 대량 생산을 하는 그런 첨단 시설이 자발적인 기부를 통해 운영되는 것을 보고 놀랍니다. 그리고 우리 베델 봉사자들이 매우 젊은 데다가 행복하게 일하는 모습을 보고 감명을 받지요.” <a>「파12」 8/15 1:14, 15</a></desc></text>
<text date='17-06-2014'><date>6월 17일, 화요일</date><script><i>내가 너를 이름으로 알고 있[다.]—</i><a><i>탈출 33:17</i></a><i>.</i></script><desc>많은 형제 자매는 장로들이 개인적 관심을 나타낼 때 더 큰 기쁨을 느끼게 된다고 말합니다. 장로들이 개인적 관심을 나타낼 수 있는 한 가지 기본적인 방법은 다윗과 엘리후와 예수께서 남기신 본을 따르는 것입니다. (<a>사무엘 둘째 9:6;</a><a>&#160;욥 33:1;</a><a>&#160;누가 19:5</a>) 이 여호와의 종들은 다른 사람을 대할 때 그 사람의 이름을 사용함으로 진실한 관심을 나타냈습니다. 바울도 동료 신자들의 이름을 기억하고 사용하는 것이 중요하다는 사실을 인식했습니다. 그는 한 편지를 끝맺으면서 25명 이상의 형제 자매에게 각각의 이름을 들어 인사를 전했습니다. (<a>로마 16:3-15</a>) 일부 장로들은 사람들의 이름을 잘 기억하지 못합니다. 하지만 장로들이 동료 신자들의 이름을 기억하기 위해 진지한 노력을 기울이는 것은 사실상 그 사람에게 ‘당신은 나에게 중요한 사람입니다’라고 말하는 것과 같습니다. 장로들이 특히 「파수대」 연구와 같은 집회에서 형제들에게 해설할 기회를 줄 때 그들의 이름을 기억하고 사용한다면 그들은 기쁨을 느낄 것입니다.—<a>요한 10:3</a> 비교. <a>「파13」 1/15 5:6, 7</a></desc></text>
<text date='18-06-2014'><date>6월 18일, 수요일</date><script><i>작은 자로 처신하는 사람이 큰사람입니다.—</i><a><i>누가 9:48</i></a><i>.</i></script><desc>겸손한 사람은 영적 양식을 비롯한 여호와의 마련을 진심으로 고마워합니다. 그러므로 그러한 사람은 성서를 부지런히 연구하고 「파수대」와 「깨어라!」 잡지를 열심히 읽습니다. 겸손하고 고마워하는 마음으로 성서에 근거한 우리의 출판물을 읽고 연구할 때 우리는 영적으로 진보하게 되며, 여호와께서는 그분을 섬기는 일에 우리를 더 온전히 사용하실 수 있습니다. (<a>히브리 5:13, 14</a>) 작은 자로 처신하는 사람은 또 다른 면으로도 “큰사람”입니다. 각 회중에는 여호와의 성령의 인도를 받아 장로로 일하도록 임명된 자격을 갖춘 남자들이 있습니다. 그들은 회중 집회, 야외 봉사, 양치는 일과 같은 영적인 일들을 위해 여러 가지 마련을 합니다. 우리가 작은 자로 처신하는 태도를 나타내어 그러한 마련들을 기꺼이 지지하면 회중의 기쁨과 평화와 연합에 기여하게 됩니다.—<a>히브리 13:7,</a><a>&#160;17</a>. <a>「파12」 11/15 3:9, 10</a></desc></text>
<text date='19-06-2014'><date>6월 19일, 목요일</date><script><i>아버지께서 나와 함께 계시므로 나는 혼자 있지 않습니다.—</i><a><i>요한 16:32</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서는 자신의 임재 기간에 문제들이 있을 것이라고 하셨지만 “겁내지 마십시오”라고 말씀하셨습니다. (<a>누가 21:9</a>) 우리의 왕이신 그분과 우주의 창조주께서 우리를 돕고 계신다는 사실은 확신을 가질 만한 충분한 이유가 됩니다. 하느님의 종들의 강한 확신이 담긴 몇몇 표현을 유의해 보십시오. 다윗은 이렇게 말했습니다. “여호와는 나의 힘, 나의 방패. 내 마음이 하느님을 신뢰합니다. 내가 도움을 받아 내 마음이 크게 기뻐합니다.” (<a>시 28:7</a>) 바울은 이러한 말로 흔들리지 않는 확신을 표현했습니다. “우리는 이 모든 일에서, 우리를 사랑하신 분을 통하여 온전한 승리를 거두고 있습니다.” (<a>로마 8:37</a>) 이러한 표현들에서 무엇을 분명히 알 수 있습니까? 각각의 표현에는 여호와에 대한 흔들리지 않는 신뢰심이 나타나 있습니다. 우리도 하느님에 대한 확신을 길러 나간다면 오늘날 어떤 역경을 직면해도 헤쳐 나갈 용기를 갖게 될 것입니다.—<a>시 46:1-3</a>. <a>「파12」 10/15 1:14, 15</a></desc></text>
<text date='20-06-2014'><date>6월 20일, 금요일</date><script><i>더는 여러분 자신을 위하여 보물을 땅에 쌓아 두지 마십시오.—</i><a><i>마태 6:19</i></a><i>.</i></script><desc>일부 종교 지도자들은 성공하려고 애쓰는 것은 잘못이며 그러한 노력은 모두 중단되어야 한다고 가르쳤습니다. 하지만 예수께서는 그러한 노력을 모두 정죄하지는 않으셨다는 점에 유의하십시오. 그분은 없어지지 않는 “보물을 하늘에” 쌓아 두라고 말씀하심으로 제자들이 <b><i>올바른 방향으로</i></b> 노력을 기울이도록 권고하셨습니다. (<a>마태 6:20</a>) 무엇보다도 우리가 원하는 것은 여호와의 관점에서 성공을 거두는 것입니다. 그렇습니다. 예수께서 하신 말씀은 사람마다 자기가 무엇을 추구할 것인지 선택한다는 점을 생각나게 해 줍니다. 사실 우리 각자는 자기 마음속에 있는 것 즉 자신이 가치 있게 여기는 것을 추구하게 마련입니다. 여호와를 기쁘시게 해 드리고 싶은 열망이 마음속에 있다면 그분이 우리에게 필요한 것들을 반드시 마련해 주실 것임을 확신할 수 있습니다. 예수께서는 우리의 물질적 필요에 대해 다음과 같이 보증하셨습니다. “왕국과 그분의 의를 계속 첫째로 구하십시오. 그러면 이 모든 것이 여러분에게 더하여질 것입니다.”—<a>마태 6:31-33</a>. <a>「파12」 12/15 1:13,</a><a>&#160;15, 16</a></desc></text>
<text date='21-06-2014'><date>6월 21일, 토요일</date><script><i>나를 보내신 아버지께서 이끌지 않으시면 아무도 내게로 올 수 없습니다.—</i><a><i>요한 6:44</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 양 같은 사람들을 어떻게 아들에게 이끄십니까? 좋은 소식을 전파하는 활동과 성령의 작용을 통해 이끄십니다. 당신이 헌신한 그리스도인이라면, 하느님은 당신도 참숭배로 이끌어 주신 것입니다. 하늘에 계신 우리 아버지께서는 루디아의 마음속에서 가치 있는 것을 보셨듯이, 당신의 마음속에서도 좋은 것을 보셨습니다. 당신이 좋은 소식에 귀를 기울이기 시작했을 때 여호와께서는 성령을 주셔서 그 소식을 이해하게 도우셨습니다. (<a>사도 16:13-15;</a><a>&#160;고린도 첫째 2:11, 12</a>) 배운 것을 적용하려고 노력했을 때 여호와께서는 그분의 뜻을 행하려는 당신의 노력을 축복하셨습니다. 여호와께 헌신했을 때 그분은 마음이 기쁘셨습니다. 사실, 당신이 생명으로 인도하는 길에 들어선 때부터 내딛는 걸음마다 늘 여호와께서 함께 계셨습니다. 여호와께서는 우리가 그분과 함께 걷기 시작하도록 도와주셨으므로, 지금도 우리가 아무런 도움 없이 혼자서 충실을 유지하도록 내버려 두지 않으십니다. 우리가 혼자 힘으로 진리 안에 들어온 것이 아니듯이 혼자 힘으로 진리 안에 머무르지 못할 것임을 그분은 아십니다.—<a>베드로 첫째 1:4, 5</a>. <a>「파12」 4/15 5:5-7</a></desc></text>
<text date='22-06-2014'><date>6월 22일, 일요일</date><script><i>칠십 년이 다 차면 내가 바빌론 왕과 그 나라에 ··· 그들의 잘못에 대하여 책임을 묻겠다.—</i><a><i>예레미야 25:12</i></a><i>.</i></script><desc>“유다 왕 요시야의 아들 여호야김 제사 년”에 여호와께서 “유다의 모든 백성에 관하여 예레미야에게” 말씀하셨습니다. (<a>예레미야 25:1</a>) 여호와께서는 예루살렘이 황폐될 것과 유대인들이 유다 땅에서 바빌론으로 유배될 것을 예언하셨습니다. 그곳에서 그들은 “칠십 년 동안 바빌론 왕을 섬기게” 될 것이었습니다. 기원전 607년에 바빌로니아 군대가 예루살렘을 멸망시켰고, 유다에 살던 유대인들은 실제로 바빌론으로 유배되었습니다. 그러면 70년이 끝날 때 무슨 일이 있을 것입니까? 예레미야는 이렇게 예언했습니다. “여호와가 이렇게 말한다. ‘바빌론에서 칠십 년이 다 차는 대로, 내가 너희에게 주의를 돌릴 것이며, 나의 선한 말을 너희에게 굳게 세워 너희를 이곳으로 다시 데리고 오겠다.’” (<a>예레미야 25:11;</a><a>&#160;29:10</a>) 이 예언은 기원전 537년에 정확히 제때에 성취되었습니다. <a>「파12」 5/15 3:7</a></desc></text>
<text date='23-06-2014'><date>6월 23일, 월요일</date><script><i>[나는] 나와 같은 연배의 많은 사람들보다 유대교에서 훨씬 더 진보하고 있었[습니다.]—</i><a><i>갈라디아 1:14</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도교로 개종하기 전에 바울은 장래가 촉망되는 사람처럼 보였습니다. 그는 당대의 저명한 교사에게 유대인의 법을 배웠습니다. 유대인 대제사장에게서 권한을 받기도 했습니다. (<a>사도 9:1, 2;</a><a>&#160;22:3;</a><a>&#160;26:10</a>) 하지만 여호와께서 유대인들을 더 이상 하나의 민족으로 축복하지 않으신다는 것을 바울이 깨달았을 때 그 모든 것이 바뀌게 되었습니다. 바울은 유대 제도에서 출세하는 것이 여호와의 관점에서는 아무런 가치가 없으며 미래도 없음을 깨달았습니다. (<a>마태 24:2</a>) 바리새인이었던 그는 새로 깨닫게 된 하느님의 목적과 영예로운 그리스도인 봉사의 직무에 비할 때 자신이 한때 중요하게 여겼던 것이 이제는 “많은 쓰레기”에 불과하다는 말까지 했습니다. 바울은 유대교에서 추구하던 일을 버리고 좋은 소식을 전하는 일에 여생을 바쳤습니다.—<a>빌립보 3:4-8,</a><a>&#160;15;</a><a>&#160;사도 9:15</a>. <a>「파12」 6/15 3:10, 11</a></desc></text>
<text date='24-06-2014'><date>6월 24일, 화요일</date><script><i>내가 여호와께 한 가지를 청하였으니— ··· 내가 사는 모든 날 동안 여호와의 집에 머무르[게 되기를.]—</i><a><i>시 27:4</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서는 하느님의 축복을 받는 웅장한 건물이 없어도 여호와께 참숭배를 드릴 수 있는 때가 올 것임을 밝혀 주셨습니다. (<a>요한 4:21-23</a>) 사도 바울은 <a>히브리서 8장부터 10</a>장에서 거대한 영적 성전이 기원 29년에 예수께서 침례를 받으셨을 때 존재하게 되었음을 알려 줍니다. 그때 예수께서 여호와의 뜻을 행하기 위해 자신을 제공하셨던 것입니다. (<a>히브리 10:10</a>) 이 거대한 영적 성전은 우리가 예수의 대속 희생에 대한 믿음을 통해 하느님께 받아들여질 만한 방식으로 나아갈 수 있게 해 주는 여호와의 마련입니다. 우리는 이 성전에서 어떻게 숭배를 드립니까? “믿음의 온전한 확신을 가지고 참된 마음으로” 기도하고, 우리의 희망을 흔들림 없이 공개적으로 선언함으로 그렇게 합니다. 또한 회중 집회와 가족 숭배 때 서로를 고려하고 고무하고 격려함으로 숭배를 드립니다. (<a>히브리 10:22-25</a>) 참숭배 마련에 대해 인식을 나타낸다면 이 위급한 마지막 날에 강한 상태를 유지하게 될 것입니다. <a>「파12」 7/15 3:7</a></desc></text>
<text date='25-06-2014'><date>6월 25일, 수요일</date><script><i>욥이 이유 없이 하느님을 두려워하겠습니까?—</i><a><i>욥 1:9</i></a><i>.</i></script><desc>한 형제가 어떤 봉사의 특권을 얻으려고 힘쓰고 있다는 말을 들을 때 우리는 그의 동기가 순수하다고 믿습니까? 아니면 그 형제가 이기적인 동기로 그렇게 하는 것이라고 생각합니까? 남의 동기를 좋지 않게 보는 경향이 있다면, 마귀가 하느님의 충실한 종인 욥의 동기에 의문을 제기했다는 사실을 기억하는 것이 좋습니다. (<a>욥 1:10, 11</a>) 형제를 의심할 것이 아니라 자신이 그 형제를 부정적인 시각으로 보는 이유를 생각해 보는 것이 좋을 것입니다. 그 사람을 그렇게 볼 만한 타당한 이유가 정말로 있습니까? 이 마지막 날에 널리 퍼져 있는 무정한 태도에 우리 마음이 물들어 있는 것은 아닙니까? (<a>디모데 둘째 3:1-4</a>) 우리가 다른 사람을 부정적으로 보게 되는 또 다른 이유는 자신이 하는 일이 더 주목받기를 바라는 마음 때문일 수 있습니다. 사실 그것은 다른 사람을 깎아내려서 자신을 높이려는 것일지도 모릅니다. 또는 자신이 했어야 할 일을 하지 못한 것에 대해 변명을 대려는 것일 수도 있습니다. 교만이나 시기 때문이든 아니면 자신이 떳떳하지 못하다는 느낌 때문이든 그런 부정적인 태도는 큰 해를 가져올 것입니다. <a>「파12」 8/15 3:5, 6</a></desc></text>
<text date='26-06-2014'><date>6월 26일, 목요일</date><script><i>의로운 자들의 길은 밝은 빛과도 같으니, 점점 밝아져 마침내 날이 굳게 선다.—</i><a><i>잠언 4:18</i></a><i>.</i></script><desc>여호와의 백성의 현대 역사에서 신권 활동이나 성경에 대한 이해에서 중요한 이정표가 된 대회들이 있었습니다. 제1차 세계 대전 후 성경 연구생들의 첫 번째 주요 대회가 1919년에 미국 오하이오 주 시더포인트에서 열렸습니다. 약 7000명이 참석한 그 대회에서는 세계적으로 전파하는 운동이 시작될 것임을 알리는 일이 있었습니다. 1922년에 같은 장소에서 열린 9일간의 대회에서 조셉 F. 러더퍼드는 그 활동에 박차를 가하는 강력한 연설을 했습니다. 그는 연설에 주의를 기울이는 모두에게 이렇게 말했습니다. “여호와가 하느님이시며, 예수 그리스도가 만왕의 왕이시고 만주의 주이심을 세상은 알아야 합니다. ··· 그러므로 왕과 그의 왕국을 <b><i>광고하십시오, 광고하십시오, 광고하십시오</i></b>.” 참석자들은 물론이고 전 세계에 있는 하느님의 백성이 기쁜 마음으로 그 권고를 받아들였습니다. <a>「파12」 9/15 5:6</a></desc></text>
<text date='27-06-2014'><date>6월 27일, 금요일</date><script><i>사람의 노는 하느님의 의를 이루지 못[합니다.]—</i><a><i>야고보 1:20</i></a><i>.</i></script><desc>매우 화가 날 때, 용서하지 않는 태도를 나타내어 나중에 후회하는 일이 없으려면 마음을 가라앉히고 상황을 좀 더 냉정하게 보기 위해 시간을 갖는 것이 필요할 수 있습니다. (<a>시 4:4;</a><a>&#160;잠언 14:29;</a><a>&#160;야고보 1:19</a>) 하지만 부정적인 감정이 좀처럼 가시지 않는다면 어떻게 할 것입니까? 감정이 상한 <b><i>이유가</i></b> 무엇인지 생각해 보십시오. 부당한 대우나 무례한 취급을 받았기 때문입니까? 아니면 다른 사람이 고의로 상처를 주려 했다는 느낌이 들기 때문입니까? 그 사람의 행동은 정말로 그토록 나쁜 것이었습니까? 자신이 나타내는 반응의 이유를 분석하고 이해한다면 어떻게 하는 것이 성경적으로 합당한 최상의 반응일 것인지 헤아릴 수 있을 것입니다. (<a>잠언 15:28;</a><a>&#160;17:27</a>) 어려울 수 있지만 그러한 방법을 사용한다면, 하느님의 말씀으로 자신의 “마음의 생각과 의도”를 살피게 되고 그 말씀의 인도를 받아 여호와의 용서하는 태도를 본받게 됩니다.—<a>히브리 4:12</a>. <a>「파12」 11/15 5:7, 8</a></desc></text>
<text date='28-06-2014'><date>6월 28일, 토요일</date><script><i>너의 씨를 통하여 땅의 모든 나라 사람들이 분명히 스스로를 축복할 것이[다.]—</i><a><i>창세 22:18</i></a><i>.</i></script><desc>성서에는 여호와 하느님께서 맹세를 하신 경우가 40여 차례 나옵니다. 가장 잘 알려진 예는 아브라함에게 맹세하신 경우일 것입니다. 여러 해에 걸쳐 여호와께서는 아브라함에게 계약과 관련이 있는 약속을 몇 차례 하셨는데, 그 약속들은 약속된 씨가 아브라함의 가계에서 그의 아들 이삭을 통해 나올 것임을 밝혀 주었습니다. (<a>창세 12:1-3,</a><a>&#160;7;</a><a>&#160;13:14-17;</a><a>&#160;15:5,</a><a>&#160;18;</a><a>&#160;21:12</a>) 그 후 여호와께서는 아브라함이 매우 어려운 시험을 치르게 하셨습니다. 사랑하는 아들을 바치라고 명령하셨던 것입니다. 아브라함은 지체하지 않고 순종하여 이삭을 희생으로 바치려고 했습니다. 그 순간 하느님의 천사가 아브라함을 제지했습니다. 그때 하느님께서는 이러한 맹세를 하셨습니다. “내가 나를 두고 맹세하는데, 네가 이 일을 하여 너의 아들, 너의 외아들까지 아끼지 않았으므로, 내가 분명히 너를 축복하고 너의 씨를 하늘의 별처럼, 바닷가에 있는 모래알처럼 번성하게 할 것이다.”—<a>창세 22:1-3,</a><a>&#160;9-12,</a><a>&#160;15-17</a>. <a>「파12」 10/15 3:6</a></desc></text>
<text date='29-06-2014'><date>6월 29일, 일요일</date><script><i>이방 사람들 가운데서 여러분의 행실을 훌륭하게 유지하십시오.—</i><a><i>베드로 첫째 2:12</i></a><i>.</i></script><desc>사람들이 자신의 나라에 임시로 거주하는 외국인을 비난하는 일이 종종 있습니다. 단지 주변 사람들과 다르다는 이유로 그들을 행악자처럼 여기는 일도 있습니다. 그들의 말과 행동, 옷차림과 외모가 어느 정도 다를 수 있습니다. 하지만 그들이 훌륭한 행실을 나타내면, 그들이 다르다고 해서 나쁘게 말하는 것은 근거 없는 비난임이 드러납니다. 이와 마찬가지로 참그리스도인들도 대화나 오락 선택과 같은 면에서 주변의 많은 사람과 다릅니다. 그들의 옷차림이나 몸단장이 주위 사람과 달라서 사람들이 그들을 알아보는 경우도 종종 있습니다. 증인에 대해 잘못 알고 있는 사람들은 그러한 차이점을 보고 증인을 마치 행악자인 양 비난하기도 합니다. 하지만 그들의 생활 방식에 대해 칭찬하는 사람들도 있습니다. 훌륭한 행실은 근거 없는 비난을 잠재울 수 있습니다. <a>「파12」 12/15 3:11-13</a></desc></text>
<text date='30-06-2014'><date>6월 30일, 월요일</date><script><i>내가 여러분을 보기를 열망하는 것은 얼마의 영적인 선물을 나누어 주어 여러분을 굳건하게 하려는 것입니다.—</i><a><i>로마 1:11</i></a><i>.</i></script><desc>장로들이 형제들에게 개인적인 관심을 나타내고 회중의 기쁨을 더할 수 있는 특히 중요한 한 가지 방법은 무엇입니까? 격려가 필요한 사람들을 솔선해서 찾아가는 것입니다. (<a>사도 20:28</a>) 장로들이 그렇게 하는 것은 고대의 영적 목자들을 본받는 것입니다. 예를 들어 일부 유대인 형제들이 영적으로 약해진 것을 보고 충실한 감독자 느헤미야가 어떻게 했는지 생각해 보십시오. 기록에 따르면 느헤미야는 즉시 일어나서 그들을 격려했습니다. (<a>느헤미야 4:14</a>) 오늘날 장로들도 그렇게 하기를 원합니다. 그들은 “일어나서”, 다시 말해 솔선해서 동료 신자들이 믿음 안에서 굳건해지도록 도와줍니다. 그처럼 개인적인 격려를 베풀기 위해 장로들은 상황이 허락한다면 형제 자매들의 집을 방문합니다. 그러한 양 치는 방문 중에 장로들은 그들에게 “얼마의 영적인 선물을 나누어 주”기를 원합니다. <a>「파13」 1/15 5:10</a></desc></text>
<text date='01-07-2014'><date>7월 1일, 화요일</date><script><i>당신의 빛과 당신의 진리를 보내 주시어, 그것들이 나를 인도하며 나를 당신의 거룩한 산[으로] 데리고 가게 해 주십시오.—</i><a><i>시 43:3</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서는 스스로 선택하신 이름을 자신의 백성이 사용할 수 있도록 자신의 말씀에 보존해 오셨습니다. 성경에서는 “하늘과 땅의 역사”를 설명하면서 “여호와 하느님”을 처음으로 언급합니다. (<a>창세 2:4</a>) 하느님의 이름은 십계명이 돌판에 기록될 때 기적으로 거기에 여러 번 새겨졌습니다. 예를 들어 첫 번째 계명은 “나는 너의 하느님 여호와”라는 말로 시작됩니다. (<a>탈출 20:1-17</a>) 사탄이 하느님의 말씀과 이름을 없애려고 온갖 노력을 기울였지만, 주권자인 주 여호와께서 그것을 보존해 오셨기 때문에 하느님의 이름은 계속 살아 있습니다. (<a>시 73:28</a>) 여호와께서는 진리도 자신의 말씀에 보존해 오셨습니다. 종교적 오류가 전 세계에 널리 퍼져 있지만 하느님께서 우리에게 영적 빛과 진리를 주신 것은 정말 감사할 일입니다! 어둠 속을 걷고 있는 대부분의 사람들과는 달리, 우리는 하느님께서 비추어 주시는 영적 빛 가운데 기쁜 마음으로 계속 걷고 있습니다.—<a>요한 첫째 1:6, 7</a>. <a>「파13」 2/15 1:2, 3</a></desc></text>
<text date='02-07-2014'><date>7월 2일, 수요일</date><script><i>여러분도 [상]을 얻을 수 있도록 그와 같이 달리십시오.—</i><a><i>고린도 첫째 9:24</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도인인 우리는 비유적인 경주를 하고 있습니다. 우리는 이 경주에서 상을 얻는 데 초점을 맞추어야 합니다. 우리의 경주는 빨리 달려야만 승리할 수 있는 단거리 경주가 아닙니다. 물론 쉬엄쉬엄 달려도 되는 조깅에 불과한 것도 아닙니다. 우리의 경주는 인내하면서 꾸준히 달려야 승리할 수 있는 마라톤에 비할 수 있습니다. 성서에서는 우리에게 그러한 비유적인 경주에서 달리라고 말합니다. (<a>고린도 첫째 9:25-27</a>) 이 경주에서 받는 상은 영원한 생명입니다. 기름부음받은 그리스도인들은 이 상을 하늘에서 받게 되며, 나머지 참가자들은 땅에서 받게 됩니다. 대부분의 운동 경기와는 달리, 이 경주에 참가하는 사람은 누구나 끝까지 인내하면 상을 받습니다. (<a>마태 24:13</a>) 규정대로 달리지 않거나 결승선을 넘지 못하는 선수만 상을 받지 못합니다. 이 경주는 영원한 생명이라는 상을 얻을 수 있는 유일한 경주입니다. 하지만 결승선까지 완주하는 것은 쉬운 일이 아닙니다. 완주하려면 자기 징계가 필요하며 확실한 목적의식이 있어야 합니다. <a>「파13」 3/15 1:2-4</a></desc></text>
<text date='03-07-2014'><date>7월 3일, 목요일</date><script><i>이 날에 그대를 보내어 나를 만나게 하신, 이스라엘의 하느님 여호와는 찬송받으실 분이오! 그대의 지각력이 축복받기를 빌며, 이 날에 내가 유혈죄에 빠지[지 못하게] 나를 제지한 그대가 축복받기를 비오</i>.<i>—</i><a><i>사무엘 첫째 25:32, 33</i></a><i>.</i></script><desc>다윗과 나발이 관련된 기록에서 무엇을 배울 수 있습니까? (<a>사무엘 첫째 25:9-13,</a><a>&#160;21, 22</a>) 여호와께서는 아비가일을 사용하여 다윗이 걸음을 잘못 내딛지 않게 제지하셨습니다. 그분은 오늘날 우리를 위해서도 바로 그렇게 하십니다. 물론 우리가 실수를 하려고 할 때마다 하느님이 누군가를 보내 개입하실 것이라고 기대할 수는 없습니다. 그뿐만 아니라, 특정한 상황에서 하느님이 어떻게 행동하실지 또는 그분의 목적을 이루기 위해 무엇을 허락하실지 우리는 결코 정확히 알 수 없습니다. (<a>전도 11:5</a>) 그렇지만 여호와께서 늘 우리의 상황을 아시며 그분께 계속 충실하도록 우리를 도우실 것이라는 사실은 확신할 수 있습니다. 그분은 이렇게 우리를 안심시켜 주십니다. “내가 네게 통찰력을 갖게 하고 네가 가야 할 길을 교훈해 주며, 내 눈을 네 위에 두고 충고를 베풀겠다.”—<a>시 32:8</a>. <a>「파12」 4/15 5:9, 10</a></desc></text>
<text date='04-07-2014'><date>7월 4일, 금요일</date><script><i>많은 사람이 두루 다닐 것이며, 참지식이 풍부하게 될 것이다.—</i><a><i>다니엘 12:4</i></a><i>.</i></script><desc>성서 예언에서는 “나라들의 지정된 때가 차”고 하늘에서 왕국 통치가 시작될 정확한 때—1914년—를 미리 지적해 주었습니다. (<a>누가 21:24;</a><a>&#160;다니엘 4:10-17</a>) 왕국 통치가 시작되었으며 우리가 “마지막 때”에 살고 있다는 사실을 인정한다면 어떻게 해야 하겠습니까? 세상 상태가 악화되고 있는 것을 보면서도 그것이 마지막 날에 관한 성서 예언의 성취라는 사실을 깨닫지 못하는 사람들이 많습니다. 이 세상 상태가 도저히 걷잡을 수 없을 정도로 악화될 것이라고 생각하는 사람도 있고, 인간의 노력으로 ‘평화와 안전’이 이룩될 것이라고 기대하는 사람들도 있습니다. (<a>데살로니가 첫째 5:3</a>) 하지만 우리는 어떠합니까? 우리가 사탄의 세상의 마지막 날 끝 부분에 살고 있다고 인정한다면, “때와 시기”의 하느님을 섬기고 사람들이 그분을 알도록 돕기 위해 남아 있는 시간을 사용하려고 힘써 노력해야 하지 않겠습니까? (<a>다니엘 2:21;</a><a>&#160;디모데 둘째 3:1</a>) 우리는 시간을 어떻게 사용할 것인지에 대해 지혜롭게 결정해야 합니다.—<a>에베소 5:15-17</a>. <a>「파12」 5/15 3:9,</a><a>&#160;11</a></desc></text>
<text date='05-07-2014'><date>7월 5일, 토요일</date><script><i>보시오! 당신들의 집이 당신들에게로 버린 바 될 것이오.—</i><a><i>마태 23:38</i></a><i>.</i></script><desc>로마는 <a>창세기 3:15</a>에 기록된 예언이 성취되는 데 중요한 역할을 했습니다. 사탄이 로마 관리들을 사용해서 여자의 씨에게 일격을 가해 “발꿈치를” 상하게 하자, 그 씨는 일시적으로 활동할 수 없게 되었습니다. 어떻게 그런 일이 있게 되었습니까? 그들이 선동죄라는 허위 죄명으로 예수를 재판하여 처형시킨 것입니다. (<a>마태 27:26</a>) 그러나 그 상처는 금방 나았습니다. 여호와께서 예수를 부활시키셨기 때문입니다. 이스라엘의 종교 지도자들은 예수를 없애려고 로마와 공모했으며, 대부분의 이스라엘 사람들도 예수를 배척했습니다. (<a>사도 2:22, 23</a>) 그래서 여호와께서는 자신의 백성이었던 육적 이스라엘을 버리셨습니다. 그러고는 이제 새로운 나라 즉 “하느님의 이스라엘”을 선택하셨습니다. (<a>갈라디아 3:26-29;</a><a>&#160;6:16</a>) 이 나라는 유대인과 이방인으로 이루어진 기름부음받은 그리스도인 회중입니다. (<a>에베소 2:11-18</a>) 예수께서 죽으시고 부활되신 후에도 뱀의 씨는 여자의 씨의 이차적 부분인 그리스도인 회중을 아주 없애 버리려고 시도함으로 그 씨에게 계속 적개심을 드러냈습니다. <a>「파12」 6/15 1:17, 18</a></desc></text>
<text date='06-07-2014'><date>7월 6일, 일요일</date><script><i>창조물 자신도 부패의 종 상태에서 자유롭게 되어 하느님의 자녀의 영광스러운 자유를 가지게 [될] 것입니다.—</i><a><i>로마 8:21</i></a><i>.</i></script><desc>오늘의 성구에서 “창조물”이란 땅에서 살 희망을 가진 사람들, 즉 영으로 기름부음받은 하느님의 아들들이 “나타나”는 일로 말미암아 유익을 얻을 사람들을 가리킵니다. 이 “아들들”이 나타나는 일은 영계로 부활된 그들이 그리스도와 함께 땅에서 악을 없애고 “큰 무리”를 새로운 제도로 들어가게 할 때에 시작될 것입니다. (<a>로마 8:19;</a><a>&#160;계시 7:9,</a><a>&#160;14</a>) 그때 살아남은 사람들은 완전히 새로운 차원의 자유, 즉 사탄과 악귀들의 영향력에서 벗어난 자유를 누리게 될 것입니다. (<a>계시 20:1-3</a>) 그 후 그리스도와 함께 왕과 제사장으로 일하는 14만 4000명은 대속 희생의 유익을 점진적으로 적용하여, 아담으로부터 물려받은 죄와 불완전성이 말끔히 지워질 때까지 계속해서 인류를 자유롭게 할 것입니다. (<a>계시 5:9, 10</a>) 그리고 마침내 시험을 통과한 충실한 사람들은 여호와께서 그들을 위해 준비하신 완전한 자유를 얻게 될 것입니다. <a>「파12」 7/15 1:17, 18</a></desc></text>
<text date='07-07-2014'><date>7월 7일, 월요일</date><script><i>그런 사람은 회중의 연로자들을 부르십시오. 그들이 ··· 자기를 위하여 기도하게 하십시오.—</i><a><i>야고보 5:14</i></a><i>.</i></script><desc>사람들에게서 영광을 받고 싶은 마음이 하느님께 헌신한 종들에게도 영향을 줄 수 있습니까? 한 젊은 형제가 어느 지역의 사람들에게 상당히 잘 알려져 있지만 여호와의 증인으로는 알려져 있지 않은데 그곳을 봉사 구역으로 배정받는 경우를 생각해 보십시오. 그는 두려워서 주저할 것입니까? 또한 신권적인 목표를 추구하는 것에 대해 비웃음을 당하는 증인이라면 어떻게 할 것입니까? 그는 영적 시각이 뚜렷하지 않은 사람들의 말을 들을 것입니까? 또 어떤 그리스도인은 심각한 죄를 범했을지 모릅니다. 그는 회중에서 책임을 잃을까 봐 두려워서 또는 사랑하는 사람들을 실망시키고 싶지 않아서 자신의 범죄 행위를 숨길 것입니까? 그가 여호와와 누리는 관계를 회복하는 것을 가장 중요하게 여긴다면 “회중의 연로자들을 부르”고 그들의 도움을 구할 것입니다.—<a>야고보 5:15, 16</a>. <a>「파13」 2/15 4:9</a></desc></text>
<text date='08-07-2014'><date>7월 8일, 화요일</date><script><i>[하느님]의 뜻은 모든 부류의 사람들이 구원을 받고 진리의 정확한 지식에 이르는 것입니다.—</i><a><i>디모데 첫째 2:4</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 사람들이 진리를 알게 되기를 원하십니다. 그리하여 그들이 그분을 올바로 숭배하고 그분의 축복을 받기를 원하십니다. 그분은 “참지식”이 알려지게 하셔서 기름부음받은 그리스도인들의 충실한 남은 자들을 모아 오셨습니다. (<a>다니엘 12:4</a>) 또한 그분은 땅에서 영원히 살 희망을 가진 “큰 무리”를 “모든 나라와 부족과 백성과 언어” 가운데서 모으고 계십니다. (<a>계시 7:9</a>) 지난 130년간 참숭배가 어떻게 확장되어 왔는지를 보면, 하느님과 임명된 왕이신 예수 그리스도께서 지상에 있는 여호와의 종들과 함께 계시면서 그들을 인도하고 보호하고 조직하고 교육해 오셨다는 명백한 결론에 이르게 됩니다. 또한 그들의 성장을 보면, 미래에 대한 여호와의 약속이 틀림없이 이루어질 것임을 알 수 있습니다. “물이 바다를 덮고 있듯이, 땅이 틀림없이 여호와에 관한 지식으로 가득 찰 것”입니다. (<a>이사야 11:9</a>) 그때 인류는 정말 큰 축복을 누리게 될 것입니다! <a>「파12」 8/15 1:16, 17</a></desc></text>
<text date='09-07-2014'><date>7월 9일, 수요일</date><script><i>우리는 인내한 사람들을 행복하다고 말합니다.—</i><a><i>야고보 5:11</i></a><i>.</i></script><desc>믿음을 강화하여 참을성을 길러 나가기 위해 어떻게 할 수 있습니까? 하느님의 교훈을 적용하는 것이 중요합니다. 예를 들어, 우리가 생활에서 왕국을 첫째 자리에 두어야 하는 이유들을 생각해 보십시오. 당신은 <a>마태복음 6:33</a>의 교훈을 적용하기 위해 더 많은 노력을 기울일 수 있습니까? 그렇게 하려면 봉사에 더 많은 시간을 바치거나 생활 방식을 어느 정도 조정해야 할지 모릅니다. 하지만 여호와께서 지금까지 당신의 노력에 대해 베푸신 축복을 잘 생각해 보십시오. 어쩌면 그분은 당신이 새로운 성서 연구를 갖게 해 주셨거나 “모든 생각을 능가하는 하느님의 평화”를 누리게 해 주셨을지 모릅니다. (<a>빌립보 4:7</a>) 이와 같이, 여호와의 교훈을 따름으로 자신이 얻게 된 유익들에 초점을 맞춘다면 참을성을 나타낼 필요성을 더 깊이 인식하게 될 것입니다. (<a>시 34:8</a>) 그리고 우리의 믿음이 자라게 되면, 우리가 누릴 축복들을 참을성 있게 기다리기가 더 쉬워집니다.—<a>야고보 5:7, 8</a>. <a>「파12」 9/15 3:11-13</a></desc></text>
<text date='10-07-2014'><date>7월 10일, 목요일</date><script><i>모든 생각을 능가하는 하느님의 평화가 그리스도 예수를 통하여 여러분의 마음과 정신력을 지켜 줄 것입니다.—</i><a><i>빌립보 4:7</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도인의 용기는 자신을 의지하는 데서 나오는 것이 아니라 하느님을 알고 그분을 의지하는 데서 나옵니다. 그렇게 되려면 그분의 말씀인 성서를 연구해야 합니다. 기도도 어떤 상황에서나 도움이 될 수 있습니다. 우리는 역경 속에서 힘을 얻기 위해 이 마련을 온전히 활용합니까? 또 다른 중요한 마련은 집회에서 나누는 교제와 왕국 전파 활동에 열심히 참여하는 것입니다. (<a>디모데 첫째 4:16</a>) 많은 사람은 여호와에 대한 믿음을 강화하도록 사람들을 도와줄 때 자신의 믿음도 강해진다는 것을 알게 되었습니다. 다른 사람을 도와주다 보면 자신의 문제를 잊고 더 중요한 것들에 계속 초점을 맞추게 됩니다. (<a>빌립보 1:10, 11</a>) 여호와께서는 우리가 오늘날의 역경을 용기 있게 헤쳐 나갈 수 있도록 많은 도움을 베풀고 계십니다. 이 모든 마련을 활용한다면 우리는 어려운 상황에 잘 대처해 나갈 수 있을 것입니다.—<a>고린도 둘째 4:17, 18</a>. <a>「파12」 10/15 1:16-21</a></desc></text>
<text date='11-07-2014'><date>7월 11일, 금요일</date><script><i>그러므로 음행, 더러움, 성욕, 유해한 욕망, 그리고 탐심과 관련하여, 땅에 있는 여러분의 몸의 지체를 죽이십시오. 탐심은 우상 숭배입니다.—</i><a><i>골로새 3:5</i></a><i>.</i></script><desc>여러모로 모범이 되는 다윗도 심각한 죄를 몇 차례 저질렀습니다. (<a>사무엘 둘째 11:2-4,</a><a>&#160;14, 15,</a><a>&#160;22-27;</a><a>&#160;역대 첫째 21:1,</a><a>&#160;7</a>) 하지만 다윗은 살아가면서 죄를 지을 때마다 회개하는 태도를 나타냈습니다. 그는 하느님 앞에서 “마음의 충절”로 걸었습니다. (<a>열왕 첫째 9:4</a>) 그렇게 말할 수 있는 이유는 무엇입니까? 그가 여호와의 뜻과 일치하게 행동하려고 노력했기 때문입니다. 우리도 불완전하지만 여호와의 은혜를 계속 누릴 수 있습니다. 그러기 위해 하느님의 말씀을 부지런히 연구하고 그 말씀에서 배우는 내용을 깊이 묵상하고 자신의 마음에 간직한 것에 따라 단호하게 행동하십시오. 그렇게 하는 것은 “당신은 나의 하느님이시오니, 당신의 뜻을 행하도록 나를 가르쳐 주십시오”라고 여호와께 기도로 겸손하게 요청한 시편 필자를 본받는 것이 될 것입니다.—<a>시 143:10</a>. <a>「파12」 11/15 1:17-19</a></desc></text>
<text date='12-07-2014'><date>7월 12일, 토요일</date><script><i>용은 여자에게 격분하여, 여자의 씨의 남은 자들, 곧 하느님의 계명을 지키[는] 사람들과 싸우려고 떠나갔다.—</i><a><i>계시 12:17</i></a><i>.</i></script><desc>법정에서 당신이 어느 국제적인 범죄 조직에 대해 불리한 증언을 하고 있다고 생각해 보십시오. 그 조직의 우두머리는 지능이 뛰어나고 세력이 막강하며 거짓말과 살인을 일삼는 무자비한 사람입니다. 재판이 끝나 법정을 떠날 때 당신은 어떤 느낌이 들겠습니까? 안전하다고 느끼겠습니까? 그렇지 않을 것입니다! 오히려 보호를 요청하는 것이 좋겠다고 생각할 것입니다. 여호와를 위해 담대하게 증언하고 그분의 악한 대적 사탄의 정체를 두려움 없이 폭로하는 여호와의 종들이 바로 그러한 상황에 처해 있습니다! 사탄은 하느님의 백성을 잠잠하게 할 수 있었습니까? 그렇지 않습니다! 오히려 우리는 영적으로 계속 번영을 누리고 있습니다. 그러한 현상은 이렇게 설명할 수밖에 없을 것입니다. 여호와께서 여전히 우리의 도피처가 되시며, 특히 이 마지막 날에 우리에게 “참된 처소”가 되어 주신다는 것입니다. (<a>시 90:1;</a><a>&#160;이사야 54:14,</a><a>&#160;17</a>) 하지만 우리가 사탄에게 속아 넘어가 우리의 처소를 떠난다면 여호와께서는 우리에게 안전한 처소가 되실 수 없습니다. <a>「파13」 3/15 4:10</a></desc></text>
<text date='13-07-2014'><date>7월 13일, 일요일</date><script><i>관리인에게 요구되는 것은 충실함을 보이는 것입니다.—</i><a><i>고린도 첫째 4:2</i></a><i>.</i></script><desc>우리의 진정한 성공은 세상 사람들이 보기에 우리가 어떤 업적을 이루고 어떤 지위에 있느냐에 달려 있지 않습니다. 또한 진정한 성공이란 우리가 그리스도인 마련에서 어떤 책임을 맡느냐로 평가되는 것도 아닙니다. 다만 그러한 축복은 성공의 참된 기초가 되는 하느님에 대한 순종과 충실과 관련이 있을 뿐입니다. 또한 우리는 충실함을 한결같이 유지해야 합니다. 예수께서는 이렇게 말씀하셨습니다. “끝까지 인내한 사람은 구원받는 사람이 될 것입니다.” (<a>마태 10:22</a>) 구원을 받는 것은 성공의 명백한 증거라는 데 당신도 동의하지 않습니까? 자신의 상황이 어떠하든 충실하기 위해 힘써야 합니다. 그러한 노력은 그만한 가치가 있습니다. 여호와께서 지금뿐만 아니라 영원토록 당신을 풍부하게 축복하실 것임을 확신하십시오. 예수께서 기름부음받은 그리스도인들에게 하신 이러한 말씀을 결코 잊지 마십시오. “너는 죽기까지 충실하여라. 그러면 내가 생명의 면류관을 너에게 주겠다.” (<a>계시 2:10</a>) 그것이야말로 진정한 성공입니다! <a>「파12」 12/15 1:17,</a><a>&#160;19</a></desc></text>
<text date='14-07-2014'><date>7월 14일, 월요일</date><script><i>사람들은 [여호야다]를 왕들과 함께 ‘다윗의 도시’에 장사지냈는데, 이는 그가 이스라엘에서, 참하느님과 그분의 집과 관련하여 선을 행하였기 때문이다.—</i><a><i>역대 둘째 24:16</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서 그분의 뜻을 행하고 동료 신자들을 보호해 주는 사람들과 함께 계신다는 것을 알 때 우리의 용기와 믿음은 강화됩니다. 예를 들어 대제사장 여호야다와 그의 아내 여호세바를 생각해 보십시오. 아하시야 왕이 죽은 후 그의 어머니 아달랴는 남아 있는 왕의 자손을 죽이고 왕좌를 차지했습니다. 아하시야의 아들 여호아스는 죽음을 면했는데, 여호야다와 여호세바가 위험을 무릅쓰고 그를 구출하여 6년 동안 숨겨 주었던 것입니다. 7년째 되는 해에 여호야다는 사람들이 여호아스를 왕으로 선포하고 아달랴를 죽이게 했습니다. (<a>열왕 둘째 11:1-16</a>) 후에 여호야다는 성전을 보수하는 일에서 여호아스 왕을 지원했습니다. 여호야다는 130세에 죽었을 때 왕들과 함께 묻혔습니다. 그뿐만 아니라 여호야다와 그의 아내가 나타낸 용기 있는 행동 덕분에 다윗부터 메시아에 이르는 왕가의 혈통이 보존되었습니다. <a>「파13」 1/15 1:11</a></desc></text>
<text date='15-07-2014'><date>7월 15일, 화요일</date><script><i>여호와를 대적하는 위력 있는 사냥꾼인 니므롯 같다.—</i><a><i>창세 10:9</i></a>.</script><desc>니므롯의 영토에는 티그리스 강과 유프라테스 강 사이의 바벨을 비롯한 여러 도시가 포함되어 있었습니다. (<a>창세 10:10</a>) 기원전 2269년경에 시작된, 바벨과 그 탑을 세우는 일은 그가 지휘한 일이었을 것입니다. 인류가 땅 전체에 두루 퍼져 사는 것이 여호와의 뜻이었는데, 그 건축자들은 그분의 뜻을 거슬러 이렇게 말했습니다. “자! 우리를 위하여 도시와 또 하늘에 그 꼭대기가 닿는 탑을 세우자. 우리의 이름을 떨치자. 그리하여 우리가 온 지면에 흩어지지 않게 하자.” 하지만 하느님께서 “온 땅의 언어를 혼란시키”셔서 탑을 세우려는 자들을 흩으셨을 때 그 계획은 무산될 수밖에 없었습니다. (<a>창세 11:1-4,</a><a>&#160;8, 9</a>) 만일 사탄이 자기가 모든 사람에게 숭배를 받는 하나의 종교를 창시하려고 한 것이었다면, 그의 음모는 완전히 실패로 돌아가고 말았습니다. 인류 역사 전체에 걸쳐, 여호와에 대한 숭배는 승리를 거두어 왔으며 갈수록 번영하고 있습니다. <a>「파13」 2/15 1:19, 20</a></desc></text>
<text date='16-07-2014'><date>7월 16일, 수요일</date><script><i>나는 ··· 달려갈 길을 끝까지 달렸습니다.—</i><a><i>디모데 둘째 4:7</i></a><i>.</i></script><desc>‘달려갈 길을 끝까지 달리’기로 결심하고 있습니까? 그렇다면 반드시 개인 연구를 해야 합니다. 성서와 신권 출판물을 사용해서 조사하고 묵상하여 자신에게 걸림돌이 될 만한 것이 무엇인지 확인하십시오. 우리에게 필요한 영적 지구력을 주는 성령을 청하십시오. 생명을 위한 경주에서 달리고 있는 사람은 때때로 걸려 넘어지거나 쓰러져도 경주에서 탈락되는 것이 아니라는 사실을 기억하십시오. 그러한 사람도 일어나서 경주를 계속할 수 있습니다. 더 나아가, 믿음에 시험이 되는 어려운 상황에서 가치 있는 교훈을 배워, 걸림돌이 될 수 있는 것을 디딤돌로 이용할 수도 있습니다. 성서에서는 영원한 생명을 위한 경주에 참가하는 것을 수동적인 일이 아니라 능동적인 일로 묘사합니다. 우리의 경주는 승리라는 목적지로 데려다 주는 버스에 그냥 올라타는 것과는 다릅니다. 우리가 직접 생명을 위한 경주를 <b><i>달려야</i></b> 합니다. 그렇게 할 때 우리는 지금도 계속 여호와의 축복을 누릴 뿐만 아니라 경주를 완주할 때 끝없는 축복을 누리게 될 것임을 확신할 수 있습니다.—<a>야고보 1:12</a>. <a>「파13」 3/15 1:20, 21</a></desc></text>
<text date='17-07-2014'><date>7월 17일, 목요일</date><script><i>그러므로 왕국과 그분의 의를 계속 첫째로 구하십시오.—</i><a><i>마태 6:33</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서는 마음을 다해 여호와를 섬기려는 사람들의 내적 열망이 어떤 구체적인 행동을 통해 나타나는지 알려 주셨습니다. 실제로, 우리가 마음속 깊이 무엇을 바라고 생각하고 계획하는지는 삶에서 무엇을 첫째 자리에 두는가로 나타납니다. 그러므로 삶에서 우리의 우선순위를 살펴보는 것은 우리가 온전한 마음으로 하느님을 섬기고 있는지를 점검하는 확실한 방법입니다. (<a>역대 첫째 28:9</a>) 지혜롭게도 우리는 제자가 되라는 예수의 초대를 받아들였고 지금 날마다 여호와를 섬기고 있습니다. 그렇게 하여, 우리가 마음속으로 여호와에 관해 어떻게 느끼는지를 나타냅니다. 하지만 회중에서 활동적으로 일하고 있더라도 우리의 마음 상태가 위험에 빠질 수 있다는 것을 알아야 합니다. 어떤 위험 말입니까? 예수께서는 그 위험이 무엇인지 이렇게 밝혀 주셨습니다. “손에 쟁기를 잡고 뒤에 있는 것을 보는 사람은 하느님의 왕국에 적합하지 않습니다.”—<a>누가 9:62</a>. <a>「파12」 4/15 3:8,</a><a>&#160;10</a></desc></text>
<text date='18-07-2014'><date>7월 18일, 금요일</date><script><i>결혼한 사람들에게 내가 지시합니다. 하지만 내가 아니라 주께서 하시는 것입니다.—</i><a><i>고린도 첫째 7:10</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도인은 결혼할 때 하느님 앞에서 서약을 합니다. 이 서약을 지킬 책임을 결코 가볍게 여겨서는 안 됩니다. (<a>전도 5:4-6</a>) 여호와는 결혼 마련을 창시하신 분이므로, 바로 그분이 부부가 “멍에를 함께 메게” 하셨다고 할 수 있습니다. (<a>마가 10:9</a>) 국가의 혼인법이 어떠하든, 결혼한 남녀는 하느님이 보시기에 이 멍에 아래 있습니다. 여호와의 종들은 결혼할 당시 여호와를 섬겼든 그렇지 않았든, 결혼을 강한 구속력이 있는 마련으로 여겨야 합니다. 그리스도인이 결혼해서 화목하게 살면, 그 결혼은 기쁨의 근원이 되고 여호와께 영예가 됩니다. 하지만 그렇지 않은 경우에는 고통을 피할 수 없습니다. 결혼을 진지하게 생각하고 있는 그리스도인은 하느님의 지침을 따름으로 행복한 결혼 생활을 시작할 수 있습니다. 반면에 결혼 상대를 선택할 때 지혜롭지 못한 결정을 내리면 불만과 비탄에 찬 생활을 하게 될 수 있습니다. <a>「파12」 5/15 2:1,</a><a>&#160;3</a></desc></text>
<text date='19-07-2014'><date>7월 19일, 토요일</date><script><i>[그분]의 발걸음을 밀접히 따르[십시오.]—</i><a><i>베드로 첫째 2:21</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께 헌신한 종들 가운데 가장 뛰어난 분은 예수입니다. 예수께서는 침례를 받으신 후에 좋은 소식을 전파하고 여호와께 영예를 돌리는 일에 지상에서 남은 생애를 바치셨습니다. 따라서 여호와를 주인으로 인정하는 그리스도인이라면 마땅히 그분을 섬기는 일을 삶에서 우선순위에 두어야 합니다. 우리도 그 일을 우선순위에 두고 있습니까? (<a>시 71:15;</a><a>&#160;145:2</a>) 여러 해 동안 여호와의 조직은 그리스도인들에게 파이오니아 봉사를 할 수 있을지를 기도하면서 생각해 보도록 거듭 격려해 왔습니다. 여호와를 충실히 섬기는 종들 중에는 환경상 여러 가지 이유로 매달 평균 70시간을 전파 활동에 바칠 수 없는 사람들이 있습니다. 그렇다고 해서 실망할 필요는 없습니다. (<a>디모데 첫째 5:8</a>) 당신의 상황은 어떻습니까? 정규 파이오니아 봉사를 하려고 진지하게 생각해 본 적이 있습니까? 신권적으로 뜻깊은 활동을 추구하는 것이야말로 진정으로 가치 있고 장래가 보장되는 목표를 추구하는 것입니다. 그리고 예수의 완전한 본을 따르는 것입니다. <a>「파12」 6/15 3:12, 13,</a><a>&#160;15</a></desc></text>
<text date='20-07-2014'><date>7월 20일, 일요일</date><script><i>내 아버지와 내 어머니는 나를 버린다 해도, 여호와께서는 나를 받아 주실 것입니다.—</i><a><i>시 27:10</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서 자신의 종들이 버림받을 때에 기꺼이 도와주신다면, 다른 형태의 어려움을 겪을 때에도 도와주시지 않겠습니까? 예를 들어 가족을 어떻게 부양할지 염려가 되는 경우 여호와께서 도와주실 것임을 확신할 수 있지 않습니까? (<a>히브리 13:5, 6</a>) 그분은 충성스러운 종들 한 사람 한 사람이 처한 상황을 이해하고 계시며 그들에게 무엇이 필요한지를 잘 아십니다. 여호와께서는 자신의 백성을 하나의 집단으로서 신체적으로나 영적으로 도와주시고 보호하시고 구출하시겠다고 약속하셨으며 우리는 그분을 신뢰합니다. (<a>시 37:28;</a><a>&#160;91:1-3</a>) “큰 환난”에서 살아남는 무리는 그야말로 큰 무리를 이룰 것입니다. (<a>계시 7:9,</a><a>&#160;14</a>) 반드시 그렇게 될 것이므로 그 무리는 하나의 집단으로서 마지막 날의 남아 있는 기간 내내 결코 멸망되는 일이 없이 보호를 받을 것입니다. 그들은 시련을 인내하고 여호와와 좋은 관계를 유지하는 데 필요한 모든 것을 공급받을 것입니다. <a>「파12」 7/15 3:9, 10,</a><a>&#160;14</a></desc></text>
<text date='21-07-2014'><date>7월 21일, 월요일</date><script><i>사람을 보고 떨면 올무에 걸리게 [된다.]—</i><a><i>잠언 29:25</i></a><i>.</i></script><desc>로마 총독 본디오 빌라도는 예수께서 결백하시다는 사실을 알고 있었으며 그분에게 해가 되는 일을 하고 싶지 않았던 것 같습니다. 사실 빌라도는 예수께서 “죽음을 당할 만한 일을 전혀 저지르지 않았”다고 말했습니다. 그렇지만 그는 그분에게 사형 선고를 내렸습니다. 이유가 무엇입니까? 폭도의 압력에 굴복했던 것입니다. (<a>누가 23:15,</a><a>&#160;21-25</a>) 그 반대자들은 “당신이 이 사람을 놓아준다면 당신은 카이사르의 벗이 아닙니다”라고 외쳐 대면서 자기들의 뜻을 관철시키려고 압력을 가했습니다. (<a>요한 19:12</a>) 빌라도는 그리스도를 편들면 자기 지위, 아니 목숨까지도 잃게 될까 봐 두려워했던 것 같습니다. 그래서 압력에 굴복하여 마귀의 뜻을 행하게 되었습니다. 빌라도는 그리스도에 대한 지식이 거의 없었습니다. 그러나 예수께서 결백하시며 보통 사람이 아니라는 것은 알고 있었습니다. 하지만 그에게는 겸손과 참하느님을 사랑하는 마음이 없었습니다. 마귀는 그를 쉽사리 사로잡았습니다. <a>「파12」 8/15 3:8, 9,</a><a>&#160;12</a></desc></text>
<text date='22-07-2014'><date>7월 22일, 화요일</date><script><i>그는 너의 머리를 상하게 할 것이다.—</i><a><i>창세 3:15</i></a><i>.</i></script><desc>사도 요한은 사탄에게 어떤 일이 일어나게 되는지 알려 줍니다. ‘무저갱의 열쇠를 든 천사’이신 예수 그리스도께서 사탄과 그의 악귀들을 붙잡아 무저갱에 던지고 천 년 동안 그곳에 가둘 것입니다. (<a>계시 20:1-3;</a><a>&#160;누가 8:30, 31;</a><a>&#160;요한 첫째 3:8</a>) 그러한 조처는 뱀의 머리를 상하게 하는 첫 단계가 됩니다. 사탄과 악귀들이 던져질 “무저갱”은 무엇입니까? 요한이 사용한 그리스어 <i>아빗소스</i>는 “매우 또는 몹시 깊은”을 뜻합니다. 그 단어는 “깊이를 알 수 없는, 경계가 없는” 또는 “광대무변한 빈 공간”으로도 번역됩니다. 따라서 그곳은 여호와와 그분이 임명하신 “무저갱의 열쇠”를 가진 천사 외에는 아무도 결코 도달할 수 없는 장소입니다. 그곳에서 사탄은 죽음과도 같은 무활동 상태에 처하여 “더 이상 나라들을 그릇 인도하지 못하게” 될 것입니다. 그 “울부짖는 사자”는 참으로 잠잠해질 것입니다!—<a>베드로 첫째 5:8</a>. <a>「파12」 9/15 1:15, 16</a></desc></text>
<text date='23-07-2014'><date>7월 23일, 수요일</date><script><i>여러분의 하느님 여호와께서 여러분에게 하신 모든 선한 말씀 중에서 한 말씀도 어긋남이 없었[습니다.] 그 말씀은 모두 여러분에게 이루어졌습니다.—</i><a><i>여호수아 23:14</i></a><i>.</i></script><desc>여호수아는 여호와께서 이집트와 광야에서 두려움을 불러일으키는 일을 행하시는 것을 목격했습니다. 그러므로 여호수아는 말년에 확신을 가지고 동족인 이스라엘 사람들에게 오늘의 성구에서와 같이 말할 수 있었습니다. 오늘날에도 여호와께서는 자신이 한 말을 지키고 계십니다. 그분은 왕국 소식이 마지막 날 기간에 “사람이 거주하는 온 땅에” 전파될 것이라고 아들을 통해 예언하셨습니다. (<a>마태 24:14</a>) 전능하신 하느님 외에 또 누가 그러한 일을 예언할 수 있겠으며, 그 일이 이루어지게 할 수 있겠습니까? 그분은 대개 “배우지 못한 보통 사람들”을 사용하여 그 일을 이루고 계십니다. (<a>사도 4:13</a>) 따라서 전파하는 일을 할 때 우리는 사실상 성서 예언의 성취에 참여하는 것입니다. 우리는 우리 아버지께 영예를 돌리며, 우리가 다음과 같은 기도를 드릴 때 진심으로 기도하는 것임을 나타내게 됩니다. “당신의 이름이 거룩해지게 하십시오. 당신의 왕국이 오게 하십시오. 당신의 뜻이 하늘에서와 같이 땅에서도 이루어지게 하십시오.”—<a>마태 6:9, 10</a>. <a>「파13」 3/15 5:7, 8</a></desc></text>
<text date='24-07-2014'><date>7월 24일, 목요일</date><script><i>내가 나를 두고 맹세[한다.]—</i><a><i>창세 22:16</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서 자신의 약속이 실현될 것임을 아브라함에게 맹세하신 이유는 무엇입니까? 그리스도와 함께 공동 상속자가 되어 약속된 “씨”의 이차적인 부분을 이루게 될 사람들을 격려하고 그들의 믿음을 강화시켜 주시기 위해서였습니다. (<a>갈라디아 3:29</a>) 사도 바울이 설명했듯이, 여호와께서는 “서약으로 개입하셨습니다. 그리하여 ··· 우리는 하느님께서 거짓말하실 수 없는 두 가지 변할 수 없는 것[그분의 약속과 서약]을 통하여 강력한 격려를 받아 우리 앞에 놓인 희망을 잡게 되었습니다.” (<a>히브리 6:13-18</a>) 하느님께서 아브라함에게 하신 맹세로부터 유익을 얻는 사람들은 기름부음받은 그리스도인만이 아닙니다. 여호와께서는 아브라함의 “씨”를 통하여 ‘땅의 모든 나라 사람들이 스스로를 축복할 것’이라고 맹세하셨습니다. (<a>창세 22:18</a>) 축복을 받는 그러한 사람들 가운데는 그리스도께 순종하는 “다른 양들”이 있습니다. 그들 앞에는 지상 낙원에서 영원한 생명을 누릴 희망이 놓여 있습니다.—<a>요한 10:16</a>. <a>「파12」 10/15 3:6-8</a></desc></text>
<text date='25-07-2014'><date>7월 25일, 금요일</date><script><i>작은 자로 처신하는 사람이 큰사람입니다.—</i><a><i>누가 9:48</i></a><i>.</i></script><desc>작은 자로 처신하는 사람은 겸손한 태도로 말미암아 하느님께 유용한 좋은 종이 되기 때문에 “큰사람” 즉 여호와의 조직에 더 소중한 사람입니다. 예수께서 제자들에게 작은 자로 처신하라고 훈계해야 하셨던 것은 그들 중 일부가 당시에 널리 퍼져 있던 태도에 영향을 받았기 때문입니다. <a>누가복음 9:46</a>에서는 “그들 중에 가장 큰 자가 누구일 것인가에 대해 그들 사이에 추리하는 일이 있었다”고 알려 줍니다. 우리도 자신이 어떤 면으로인가 동료 신자들보다 낫다거나 일반 사람들보다 우월하다고 생각하게 될 수 있지 않겠습니까? 우리 주위에 있는 많은 세상 사람은 교만과 이기심을 나타냅니다. 우리는 교만한 사람들과는 달리 겸손하게 처신해야겠습니다. 겸손을 나타내고 여호와의 뜻을 첫째로 구할 때 우리는 새 힘을 주는 동료가 됩니다. 작은 자로 처신해야 한다는 예수의 훈계는 참으로 우리의 마음을 움직입니다. 우리는 생활의 모든 부면에서 작은 자로 처신하는 태도를 나타내려고 힘써야 하지 않겠습니까? <a>「파12」 11/15 3:11, 12</a></desc></text>
<text date='26-07-2014'><date>7월 26일, 토요일</date><script><i>사람들은 ‘보라! 탐식하고 술에 빠진 사람, 세금 징수원들과 죄인들의 친구다’ 하고 말합니다.—</i><a><i>마태 11:19</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께 완전하게 충실을 지킨 유일한 분인 예수께서도 터무니없는 비난을 받으셨습니다. 하지만 그분은 하느님을 섬기면서 지혜롭게 행동하심으로 그러한 주장이 잘못된 것임을 증명하셨습니다. “지혜는 그 일에 의해서 옳다는 것이 증명됩니다”라고 예수께서는 말씀하셨습니다. 오늘날에도 그러합니다. 일례로 독일 젤터스의 베델에서 일하는 형제 자매들을 이상하게 보는 이웃 사람들이 있었습니다. 하지만 그 지역의 행정 책임자는 베델 봉사자들을 이렇게 변호했습니다. “그곳에서 일하는 증인들은 나름대로의 생활 방식이 있지만, 그것이 지역 주민들의 생활에 방해가 되는 일은 결코 없습니다.” 러시아 모스크바에 살고 있는 여호와의 증인들에게도 최근에 비슷한 일이 있었습니다. 그들은 여러 가지 범죄 행위를 했다는 근거 없는 고발을 당했습니다. 하지만 2010년 6월에 프랑스 스트라스부르에 있는 유럽 인권 재판소는 그들에게 무죄 판결을 내렸습니다. <a>「파12」 12/15 3:13, 14</a></desc></text>
<text date='27-07-2014'><date>7월 27일, 일요일</date><script><i>그러므로 회개하고 돌이[키십시오.]—</i><a><i>사도 3:19</i></a><i>.</i></script><desc>당신은 과거에 한 일이 지금 후회됩니까? 중요하지 않은 것을 추구하느라 귀중한 활력과 시간을 낭비한 적이 있습니까? 다른 사람에게 피해를 주는 일을 했습니까? 많은 사람은 이런 문제들로 괴로워합니다. 끊임없이 괴로워하면서 자학합니다. 그러다 보면 불안감이 매우 커집니다. 하지만 괴로워한다고 해서 문제가 해결됩니까? 결코 그렇지 않습니다! 흔들의자에 앉아 여러 시간 동안 몸을 흔들어 앞으로 나아가려 한다고 생각해 보십시오. 많은 힘을 들여도 아무 데도 갈 수 없을 것입니다! 괴로워하기만 할 것이 아니라 적극적인 행동을 취해야 문제를 해결할 수 있을 것입니다. 누군가의 감정을 상하게 했다면 사과하십시오. 좋은 관계를 회복할지도 모릅니다. 잘못된 행동의 원인이 된 일들을 피하여, 앞으로 같은 잘못을 저지르는 일이 없도록 하십시오. 그런가 하면 현재의 상황을 그냥 견디며 살아가야 할지도 모릅니다. 하지만 지난 일에 대해 끊임없이 괴로워하는 것은 하느님을 온전히 섬기는 데 방해가 될 것입니다. 그리고 괴로워하기만 하는 것은 아무런 도움이 되지 않습니다! <a>「파13」 1/15 4:9-11</a></desc></text>
<text date='28-07-2014'><date>7월 28일, 월요일</date><script><i>여러분이 어떻게 걷는지 계속 엄밀히 살펴서 지혜롭지 못한 사람이 아니라 지혜로운 사람처럼 되십시오.—</i><a><i>에베소 5:15</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날에는 첨단 전자 기기가 세계 전역에서 널리 사용되고 있습니다. 올바로 사용하기만 하면 그러한 기기는 유용한 도구가 될 수 있습니다. 하지만 잘못 사용하면 우리가 하늘에 계신 아버지와 멀어지게 될 수 있습니다. 컴퓨터를 생각해 보십시오. 컴퓨터는 자료를 조사하고 사람들과 의사소통을 하는 데 효과적인 수단이 될 수 있으며, 때로는 기분 전환을 위한 오락을 즐기는 데도 이용될 수 있습니다. 하지만 우리가 컴퓨터 기기에 지나치게 빠지게 될 위험도 있습니다. 마케팅 전문가들은 교묘한 방법으로 사람들에게 최신 제품을 <b><i>꼭 가져야만 한다</i></b>는 생각이 들게 만듭니다. 한 청년은 태블릿 컴퓨터를 몹시 갖고 싶은 나머지 몰래 자기의 신장 하나를 팔아서 그것을 샀습니다. 소중한 장기를 그런 식으로 희생하다니 정말 어리석은 일입니다! 전자 기기를 잘못 사용하거나 과도하게 사용하여 여호와와 누리는 친밀한 관계를 희생하는 것은 훨씬 더 안타까운 일입니다. 한 그리스도인은 밤늦게까지 인터넷을 사용하는 나쁜 습관에서 벗어나기 위해 잠잘 시간에 맞추어 컴퓨터가 자동으로 꺼지도록 설정해 두었습니다. <a>「파13」 1/15 3:3, 4</a></desc></text>
<text date='29-07-2014'><date>7월 29일, 화요일</date><script><i>모두가 죄를 지었으므로 죽음이 모든 사람에게 퍼졌습니다.—</i><a><i>로마 5:12</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서 우리를 아담이 물려준 죄와 죽음에서 어떻게 구출하실 것인지에 대한 진리를 밝혀 주신 것은 고마운 일입니다. 우리는 예수께서 “섬김을 받으러 온 것이 아니라, 도리어 섬기고 또 자기 영혼을 많은 사람들과 교환하는 대속물로 주려고 온 것”임을 알고 있습니다. (<a>마가 10:45</a>) “그리스도 예수께서 지불하신 대속물에 의한 석방”에 대해 아는 것은 정말 유익합니다! (<a>로마 3:22-24</a>) 일 세기에 유대인과 이방인들은 자신들의 죄를 회개하고 예수의 대속 희생에 대한 믿음을 나타낼 필요가 있었습니다. 그렇게 하지 않으면 용서를 받을 수 없었습니다. 오늘날에도 마찬가지입니다. (<a>요한 3:16,</a><a>&#160;36</a>) 삼위일체와 영혼불멸과 같은 거짓 교리를 고집하는 사람은 대속으로부터 유익을 얻을 수 없습니다. 하지만 우리는 유익을 얻을 수 있습니다. 우리는 ‘하느님의 사랑하는 아들로 말미암아 대속물에 의한 석방, 곧 죄의 용서를 받고 있다’는 진리를 알고 있습니다.—<a>골로새 1:13, 14</a>. <a>「파13」 2/15 2:15, 16</a></desc></text>
<text date='30-07-2014'><date>7월 30일, 수요일</date><script><i>마음에서 나오는 것은 악한 추리입니다.—</i><a><i>마태 15:19</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서 언급하신 “악한 추리”에 해당하는 잘못된 견해나 태도는 생활의 여러 부면에서 나타날 수 있습니다. 예를 들어 우리는 친족에 대한 왜곡된 충성심을 갖게 될 수 있습니다. 물론 그리스도인은 이 “마지막 날”에 “본연의 애정”이 없는 많은 사람과는 달리 친족에 대한 애정을 갖기를 원합니다. (<a>디모데 둘째 3:1,</a><a>&#160;3</a>) 하지만 그러한 애정을 나타내는 면에서 극단으로 흐르게 될 수 있습니다. 많은 사람은 “피는 물보다 진하다”고 느낍니다. 따라서 친족이 다른 사람 때문에 화가 나 있으면 자신도 속상해서 어떻게든 친족을 감싸거나 편들지 모릅니다. 디나의 오라비들이 그러한 강한 감정 때문에 무슨 일을 저질렀는지 생각해 보십시오. (<a>창세 34:13,</a><a>&#160;25-30</a>) 그리고 압살롬이 마음속에 어떤 감정을 품어 이복형인 암논을 살해하게 되었는지 생각해 보십시오. (<a>사무엘 둘째 13:1-30</a>) 그러한 사건 배후에는 “악한 추리”가 있지 않았습니까? <a>「파13」 3/15 2:13,</a><a>&#160;15</a></desc></text>
<text date='31-07-2014'><date>7월 31일, 목요일</date><script><i>진리의 영, 그가 도래하면 여러분을 모든 진리 안으로 인도할 것입니다.—</i><a><i>요한 16:13</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서는 아버지에 대한 지식을 기꺼이 나누어 주셨으며 사람들에게 아버지에 대해 충분히 밝혀 주셨습니다. (<a>마태 11:27</a>) 그뿐만 아니라 예수께서는 제자들에게 “지적 능력을 주시어 ··· 참되신 분[여호와 하느님]을 알게 하셨습니다.” (<a>요한 첫째 5:20</a>) 그 말은 무슨 뜻입니까? 예수께서 제자들의 정신을 일깨워 주셔서 그들이 아버지에 대한 예수의 가르침을 이해할 수 있게 하셨다는 뜻입니다. 그분은 아버지가 이해할 수 없는 삼위일체의 일부라고 가르쳐서 아버지를 신비에 싸인 존재로 감추지 않으셨습니다. 그러면 예수께서는 아버지에 대해 알고 있는 것을 전부 다 밝혀 주셨습니까? 그렇지는 않습니다. 그분은 현명하게도 자신이 알고 있는 많은 것을 다 알려 주지는 않으셨습니다. (<a>요한 16:12</a>) 그 이유는 무엇입니까? 당시에는 제자들이 그런 지식을 “감당할 수 없”었기 때문입니다. 예수께서도 제자들이 영적으로 장성하여 아버지에 대해 어떤 사실을 이해할 수 있을 때까지 기다리셨습니다. 친절하시게도 예수께서는 제자들의 한계를 헤아려 주셨습니다. <a>「파12」 4/15 1:14, 15</a></desc></text>
<text date='01-08-2014'><date>8월 1일, 금요일</date><script><i>너의 영으로 서두르다가 노하지 말아라. 노하는 것은 미련한 자들의 품에나 머무르는 것이다.—</i><a><i>전도 7:9</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 살아가면서 화가 나게 하는 여러 상황을 겪게 됩니다. 예를 들어, 차를 운전하고 있는데 다른 차가 와서 부딪힐 뻔했다고 생각해 보십시오. 그때 어떻게 할 것입니까? 어떤 운전자가 도로에서 홧김에 다른 운전자를 공격했다는 기사를 읽어 본 적이 있을 것입니다. 하지만 그리스도인으로서 당신은 결코 그렇게 하려고 하지 않을 것입니다. 잠시 멈추어 상황을 분석해 보는 것이 훨씬 더 좋을 것입니다. 어쩌면 당신이 잠깐 한눈을 팔았기 때문에 어느 정도는 당신에게도 책임이 있을지 모릅니다. 아니면 상대방의 차에 문제가 있었을지도 모릅니다. 요점은 우리가 이해심을 갖고 상황을 폭넓은 시각으로 보며 기꺼이 용서하려고 한다면 분노나 실망감 또는 다른 부정적인 감정을 줄일 수 있다는 것입니다. 상대방의 행동을 개인적인 유감의 표시로 받아들이지 마십시오. <a>「파12」 11/15 5:9, 10</a></desc></text>
<text date='02-08-2014'><date>8월 2일, 토요일</date><script><i>그들은 반드시 내 이름이 여호와인 줄 알게 될 것이다.—</i><a><i>예레미야 16:21</i></a><i>.</i></script><desc>1931년에 오하이오 주 콜럼버스에서 열린 대회에서 성경 연구생들은 여호와의 증인이라는 이름을 받아들이면서 크게 기뻐했습니다. 그 후 1935년에 워싱턴 시에서 열린 대회에서, 러더퍼드 형제는 “왕좌 앞과 ‘어린양’ 앞에” 서 있는 것으로 계시록에 묘사된 “큰 무리”가 누구인지를 밝혔습니다. (<a>계시 7:9-17</a>) 제2차 세계 대전이 한창 벌어지고 있던 1942년에 네이선 H. 노어는 “평화—그것은 지속될 수 있는가?”라는 감동적인 연설을 했습니다. 그는 연설에서 <a>계시록 17장</a>에 나오는 “진홍색 야수”의 정체를 밝혔으며 전쟁 후에도 많은 전파 활동을 해야 할 것이라고 말했습니다. 1950년에 뉴욕 시에서 열린 국제 대회에서는 참석한 사람들이 「그리스도인 그리스어 성경 신세계역」을 받고 기뻐했습니다. 나중에 이 부분역은 하느님의 이름을 그분의 말씀에서 합당한 위치에 복원시킨 현대 영어로 된 성서의 일부가 되었습니다. <a>「파12」 9/15 5:7, 8</a></desc></text>
<text date='03-08-2014'><date>8월 3일, 일요일</date><script><i>여러분은 내 이름 때문에 모든 나라 사람들에게 미움의 대상이 될 것입니다.—</i><a><i>마태 24:9</i></a>.</script><desc>1914년에 이 세상 제도의 마지막 날이 시작된 후에 그 미움은 더욱더 심해졌습니다. 수십 년 동안 세계 여러 지역에서 여호와의 증인의 야외 봉사와 성서 서적이 금지되거나 제한되었습니다. 일부 나라들에서는 여전히 그러한 제한을 받고 있습니다. 하지만 나라들은 아무리 노력해도 참숭배를 없애는 데 결코 성공하지 못할 것입니다! 여호와의 강력한 팔이 그분의 백성과 함께하실 것입니다. (<a>신명 11:2</a>) 우리가 여호와께 고착하고 진리 안에 굳건히 서 있다면, 여호와와 그분의 아들 예수 그리스도께서는 자신들의 역할을 다하실 것입니다. 하느님께서는 아무도 그리고 어떤 것도 ‘우리를 그분의 손에서 빼앗아 가지 못’하게 하실 것입니다. (<a>요한 10:28, 29</a>) 여호와께서는 우리가 우주 주권자이신 그분께 순종하고 메시아 왕국의 충성스러운 백성으로 남아 있도록 필요한 모든 도움을 베푸실 준비가 되어 있습니다. <a>「파13」 2/15 3:11-13</a></desc></text>
<text date='04-08-2014'><date>8월 4일, 월요일</date><script><i>듣기는 신속히 하고, 말하기는 더디 하[십시오.]—</i><a><i>야고보 1:19</i></a><i>.</i></script><desc>양 치는 방문을 하기 전에 장로들은 자신이 방문할 사람에 대해 생각해 보는 시간을 갖는 것이 좋습니다. 장로가 그러한 점을 미리 생각해 보고 간다면, 소소한 일상적인 대화가 아니라 의미 있는 대화를 나눌 수 있게 될 것입니다. 양 치는 방문 중에 장로는 형제 자매들에게 자기 생각을 표현할 기회를 주고 그들의 말을 주의 깊이 잘 듣습니다. 한 자매는 이렇게 말했습니다. “장로가 마음을 기울여 잘 들어 줄 때 큰 위로를 받게 되지요.” (<a>누가 8:18</a>) 누가 양 치는 방문을 받을 필요가 있습니까? 바울은 동료 그리스도인 장로들에게 “<b><i>모든</i></b> 양 떼에 주의를 기울이십시오”라고 권고했습니다. (<a>사도 20:28</a>) 분명 회중의 <b><i>모든</i></b> 성원이 격려받을 필요가 있습니다. 여러 해 동안 충실하게 봉사해 온 전도인들과 파이오니아들도 그러합니다. 그들에게 영적 목자의 지원이 필요한 이유는 무엇입니까? 그처럼 영적으로 강한 사람들도 이 악한 세상이 가하는 압력에 짓눌려 힘겨워할 때가 있기 때문입니다. <a>「파13」 1/15 5:10-12</a></desc></text>
<text date='05-08-2014'><date>8월 5일, 화요일</date><script><i>서로 남을 고려하여 사랑과 훌륭한 일을 고무하며, 일부 사람들의 습관처럼 함께 모이는 일을 그만두지 말고, 도리어 서로 격려하며 그날이 다가오는 것을 볼수록 더욱더 그렇게 합시다.—</i><a><i>히브리 10:24, 25</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 “자신에게서 도피처를 구하는” 사람들을 사랑하십니다. 그러므로 우리는 하느님을 알게 된 후에도, 그분을 아는 사람들로 이루어진 회중과 연합하여 계속 정기적으로 교제를 나누기를 원합니다. (<a>나훔 1:7</a>) 이 세상은 낙심으로 가득 차 있기 때문에 우리는 격려적인 우리 형제 자매들과 함께하는 것이 지혜롭습니다. 그렇게 할 때 어떤 유익이 있습니까? 우리는 회중에서 서로 “사랑과 훌륭한 일을” 고무하게 될 것입니다. 바울이 히브리 사람들에게 권고한 대로 서로 사랑을 주고받으려면 연합된 형제들, 다시 말해 같은 생각을 가진 숭배자들의 공동체인 회중이 필요합니다. 그러한 사랑을 나타내려면 다른 그리스도인들과 어울려야 합니다. 우리가 정기적으로 집회에 참석하고 참여할 때, 그렇게 할 수 있습니다. <a>「파13」 3/15 3:13</a></desc></text>
<text date='06-08-2014'><date>8월 6일, 수요일</date><script><i>오 하느님, 나를 살피시고 ··· 나를 한정 없는 때까지 이르는 길로 인도해 주십시오.—</i><a><i>시 139:23, 24</i></a><i>.</i></script><desc>여호와의 사랑에 찬 인도로부터 유익을 얻을 수 있는 한 가지 방법은 개인 연구입니다. 충실하고 슬기로운 종이 마련하는 출판물을 통해, 여호와께서는 성경에 근거한 조언을 풍부히 베풀어 주십니다. (<a>마태 24:45</a>) 하지만 그 조언을 받아 유익을 얻으려면, 시간을 내어 그런 출판물을 연구하고 배운 점을 적용해야 합니다. 개인 연구는 여호와께서 우리를 “걸려 넘어지지 않도록 지켜 주”시기 위한 한 가지 수단입니다. (<a>유다 24</a>) 출판물을 연구하다가 그 내용이 꼭 자기를 위해 쓴 것 같다고 느낀 적이 있습니까? 그러한 시정을 여호와로부터 온 것으로 여기고 받아들이십시오. 마치 친구가 무언가에 주의를 끌려고 당신의 어깨를 톡톡 두드리듯이, 여호와께서는 당신이—그리고 당신과 같은 많은 사람이—개선해야 할 어떤 행실이나 특성에 주의를 끌기 위해 성령을 사용하십니다. 우리는 성령의 인도에 민감하게 반응함으로 여호와께서 우리의 발걸음을 인도하시게 할 수 있습니다. <a>「파12」 4/15 5:12</a></desc></text>
<text date='07-08-2014'><date>8월 7일, 목요일</date><script><i>여러분이 어떻게 걷는지 계속 엄밀히 살펴서 지혜롭지 못한 사람이 아니라 지혜로운 사람처럼 되십시오. 그리고 ··· 적절한 시간을 사십시오.</i>—<a><i>에베소 5:15, 16</i></a><i>.</i></script><desc>우리의 정신을 산만하게 하는 일들로 가득 찬 세상에서 ‘적절한 시간을 사는 것’이 쉽지는 않습니다. 예수께서는 “노아의 날처럼, ‘사람의 아들’의 임재도 그러할 것”이라고 주의를 주셨습니다. 노아의 날에는 세상이 어떠했습니까? 그 세상이 끝날 것이 이미 예고되어 있었습니다. 그 시대의 악한 사람들은 세계적인 홍수로 멸망될 것이었습니다. “의의 전파자”인 노아는 당시 사람들에게 하느님의 소식을 충실하게 전했습니다. (<a>마태 24:37;</a><a>&#160;베드로 둘째 2:5</a>) 하지만 사람들은 “먹고 마시고 장가가고 시집가고 하였습니다. 그러다가 홍수가 닥쳐 그들을 모두 쓸어버릴 때까지 그들은 유의하지 않았습니다.” 그래서 예수께서는 제자들에게 이렇게 경고하셨습니다. “준비하고 있으십시오. 여러분이 생각하지 않은 시간에 ‘사람의 아들’이 올 것이기 때문입니다.” (<a>마태 24:38, 39,</a><a>&#160;44</a>) 우리는 노아 같은 사람이 되어야지 그 시대 사람들처럼 되어서는 안 됩니다. <a>「파12」 5/15 3:11, 12</a></desc></text>
<text date='08-08-2014'><date>8월 8일, 금요일</date><script><i>제가</i> <b><i>···</i></b> <i>먼지와 재 가운데서 진실로 회개합니다.—</i><a><i>욥 42:6</i></a><i>.</i></script><desc>일부 사람들은 과거에 저지른 잘못에 짓눌린 나머지 자신이 하느님 앞에서 무가치하다는 느낌을 갖기까지 합니다. 그들은 자신이 범한 잘못이 워낙 크거나 많아서 하느님의 자비를 받지 못할 것이라고 생각할지 모릅니다. 하지만 과거에 저지른 잘못이 무엇이든 간에 그러한 사람들도 회개하고 변화하고 하느님의 용서를 구할 수 있습니다. (<a>사도 3:19</a>) 여호와께서는 다른 많은 사람에게 그러하셨듯이 그들에게도 자비와 사랑의 친절을 베푸실 수 있습니다. 우리는 모두 정신의 평화를 얻기 위해 다음과 같은 하느님의 처방을 따라야 합니다. “자기의 범법을 덮어 가리는 자는 성공하지 못하지만, 그것을 고백하고 버리는 자는 자비를 받는다.” (<a>잠언 28:13;</a><a>&#160;야고보 5:14-16</a>) 그러므로 우리는 하느님께 자신의 죄를 고백하고 용서를 구하는 기도를 하고 잘못을 바로잡기 위해 필요한 행동을 해야 합니다. (<a>고린도 둘째 7:10, 11</a>) 그렇게 한다면 “너그러이 용서”하시는 분의 자비를 누릴 수 있습니다.—<a>이사야 55:7</a>. <a>「파13」 1/15 4:11</a></desc></text>
<text date='09-08-2014'><date>8월 9일, 토요일</date><script><i>그의 힘이 위력 있게 될 것이[다.]—</i><a><i>다니엘 8:24</i></a><i>.</i></script><desc><a>계시록 13장</a>에 나오는 야수의 일곱째 머리가 무엇인지 이해하려면, 요한의 환상과 열 뿔 달린 두려운 짐승에 관한 다니엘의 환상을 비교해 보아야 합니다. (<a>다니엘 7:7, 8,</a><a>&#160;23, 24</a>) 다니엘이 본 짐승은 로마 세계 강국을 상징했습니다. 기원 5세기에 로마 제국이 분열되기 시작했습니다. 무시무시한 그 짐승의 머리에서 자란 열 뿔은 그 제국에서 나온 왕국들을 상징합니다. 18세기 중반에 영국은 세계 무대에서 가장 큰 지배력을 행사하는 나라로 발돋움하고 있었습니다. 영국이 그처럼 지배력을 행사하고 있는데도, 북아메리카에 있는 영국 식민지들은 떨어져 나가 미국이 되었습니다. 1914년에 주의 날이 시작될 무렵, 영국은 이미 역사상 가장 넓은 제국을 건설했고 미국은 세계 최대의 산업 강국이 되어 있었습니다. 제1차 세계 대전 중에 미국은 영국과 특별한 협력 관계를 맺게 되었습니다. 이제 야수의 일곱째 머리가 영미 세계 강국으로 모습을 드러낸 것입니다. <a>「파12」 6/15 2:3-5</a></desc></text>
<text date='10-08-2014'><date>8월 10일, 일요일</date><script><i>오 하느님, 당신은 나의 어린 시절부터 나를 가르치셨고, 지금까지 나는 당신의 놀라운 일들에 관하여 알리고 있습니다.—</i><a><i>시 71:17</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 어둠 속을 헤매지 않고 하느님에게서 나오는 영적 빛을 누리는 것을 고맙게 여깁니다. (<a>잠언 4:18, 19</a>) 그러므로 하느님의 말씀을 부지런히 연구하고 사람들에게 진리를 열심히 전해야겠습니다. 여호와께 헌신한 백성으로서 우리는 하느님의 주권과 인간의 충절이라는 서로 관련 있는 쟁점들을 알고 있습니다. 그러므로 우리는 여호와께서 마음을 다한 우리의 정성을 받기에 합당한 우주 주권자이시라는 명백한 진리를 선포합니다. (<a>계시 4:11</a>) 또한 성령의 도움을 받아 온유한 사람에게 좋은 소식을 선포하고 마음이 꺾인 사람을 싸매어 주고 애통하는 사람을 위로합니다. (<a>이사야 61:1, 2</a>) 사탄은 하느님의 백성과 모든 인류를 지배하려고 헛된 노력을 기울이지만, 우리는 우리의 영적 유산을 매우 소중히 여기며, 하느님에 대한 충절을 유지하고 주권자이신 주 여호와를 현재만이 아니라 영원히 찬미하기로 결심하고 있습니다.—<a>시 26:11;</a><a>&#160;86:12</a>. <a>「파13」 2/15 2:19, 20</a></desc></text>
<text date='11-08-2014'><date>8월 11일, 월요일</date><script><i>그들이 각각 자기 동무와 형제를 가르쳐 “너희는 여호와를 알아라!” 하고 말하는 일이 다시는 없을 것이다. 그들은 가장 작은 자로부터 가장 큰 자까지 모두 나를 알 것이기 때문이다.—</i><a><i>예레미야 31:34</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 분명히 여호와를 알고 그분의 백성에 속해 있기를 원해야 합니다. 그러한 유익을 얻으려면 그리스도의 대속을 근거로 자신의 죄를 용서받아야만 합니다. 자신이 용서받을 수 있다는 사실을 생각한다면 우리는 다른 사람, 심지어 심한 반감이 느껴지는 사람까지도 용서하려는 마음을 갖게 될 것입니다. 자신이 품고 있는 어떤 반감도 기꺼이 없애 버리는 것이 우리 마음에 이로울 것입니다. 그렇게 하는 것은 자신이 여호와를 섬기고 싶어 할 뿐만 아니라 그분을 더 잘 알아 가고 있다는 증거이기도 합니다. 우리는 여호와께서 이렇게 말씀하신 사람들처럼 될 것입니다. “너희는 실제로 나를 찾아 발견할 것이다. 너희가 마음을 다하여 나를 찾을 것이기 때문이다. 나는 너희가 나를 발견하게 해 주겠다.”—<a>예레미야 29:13, 14</a>. <a>「파13」 3/15 2:18, 19</a></desc></text>
<text date='12-08-2014'><date>8월 12일, 화요일</date><script><i>그분의 계명들은 짐스럽지 않습니다.—</i><a><i>요한 첫째 5:3</i></a><i>.</i></script><desc>아담과 하와는 창조주께서 주신 자유에 대해 고마운 마음을 나타내지 않았습니다. 오히려 사탄이 제시하는 부당한 자유를 선택하여 도덕적 표준을 스스로 정하려고 했습니다. 하지만 그들은 자유를 더 많이 누리기는커녕 자신들과 앞으로 태어날 자손들을 죄의 종이 되게 했습니다. 그 결과 비극적인 일들이 뒤따랐습니다. (<a>로마 5:12</a>) 사탄은 완전한 두 사람과 많은 영적 피조물을 속여 하느님의 주권을 배척하게 만들 수 있었습니다. 그렇다면 그는 우리도 속일 수 있을 것입니다. 사탄의 전략은 지금도 별로 바뀌지 않았습니다. 하느님의 표준이 짐스럽고 재미와 즐거움을 빼앗아 간다고 생각하도록 우리를 속이려 합니다. 그러한 생각을 자꾸 접하다 보면 큰 영향을 받을 수 있습니다. 성적 부도덕에 빠졌던 24세 된 한 자매는 이렇게 말했습니다. “나쁜 교제를 하다 보니 해로운 영향을 많이 받았어요. 친구들과 생각이 다르다는 게 싫었거든요.” <a>「파12」 7/15 2:2, 3</a></desc></text>
<text date='13-08-2014'><date>8월 13일, 수요일</date><script><i>좋은 소식에 합당하게 행동하십시오.—</i><a><i>빌립보 1:27</i></a><i>.</i></script><desc>오늘의 성구에서 바울이 사용한 “행동하다”에 해당하는 그리스어 표현은 “시민으로서 행동하다”로 번역될 수도 있습니다. 이 표현은 빌립보의 회중 성원들에게 특별한 의미가 있었습니다. 이유가 무엇입니까? 빌립보는 주민들이 일종의 로마 시민권을 부여받은 선택된 도시들 중 하나였을 것이기 때문입니다. 빌립보를 비롯하여 로마 제국 전역에 있는 로마 시민들은 자기 신분에 대해 긍지가 있었고 로마법에 의해 특별한 보호를 받았습니다. 빌립보의 회중 성원들에게는 긍지를 가질 만한 더 큰 이유가 있었습니다. 바울은 그 기름부음받은 그리스도인들에게 그들의 시민권이 “하늘에” 있다는 점을 상기시켜 주었습니다. (<a>빌립보 3:20</a>) 그들은 한낱 인간 제국의 시민이 아니라 하느님의 왕국의 시민이었습니다. 따라서 그들은 비길 데 없는 보호와 혜택을 누렸습니다.—<a>에베소 2:19-22</a>. <a>「파12」 8/15 2:1, 2</a></desc></text>
<text date='14-08-2014'><date>8월 14일, 목요일</date><script><i>사람이 사람을 지배하여 해롭게 하[였다.]—</i><a><i>전도 8:9</i></a><i>.</i></script><desc>지난 6000년 동안, 사람들은 스스로 결정하고 스스로를 다스린 결과 너무도 많은 아픔과 고통을 자초했습니다. 오늘날은 어떠합니까? 전쟁과 폭동이 일어나고, 가난, 질병, 환경 파괴, 기후 변화와 그 밖의 심각한 문제들이 일어나고 있습니다. 정부 관리들은 우리가 변화하지 않고 이대로 가다가는 파국을 맞게 될 것이라고 경고해 왔습니다. 메시아 왕이신 예수 그리스도와 14만 4000명의 공동 통치자가 다스리는 하느님의 왕국은 인간과 이 땅에 초래된 모든 손상을 점차 복구해 나갈 것입니다. 천년 통치는 여호와 하느님께서 하신 이러한 위로의 약속을 성취시킬 것입니다. “내가 새 하늘과 새 땅을 창조하리니, 이전 것들은 기억되거나 마음에 떠오르지 않을 것이다.”—<a>이사야 65:17</a>. <a>「파12」 9/15 2:2, 3</a></desc></text>
<text date='15-08-2014'><date>8월 15일, 금요일</date><script><i>주 예수 그리스도의 과분한 친절이 여러분이 나타내는 영과 함께 있기를 빕니다.—</i><a><i>빌레몬 25</i></a><i>.</i></script><desc>사도 바울은 동료 신자들에게 보내는 편지에서, 하느님과 그리스도께서 회중들이 나타내는 영을 승인하시기를 바란다는 말을 여러 차례 했습니다. 따라서 바울이 “주께서 그대가 나타내는 영과 함께 계시기를 빕니다”와 같은 표현을 사용한 것은 형제들이 하느님의 뜻과 일치한 영을 나타내고 그리스도의 성품을 본받도록 권고한 것입니다. (<a>디모데 둘째 4:22;</a><a>&#160;갈라디아 6:18;</a><a>&#160;골로새 3:9-12</a>) 오늘날 우리는 이렇게 자문해 보는 것이 좋습니다. ‘나는 어떤 영을 나타내고 있는가? 하느님을 기쁘시게 하는 영을 어떻게 더 온전히 나타낼 수 있는가? 회중 전체의 좋은 영에 어떻게 보탬이 될 수 있는가?’ 예를 들어, 해바라기 밭에 활짝 핀 꽃 하나하나는 그 밭 전체의 아름다움에 보탬이 됩니다. 우리는 회중 전체의 아름다움에 보탬이 되는 “꽃”입니까? 분명 우리는 그렇게 되려고 힘써야 합니다. <a>「파12」 10/15 2:1,</a><a>&#160;3</a></desc></text>
<text date='16-08-2014'><date>8월 16일, 토요일</date><script><i>내가 여러분을 위하여 본을 세운 것은 내가 여러분에게 행한 대로 여러분도 그렇게 행하게 하려는 것입니다.—</i><a><i>요한 13:15</i></a><i>.</i></script><desc>예수의 지상 생애의 마지막 밤입니다. 그분은 예루살렘에 있는 어느 집의 위층 방에서 사도들과 함께 계십니다. 저녁 식사 중에 예수께서는 일어나시더니 겉옷을 벗어 옆에 놓으십니다. 그리고 수건을 허리에 두르십니다. 그런 다음 대야에 물을 담아 제자들의 발을 씻어 주시고 수건으로 닦아 주기 시작하십니다. 그러고 나서 겉옷을 입으십니다. 예수께서 그처럼 겸손하게 행동하신 이유는 무엇입니까? (<a>요한 13:3-5</a>) 예수께서는 직접 이렇게 설명하셨습니다. “내가 여러분에게 한 일을 알겠습니까? ··· 내가 ‘주’요 또 ‘선생’임에도 불구하고 여러분의 발을 씻어 주었다면, 여러분도 서로 발을 씻어 주어야 합니다.” (<a>요한 13:12-14</a>) 예수께서 몸소 그처럼 비천한 일을 기꺼이 해 보이심으로 가르치신 교훈은 사도들의 정신에 깊이 새겨져 그들이 훗날 겸손을 나타내는 데 도움이 되었을 것입니다. <a>「파12」 11/15 2:1, 2</a></desc></text>
<text date='17-08-2014'><date>8월 17일, 일요일</date><script><i>여러분은 여러분 자신에게 속해 있지 않습니다.—</i><a><i>고린도 첫째 6:19</i></a><i>.</i></script><desc>종 또는 노예라는 말을 들으면, 자기 유익이 아니라 자기를 지배하는 주인의 유익을 위해 희생적으로 일하는 사람, 압제받고 속박당하는 사람의 모습을 떠올리게 됩니다. 그런데 예수께서는 자신의 제자들이 겸손한 종이 될 것이라고 말씀하셨습니다. 하지만 참그리스도인이 종이 된다고 해서 굴욕이나 압제를 당하는 일은 없습니다. 이 종들은 신임받고 존중받는 영예로운 지위를 누립니다. 예를 들어 예수께서 죽으시기 얼마 전에 어느 “종”에 관해 하신 말씀을 생각해 보십시오. 그리스도께서는 자신이 “충실하고 슬기로운 종”에게 임무를 맡길 것이라고 예언하셨습니다. (<a>마태 24:45-47</a>) 누가의 기록에 그 종이 “관리인”으로 언급되어 있다는 점은 유의할 만합니다. (<a>누가 12:42-44</a>) 지금 살아 있는 충실한 그리스도인 대부분은 그 “충실한 관리인”을 구성하는 사람들 가운데 포함되지 않습니다. 하지만 성경에서 알려 주듯이 하느님을 섬기는 사람은 모두 관리인의 직무를 맡고 있습니다. <a>「파12」 12/15 2:1-3</a></desc></text>
<text date='18-08-2014'><date>8월 18일, 월요일</date><script><i>그들은 자기들의 하느님 외에는 결코 어떤 신도 ··· 숭배하려 하지 않았[다.]—</i><a><i>다니엘 3:28</i></a><i>.</i></script><desc>기원전 7세기에 여호와의 종인 세 명의 히브리인은 하느님께서 믿음과 용기에 대해 상을 주신다는 것을 분명히 경험했습니다. 느부갓네살 왕은 바빌론의 고관들을 모아 놓고 높게 솟은 금 형상을 숭배할 것을 요구했습니다. 그렇게 하지 않는 사람은 누구든 불타는 가마에서 죽게 될 것이었습니다. 세 히브리인은 느부갓네살에게 존중심을 나타내면서 이렇게 말했습니다. “우리가 섬기고 있는 우리 하느님께서 우리를 구출하실 수 있습니다. 왕이여, 불타는 가마와 당신의 손에서 그분은 우리를 구출하실 것입니다. 그러나 그렇게 되지 않더라도, 왕이여, 우리가 당신의 신들을 섬기지도 않고 당신이 세우신 금 형상을 숭배하지도 않을 줄을 아시기 바랍니다.” (<a>다니엘 3:16-18</a>) 세 히브리인이 극적으로 구출된 사건이 <a>다니엘 3:19-30</a>에 생생하게 묘사되어 있습니다. 물론 우리가 불타는 가마에서 죽게 될 것이라는 위협을 받지는 않겠지만 우리도 충절의 시험을 직면합니다. 우리는 믿음과 용기를 나타낼 때 하느님께서 축복해 주실 것임을 확신할 수 있습니다. <a>「파13」 1/15 1:13</a></desc></text>
<text date='19-08-2014'><date>8월 19일, 화요일</date><script><i>“너희는 나의 증인들이다.” 여호와의 말씀이다.—</i><a><i>이사야 43:12</i></a><i>.</i></script><desc>우리의 영적 유산 가운데는 하느님의 말씀을 정확히 알고 하느님과 그분의 목적에 대한 진리를 분명히 이해하는 축복이 있습니다. 또한 그 유산에는 매우 영예로운 한 가지 특권도 포함됩니다. 그 특권이 우리의 영적 유산의 일부가 된 것은 1931년에 미국 오하이오 주 콜럼버스에서 열린 대회에서였습니다. 대회 프로그램에는 “JW”라는 글자가 인쇄되어 있었습니다. 한 자매는 이렇게 말했습니다. “JW가 무엇의 약자인지에 대해 이런저런 추측이 있었지요.” 우리는 그때까지 성경 연구생이라고 불렸지만, 1931년 7월 26일 일요일에 결의문을 통해 여호와의 증인(Jehovah’s Witnesses)이라는 명칭을 채택했습니다. 성경에 근거한 그 이름을 받아들인 것은 감격스러운 일이었습니다. 한 형제는 그때를 떠올리며 “대회장에 울려 퍼진 엄청난 박수갈채를 나는 결코 잊지 못할 것입니다”라고 말했습니다. 이 세상에서는 어떤 종교 단체도 하느님의 이름으로 불리는 것을 원하지 않았지만, 하느님께서는 우리가 80년이 넘게 그 이름을 사용할 수 있도록 축복해 오셨습니다. 여호와의 증인이 된다는 것은 정말 영예로운 특권입니다! <a>「파13」 2/15 1:4, 5</a></desc></text>
<text date='20-08-2014'><date>8월 20일, 수요일</date><script><i>우리는 모두 여러 번 걸려 넘어집니다.—</i><a><i>야고보 3:2</i></a><i>.</i></script><desc>아마 영적인 상태를 묘사하는 표현으로 ‘걸려 넘어지다’라는 말과 ‘쓰러지다’라는 말을 별 차이 없이 사용해 왔을 것입니다. 항상 그런 것은 아니지만, 성서에서 이 두 표현은 동일한 의미를 전달할 수 있습니다. 예를 들어, <a>잠언 24:16</a>에 나오는 이러한 말에 유의하십시오. “의로운 자는 일곱 번 쓰러져도 정녕 일어나겠지만, 악한 자는 재난에 걸려 넘어질 것이[다.]” 여호와께서는 자신을 신뢰하는 사람들이 걸려 넘어지거나 쓰러진 채로 있도록 내버려 두지 않으십니다. 다시 말해 그분을 숭배하면서 문제를 겪거나 실수를 저지를 때 회복될 수 <b><i>없을 지경이 되도록</i></b> 놔두지 않으십니다. 틀림없이 여호와께서는 우리가 “일어나”서 계속 마음을 다해 그분을 섬길 수 있도록 도와주실 것입니다. 이 사실은 여호와를 진심으로 사랑하는 사람들 모두에게 참으로 위로가 됩니다! ‘여호와의 법을 사랑하는’ 사람에게는 생명을 위한 경주를 영영 그만두게 할 만한 걸림돌이 없습니다.—<a>시 119:165</a>. <a>「파13」 3/15 1:4-6</a></desc></text>
<text date='21-08-2014'><date>8월 21일, 목요일</date><script><i>손에 쟁기를 잡고 뒤에 있는 것을 보는 사람은 하느님의 왕국에 적합하지 않습니다.—</i><a><i>누가 9:62</i></a><i>.</i></script><desc>우리가 회중 집회 참석과 야외 봉사 참여와 같은 건전하고 만족스러운 활동을 정기적으로 하고 있다면 그것은 칭찬받을 만한 일입니다. 하지만 온전한 마음으로 여호와를 섬기는 데는 더 많은 것이 포함됩니다. (<a>역대 둘째 25:1, 2,</a><a>&#160;27</a>) 어떤 그리스도인이 마음속 깊이 “뒤에 있는 것” 즉 이 세상 생활 방식의 어떤 부면들을 계속 사랑한다면, 그는 하느님 앞에서 누리던 좋은 신분을 잃게 될 위험에 처해 있는 것입니다. (<a>누가 17:32</a>) 우리는 참으로 “악한 것을 몹시 싫어하고 선한 것에 고착”할 경우에만 “하느님의 왕국에 적합하”게 될 것입니다. (<a>로마 12:9</a>) 따라서 사탄의 세상에 있는 것들이 아무리 유용하거나 즐거워 보이더라도, 그 어떤 것도 우리가 마음을 다해 왕국 권익을 돌보는 데 방해가 되지 않도록 우리 모두 조심해야 합니다.—<a>고린도 둘째 11:14;</a><a>&#160;빌립보 3:13, 14</a>. <a>「파12」 4/15 3:10,</a><a>&#160;13</a></desc></text>
<text date='22-08-2014'><date>8월 22일, 금요일</date><script><i>내가 깊은 곳에서 당신을 불렀습니다, 오 여호와여. 오 여호와여, 내 목소리를 들어 주시고, 내 간청의 소리에 주의 깊이 귀를 기울여 주십시오.—</i><a><i>시 130:1, 2</i></a><i>.</i></script><desc>어떤 젊은이들은 결혼 생활에 따르는 책임을 질 준비가 되기도 전에 데이트하기 시작합니다. 또 어떤 사람들은 인터넷에서 배우잣감을 찾아 성급히 결혼하는 바람에 매우 불행하게 살아갑니다. 그런가 하면 교제 기간 중에 심각한 죄를 범하고 결혼하는 사람들이 있는데, 그들은 서로 존중하는 마음이 없이 결혼 생활을 시작할지 모릅니다. 일부 그리스도인은 “주 안에서만” 결혼하라는 명령을 따르지 않아서, 흔히 종교적으로 분열된 가정에서 사는 고통을 겪습니다. (<a>고린도 첫째 7:39</a>) 만일 당신이 그런 경우라면 하느님께 용서와 도움을 구하는 기도를 하십시오. 그분은 과거의 잘못으로 인한 영향을 없애 주지는 않으시지만 회개한 사람이 시련을 이겨 내도록 반드시 도와주십니다. 항상 그분을 기쁘시게 하는 일에 마음을 쏟으십시오. 그렇게 한다면 ‘여호와의 기쁨이 당신의 성채가 될 것입니다.’—<a>느헤미야 8:10</a>. <a>「파12」 5/15 2:3, 4</a></desc></text>
<text date='23-08-2014'><date>8월 23일, 토요일</date><script><i>나 자신은 여러분의 영혼을 위하여 나 자신을 아주 기쁘게 소비하겠고, 또 온전히 소비되게 하겠습니다.—</i><a><i>고린도 둘째 12:15</i></a><i>.</i></script><desc>목자로서 일하는 데는 많은 수고가 따릅니다. 장로들은 하느님의 양 떼가 염려되어 기도를 드리거나 동료 신자들에게 영적인 도움을 베풀면서 밤늦게까지 잠을 자지 못할 때가 종종 있습니다. (<a>고린도 둘째 11:27, 28</a>) 하지만 장로들은 자신이 맡은 책임을 바울처럼 기쁜 마음으로 온전히 수행합니다. 바울은 형제들을 사랑했기 때문에 그들을 강하게 하기 위해 자신을 온전히 바쳤습니다. (<a>고린도 둘째 2:4;</a><a>&#160;빌립보 2:17;</a><a>&#160;데살로니가 첫째 2:8</a>) 형제들이 바울을 아끼고 사랑한 것도 당연합니다! (<a>사도 20:31-38</a>) 오늘날 하느님의 종들인 우리도 우리를 돌보는 그리스도인 장로들을 사랑하며 그들을 마련해 주신 것에 대해 개인적으로 여호와께 감사하는 기도를 드립니다. 그들은 우리에게 개인적인 관심을 나타냄으로 기쁨을 더해 줍니다. 우리는 그들의 양 치는 방문을 통해 격려를 받습니다. 또한 우리가 이 세상의 압력 때문에 힘겨워할 때 장로들이 언제든 우리를 도울 준비가 되어 있는 것을 고마워합니다. 그렇습니다. 깊은 관심을 가지고 우리를 돌보는 그러한 그리스도인 장로들은 참으로 ‘우리의 기쁨을 위한 동료 일꾼입니다.’ <a>「파13」 1/15 5:15, 16</a></desc></text>
<text date='24-08-2014'><date>8월 24일, 일요일</date><script><i>여호와에게 죽임을 당한 자들이 틀림없이 그날에 땅 이 끝에서 땅 저 끝까지 있을 것이다.—</i><a><i>예레미야 25:33</i></a><i>.</i></script><desc>이 세상 제도의 끝이 가까워짐에 따라 여호와의 종들에 대한 사탄의 공격은 점점 더 거세질 것입니다. 그리고 “[하느님]의 전쟁 날”이 적들에게 닥칠 것입니다. (<a>스가랴 14:3-5</a>) 땅의 어떤 부분도 멸망을 피하지 못할 것입니다. 전쟁에서 사탄의 편에 선 군대들은 엄청나게 많을 것입니다. (<a>계시 19:19-21</a>) 전쟁은 언제나 고난을 가져오는데, 심지어 최후의 승자 쪽에도 그러합니다. 식량 부족이 있을 수 있습니다. 재산을 잃을 수도 있습니다. 생활 수준이 낮아질 수도 있습니다. 개인이 누리는 자유가 제약을 받을 수도 있습니다. 그러한 어려움이 닥치면 우리는 어떤 반응을 보일 것입니까? 공포에 떨 것입니까? 압력 아래서 믿음을 포기할 것입니까? 희망을 잃고 자포자기에 빠질 것입니까? 큰 환난 중에 여호와의 구원의 능력에 대한 믿음을 유지하고 여호와의 보호의 골짜기에 머무르는 것은 정말 중요합니다!—<a>하박국 3:17, 18</a>. <a>「파13」 2/15 3:14-16</a></desc></text>
<text date='25-08-2014'><date>8월 25일, 월요일</date><script><i>여러분의 멸성인 몸 안에서 죄가 계속 왕으로 통치하지 못하게 하여, 여러분이 몸의 욕망에 순종하는 일이 없도록 하십시오. 여러분의 지체를 불의의 무기로서 계속 죄에게 내주지 [마십시오.]—</i><a><i>로마 6:12, 13</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 처음으로 그리스도인이 될 때 회개해야 했으며, 자신의 행로를 돌이켜야, 다시 말해 자신의 죄에서 돌아서야 했습니다. 하지만 회개는 계속되는 과정입니다. 불완전한 인간인 우리 속에는, 언제든 덤벼들 태세로 똬리를 틀고 있는 뱀처럼 죄가 여전히 자리 잡고 있습니다. (<a>로마 3:9, 10</a>) 그러므로 자신의 약점을 가볍게 볼 것이 아니라 예리한 시각을 유지해야 합니다. 다행스럽게도, 우리가 자신의 약점을 물리치고 필요한 변화를 하기 위해 힘껏 싸우는 한 여호와께서는 우리에 대해 참으십니다. (<a>빌립보 2:12;</a><a>&#160;베드로 둘째 3:9</a>) 이기적인 것을 추구하는 일에서 돌아서서 자신의 시간과 자산을 올바로 사용하는 것은 큰 도움이 됩니다. 또한 자신의 헌신에 대해 종종 생각해 보십시오. 여호와와 개인적으로 누리는 관계는 우리에게 가장 소중한 것입니다. 그분은 자신에게 속한 사람들을 아십니다. (<a>이사야 44:5</a>) 당신이 그분과 누리는 관계가 어떠하며 그 관계가 얼마나 깊은지를 기도하는 마음으로 점검하십시오. <a>「파13」 3/15 3:14,</a><a>&#160;16</a></desc></text>
<text date='26-08-2014'><date>8월 26일, 화요일</date><script><i>먹을 것과 입을 것이 있으면 우리는 그것으로 만족할 것입니다.—</i><a><i>디모데 첫째 6:8</i></a><i>.</i></script><desc>상업계에서는 수많은 제품과 쏟아져 나오는 신제품을 다 갖지 못하면 살아갈 수 없을 것처럼 느끼게 만들려고 온갖 수단을 사용합니다. 하지만 참그리스도인은 사탄의 세상이 시키는 대로 우선순위를 정하기를 원치 않습니다. (<a>요한 첫째 2:15-17</a>) 직장에서 은퇴한 그리스도인들이라면, 파이오니아 봉사를 하면서 여호와를 섬기는 일을 첫째 자리에 둘 때 시간을 가장 지혜롭게 사용할 수 있지 않겠습니까? 여호와께 헌신한 종이라면 누구나 이렇게 자문해 볼 수 있습니다. ‘인생에서 나의 주된 목표는 무엇인가? 나는 왕국 권익을 첫째 자리에 두고 있는가? 예수의 희생정신을 본받고 있는가? 예수께서 말씀하신 대로 계속 그분을 따르고 있는가? 왕국 전파 활동이나 그 밖의 신권 활동에 더 많은 시간을 바치기 위해 계획을 조정할 수 있는가? 당장은 봉사를 더 많이 하기가 어려운 상황이라 하더라도 계속해서 희생정신을 키워 나가고 있는가?’ <a>「파12」 6/15 3:16, 17</a></desc></text>
<text date='27-08-2014'><date>8월 27일, 수요일</date><script><i>오 여호와여, 내게 당신의 길을 교훈해 주시고 나를 올바름의 행로로 인도하여 주십시오. 나의 원수들 때문입니다.—</i><a><i>시 27:11</i></a><i>.</i></script><desc>오늘의 성구에 나오는 기도와 일치하게 행동하려면 여호와의 조직을 통해 받게 되는 성서에 근거한 모든 지침에 주의를 면밀히 기울이고 그 지침을 즉시 적용해야 합니다. 많은 사람은 단순한 생활을 하라는 지혜로운 조언을 적용하여 빚을 갚고 불필요한 것을 정리한 결과, 최근에 경제적 위기가 닥쳤을 때 많은 유익을 체험했습니다. 그들은 분수에 맞지 않는 것들을 유지하느라 허덕이지 않아도 되기 때문에 봉사의 직무를 더 쉽게 확장할 수 있습니다. 우리 각자는 이렇게 자문해 보는 것이 좋을 것입니다. ‘나는 성서에 나오는 교훈과 충실하고 슬기로운 종의 출판물에서 읽은 모든 내용을 즉시 적용하는가? 개인적인 희생이 따르더라도 그렇게 하는가?’ (<a>마태 24:45</a>) 여호와의 교훈을 받아들이고 그분의 인도에 따라 올바른 행로로 걷는다면 두려워할 이유가 없을 것입니다. <a>「파12」 7/15 3:15, 16</a></desc></text>
<text date='28-08-2014'><date>8월 28일, 목요일</date><script><i>우리는 여러분이 아무 그릇된 일도 하지 않도록 하느님께 기도합니다. 그것은 ··· 우리 자신은 승인받지 못한 사람으로 보이더라도 여러분은 훌륭한 일을 하게 하려는 것입니다.—</i><a><i>고린도 둘째 13:7</i></a><i>.</i></script><desc>압력을 물리치려면 정확한 지식과 겸손과 겸허와 하느님에 대한 사랑 그리고 사람이 아니라 여호와를 두려워하는 마음이 복합적으로 필요합니다. 우리의 믿음이 정확한 지식에 바탕을 두고 있다면 확신을 가지고 자신의 신앙에 대해 용기 있게 말하게 될 것입니다. 그렇게 한다면 압력을 물리치고 사람에 대한 두려움을 극복하는 데 도움이 될 것입니다. 물론 자신의 능력을 과신해서는 안 됩니다. 압력을 물리치려면 하느님의 능력이 필요하다는 점을 겸손하게 인정해야 합니다. 여호와의 영을 기도로 구하고 그분에 대한 사랑에서 우러나와 그분의 이름과 표준을 옹호해야 합니다. 더 나아가 시험이 닥치기 전에 압력에 대처할 준비를 갖추고 있어야 합니다. 예를 들어 부모가 자녀와 함께 기도하면서 미리 준비시켜 준다면, 자녀는 그릇된 일을 하도록 학교 친구들에게서 유혹을 받을 때 더 잘 대처하게 될 것입니다. <a>「파12」 8/15 3:13</a></desc></text>
<text date='29-08-2014'><date>8월 29일, 금요일</date><script><i>영이 겸손한 이는 영광을 붙잡는다.—</i><a><i>잠언 29:23</i></a><i>.</i></script><desc>우리가 그리스도인 장성을 향해 발전하고 있는데도 동료 신자로부터 조언을 듣는 일이 있을 수 있습니다. 자존심이나 체면 때문에 또는 자신의 행동을 정당화하고 싶은 마음 때문에 방어적인 자세를 취하는 일이 없다면 그의 진실한 조언이 우리에게 도움이 될 수 있습니다. 또한 어떤 공동 작업을 동료 신자와 함께 수행하는 경우도 있습니다. 당신의 좋은 아이디어와 수고에 대한 영예를 다른 사람이 받게 될까 봐 염려가 되어 온전히 협력하여 일하지 않을 것입니까? 그와 마찬가지로 감독자들과 그 직분을 “얻으려고 힘쓰고 있”는 형제들은 사람들에게서 칭찬을 구하지 않도록 조심해야 합니다. (<a>디모데 첫째 3:1;</a><a>&#160;데살로니가 첫째 2:6</a>) 형제라면 어떤 일을 잘 해낸 것에 대해 칭찬을 받을 경우 어떤 반응을 보여야 합니까? 그는 자신이 일을 잘 해낼 수 있었던 것이 오로지 여호와의 과분한 친절 덕분이며 앞으로도 하느님의 축복과 도움이 있어야만 성공을 거두게 될 것임을 기꺼이 인정합니까?—<a>베드로 첫째 4:11</a>. <a>「파13」 2/15 4:10, 11</a></desc></text>
<text date='30-08-2014'><date>8월 30일, 토요일</date><script><i>틀림없이 이루어질 것이[다.] 늦어지지 않을 것이다.—</i><a><i>하박국 2:3</i></a><i>.</i></script><desc>우리가 하느님처럼 참을성을 나타내는 데 방해가 되는 것이 있습니다. 그것은 시간을 두고 지켜보자는 식의 태도입니다. 그런 태도를 가진 사람은 어떻게 합니까? 끝이 가까웠다는 사실을 의심하는 사람은 여호와의 약속이 이루어지지 않을 경우를 대비해 자기 나름의 계획을 세우기 시작할지 모릅니다. 다시 말해 ‘여호와께서 약속을 정말 지키시는지 시간을 두고 지켜보자’ 하고 생각할 수 있습니다. 그런 태도를 가진 사람은 출세하려고 하거나, 하느님의 왕국을 첫째 자리에 두지 않고 경제적 안정을 추구하거나, 고등 교육을 받아 안락한 삶을 누리려고 할지 모릅니다. 하지만 그렇게 하는 것은 사실상 믿음이 부족하다는 증거가 아니겠습니까? “믿음과 참을성을 통하여” 여호와로부터 약속을 받은 사람들을 본받으라고 권고한 바울의 말을 기억하십시오. (<a>히브리 6:12</a>) 이 악한 세상이 여호와께서 목적을 이루시는 데 꼭 필요한 기간보다 조금이라도 더 오래 지속되는 일은 없을 것입니다. <a>「파12」 9/15 3:16</a></desc></text>
<text date='31-08-2014'><date>8월 31일, 일요일</date><script><i>이 사물의 제도의 신이 믿지 않는 사람들의 정신을 눈멀게 ··· 해 왔습니다.—</i><a><i>고린도 둘째 4:4</i></a><i>.</i></script><desc>안타깝게도 그리스도인 회중 내의 일부 사람들은 적어도 어느 정도는 사탄의 세상을 편안한 안식처와 같다고 느낍니다. 조금이라도 그러한 느낌이 든다면 그 문제에 대해 기도하십시오. 이 세상은 사탄의 세상이라는 사실을 잊지 마십시오. 이 세상은 냉혹하고 이기적인 사탄의 영을 나타냅니다. (<a>에베소 2:1, 2</a>) 사탄의 간계를 물리치려면, 여호와를 자신의 처소로 삼는 믿음의 식구를 위해 그분이 베푸시는 영적 마련들을 온전히 활용해야 합니다. 그러한 마련들 중에는 그리스도인 집회와 가족 숭배가 있으며, 우리가 생활상의 어려움과 싸울 때 우리를 위로하고 지원하도록 하느님께 임명받은 목자들인 “사람들로 된 선물”도 있습니다. (<a>에베소 4:8-12</a>) 오랫동안 통치체 성원으로 일한 조지 갱거스 형제는 이렇게 썼습니다. “[하느님의 백성] 가운데 있을 때면 영적 낙원에서 나의 가족과 함께 있는 것처럼 편안함을 느낍니다.” 당신도 그렇게 느낍니까? <a>「파13」 3/15 4:11, 12</a></desc></text>
<text date='01-09-2014'><date>9월 1일, 월요일</date><script><i>화냄과 격분과 소리치는 것과 욕설을 ··· 여러분에게서 없애 버리십시오. —</i><a><i>에베소 4:31</i></a><i>.</i></script><desc>봉사할 때 사람들이 좋은 반응을 보이면 우리는 행복합니다. 우리가 전하는 소식으로부터 그들이 유익을 얻게 되기 때문입니다. 하지만 사람들이 우리를 평화롭게 대하지 않는 때가 있습니다. 그때 어떻게 할 것입니까? 예수께서는 우리가 집주인에게 있기를 빈 평화가 우리와 함께 있어야 한다고 말씀하셨습니다. (<a>누가 10:1,</a><a>&#160;5, 6</a>) 사람들이 어떻게 우리를 대하든, 우리는 마음속에 평화를 간직한 채 각 집을 떠날 수 있어야 합니다. 집주인이 불친절할 때 감정이 상한다면 자신의 평화를 유지할 수 없을 것입니다. 그리스도인 봉사를 할 때뿐만 아니라 모든 상황에서 마음의 평화를 유지하려고 힘쓰십시오. 물론 다른 사람을 기꺼이 용서해야 한다고 해서 그들의 잘못된 행동을 용인하거나 그 행동 때문에 초래된 해를 대수롭지 않게 여겨야 하는 것은 아닙니다. 용서한다는 것은 그러한 잘못에 대한 분개심을 떨쳐 버리고 자신의 평화를 유지하는 것을 의미합니다. 그러므로 기꺼이 용서하십시오!—<a>에베소 4:32</a>. <a>「파12」 11/15 5:11, 12</a></desc></text>
<text date='02-09-2014'><date>9월 2일, 화요일</date><script><i>너희는 나에게 제사장 왕국과 거룩한 나라가 될 것이다.—</i><a><i>탈출 19:6</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 율법 계약에 따른 자신의 책임을 이행하기 시작하셨습니다. 그분은 죄 많은 인간이 자신에게 가까이 올 수 있도록 숭배의 천막과 제사직을 마련해 주셨습니다. 반면에 이스라엘은 자신들이 하느님께 헌신했다는 것을 금세 잊어버렸고 “이스라엘의 거룩한 분을 고통스럽게” 했습니다. (<a>시 78:41</a>) 예를 들어 모세가 시나이 산에서 더 많은 지시를 받고 있을 때 이스라엘 백성은 참을성을 나타내지 못하고 하느님에 대한 믿음을 잃게 되었습니다. 그들은 모세가 자신들을 버렸다고 생각했습니다. 그래서 금으로 송아지 상을 만들고 “이스라엘아, 이는 너를 이집트 땅에서 인도하여 올라온 너의 하느님이다” 하고 말했습니다. (<a>탈출 32:1,</a><a>&#160;4</a>) 그런 다음 축제를 열고는 “여호와를 위한 축제”라고 부르면서 자신들이 만든 형상에 몸을 굽히고 희생을 바쳤습니다. 여호와께서는 그 광경을 보시고 모세에게 “그들은 내가 그들에게 가도록 명령한 길에서 신속히 벗어났다”고 말씀하셨습니다.—<a>탈출 32:5, 6,</a><a>&#160;8</a>. <a>「파12」 10/15 3:10,</a><a>&#160;12</a></desc></text>
<text date='03-09-2014'><date>9월 3일, 수요일</date><script><i>주를 위하여, 인간이 창조한 모든 것에 복종하십시오. 위에 있는 왕에게도, ··· 총독들에게도 복종하십시오.—</i><a><i>베드로 첫째 2:13, 14</i></a><i>.</i></script><desc>전 세계에 있는 여호와의 증인은 베드로가 그리스도인에게 요구되는 것으로 언급한 명령을 따르고 있습니다. 참그리스도인은 이 악한 세상에 속해 있지 않습니다. 하지만 바울의 교훈에 따라, 그들은 “상대적 지위에” 있는 정부 당국에 기꺼이 복종합니다. (<a>로마 13:1,</a><a>&#160;5-7</a>) 여호와의 증인이 현 제도에서 “임시 거주자”로 살아가는 것은 일종의 침묵시위를 벌이는 것이 아닙니다. 그들은 다른 사람이 정치적으로나 사회적으로 어떤 결정을 내리든 반대하거나 간섭하지 않습니다. (<a>베드로 첫째 2:11</a>) 다른 종교 단체와는 달리, 여호와의 증인은 정치에 관여하지 않습니다. 그들은 정책상의 문제를 놓고 행정 당국에 압력을 가하는 법이 없습니다. 그들이 공공질서를 어지럽히고 정부를 와해하려고 한다는 것은 전혀 근거 없는 생각입니다! <a>「파12」 12/15 3:15, 16</a></desc></text>
<text date='04-09-2014'><date>9월 4일, 목요일</date><script><i>하느님께 가까이 가십시오. 그러면 그분이 여러분에게 가까이 오실 것입니다.—</i><a><i>야고보 4:8</i></a><i>.</i></script><desc>부모 여러분, 자녀의 행동을 일일이 통제할 필요는 없지만, 자녀의 컴퓨터 사용은 반드시 감독해야 합니다. 자녀가 부도덕한 장면 또는 영매술과 관련 있는 장면이 나오는 웹사이트에 접속하거나 폭력적인 게임을 하거나 인터넷으로 나쁜 사람들과 교제하게 내버려 두지 마십시오. 당신을 성가시게 하지 않도록 하려고 자녀를 마음대로 하게 내버려 둔다면, 자녀는 ‘엄마 아빠가 신경 쓰시지 않는 걸 보면 괜찮은가 봐’ 하고 생각하게 될 수 있습니다. 부모는 여호와와 멀어지게 하는 것은 무엇이든 피하도록 자녀를 보호할 책임이 있습니다. 자녀가 십 대라 해도 그러합니다. 심지어 동물도 자기 새끼를 위험으로부터 보호합니다. 누군가가 새끼 곰을 위협할 경우 어미 곰이 어떻게 할 것인지 생각해 보십시오! (<a>호세아 13:8</a> 비교) 자녀가 다양한 연령층의 본이 되는 그리스도인들과 건전한 교제를 나눌 수 있도록 도와주십시오. 그리고 기억하십시오. 자녀는 <b><i>부모</i></b>와 시간을 보낼 필요가 있습니다! 그러므로 <b><i>시간을 내어</i></b> 함께 웃고 놀고 일하며 “하느님께 가까이 가십시오.” <a>「파13」 1/15 3:5, 6</a></desc></text>
<text date='05-09-2014'><date>9월 5일, 금요일</date><script><i>하느님께서 ··· 이방 사람들 가운데서 자기 이름을 위한 백성을 취하시려고 그들에게 주의를 돌리셨[습니다.]—</i><a><i>사도 15:14</i></a><i>.</i></script><desc>기원 49년에 예루살렘에서 열린 중요한 통치체 모임에서 제자 야고보는 이렇게 말했습니다. “이렇게 기록된 바와 같습니다. ‘이 일 후에 내가 돌아와서 다윗의 무너진 초막을 재건할 것이[다.] 그것은 사람들 중의 남은 자들이 모든 이방 사람들, 곧 내 이름으로 불리는 사람들과 함께 여호와를 진지하게 찾게 하려는 것이다. ··· 여호와가 말한다.’” (<a>사도 15:13-18</a>) 시드기야 왕이 폐위되었을 때 ‘다윗의 초막’ 즉 다윗의 왕가가 무너졌습니다. (<a>아모스 9:11</a>) 하지만 그 “초막”은 다윗의 후손인 예수께서 영원한 왕이 되심으로 재건될 것이었습니다. (<a>에스겔 21:27;</a><a>&#160;사도 2:29-36</a>) 야고보가 그 역사적인 모임에서 지적했듯이, 아모스의 이 예언은 유대인과 이방인들 가운데서 왕국 상속자들을 모으는 일로 성취되고 있었습니다. 오늘날 기름부음받은 그리스도인들의 남은 자들과 수백만 명에 달하는 예수의 “다른 양들”은 여호와의 종으로서 연합하여 성서 진리를 선포하고 있습니다.—<a>요한 10:16</a>. <a>「파13」 2/15 2:1, 2</a></desc></text>
<text date='06-09-2014'><date>9월 6일, 토요일</date><script><i>여호와께서 나에게 이런 것을 보여 주셨다. 보라! 무화과 두 광주리[였다.]—</i><a><i>예레미야 24:1</i></a>.</script><desc>기원전 617년에 유다 나라는 영적인 상태가 나빴습니다. 하느님께서는 두 가지 무화과, 다시 말해 “매우 좋”은 무화과와 “매우 나쁜” 무화과에 대한 환상을 통해 미래에 어떤 일이 있을 것인지를 알려 주셨습니다. (<a>예레미야 24:1-3</a>) 나쁜 무화과는 느부갓네살 왕과 그의 군대에 의해 비참한 일을 당하게 될 시드기야 왕과 그 밖의 사람들을 의미했습니다. 하지만 이미 바빌론에 있던 에스겔, 다니엘과 그의 세 친구 그리고 그곳으로 곧 사로잡혀 갈 유대인들 중 일부는 어떠했습니까? 그들은 좋은 무화과와 같았습니다. 그들 중 남은 자들은 고국으로 돌아와 예루살렘을 재건하게 될 것이었습니다. 후에 그 일은 실제로 일어났습니다. (<a>예레미야 24:8-10;</a><a>&#160;25:11, 12;</a><a>&#160;29:10</a>) 여호와께서는 좋은 무화과로 상징된 사람들에 관해 이렇게 말씀하셨습니다. “내가 그들에게 나를, 곧 내가 여호와인 줄을 아는 마음을 주겠다. 그래서 그들은 내 백성이 [될 것이다.]” (<a>예레미야 24:7</a>) 이 말씀은 우리에게 참으로 격려가 됩니다! 하느님께서는 우리 개개인에게 그분을 “아는 마음”을 기꺼이 주십니다. 이 경우에 “마음”은 사람의 성향과 관련이 있습니다. 분명 당신은 하느님을 “아는 마음”을 갖고 그분의 백성에 속하기를 원할 것입니다. <a>「파13」 3/15 2:3, 4</a></desc></text>
<text date='07-09-2014'><date>9월 7일, 일요일</date><script><i>그 작은 자가 천이 되고, 그 보잘것 없는 자가 강대한 나라가 될 것이다.—</i><a><i>이사야 60:22</i></a><i>.</i></script><desc>박해나 반대의 시기가 지난 뒤에 여호와께서 충실한 증인들을 모으신 대회들은 매우 감동적이었습니다. 아돌프 히틀러는 독일에서 여호와의 증인을 없애 버리겠다고 장담했지만, 1955년에 뉘른베르크에서 열린 대회에서는 10만 7000명의 증인이 히틀러가 열병장으로 사용하던 곳을 가득 채웠습니다. 많은 참석자가 기쁨의 눈물을 흘렸습니다! 1989년에 폴란드에서 열린 세 개의 “경건한 정성” 대회에 참석한 16만 6518명 가운데에는 당시 소련과 체코슬로바키아를 비롯한 동유럽 국가들에서 온 대표자들이 많았습니다. 참석자들 중에는, 하느님의 백성이 15명 내지 20명이 넘게 모인 곳에 참석해 보기는 그때가 처음인 사람들도 있었습니다. 그리고 1993년에 우크라이나 키예프에서 열린 “하느님의 가르침” 국제 대회에서 7402명이 침례를 받을 때 사람들이 얼마나 큰 기쁨을 느꼈을 것인지 생각해 보십시오. 그것은 기록상 가장 많은 사람이 침례받은 여호와의 증인의 행사였습니다.—<a>학개 2:7</a>. <a>「파12」 9/15 5:9</a></desc></text>
<text date='08-09-2014'><date>9월 8일, 월요일</date><script><i>내가 그리스도를 본받는 사람인 것처럼, 나를 본받는 사람이 되십시오.—</i><a><i>고린도 첫째 11:1</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서 가르침과 행실을 통해 기꺼이 우리에게 아버지에 대해 밝혀 주셨으니 얼마나 감사한 일입니까! 우리는 예수를 본받아 말과 행동으로 아버지에 대해 밝혀 주어야 합니다. 우리가 야외 봉사에서 만나는 많은 사람은 하느님이 누구인지 모른다는 점을 잊지 마십시오. 그들은 거짓 가르침 때문에 하느님에 대해 잘못 알고 있을지 모릅니다. 그러므로 우리는 성서에서 밝혀 주는 하느님의 이름과 인류에 대한 하느님의 목적과 그분의 성품에 대해 우리가 아는 것을 그들에게 전해 줄 수 있습니다. 우리가 성서의 어떤 내용을 통해 이전에는 미처 느끼지 못한 방식으로 하느님의 성품을 깨닫게 되었다면, 그 점을 동료 신자들과 이야기해 볼 수도 있습니다. 그렇게 하면 그들도 유익을 얻을 것입니다. 예수를 본받으려고 노력하면서 우리는 행실로도 아버지에 대해 밝혀 주려고 해야 할 것입니다. 우리의 행동을 보고 그리스도의 사랑을 느낄 때, 사람들은 예수만 아니라 아버지께도 이끌릴 것입니다. (<a>에베소 5:1, 2</a>) 사람들이 우리의 행실을 보고 여호와가 어떤 분인지 알게 된다면, 그것은 참으로 영예로운 일입니다! <a>「파12」 4/15 1:17-19</a></desc></text>
<text date='09-09-2014'><date>9월 9일, 화요일</date><script><i>여호와, 자비롭고 은혜롭고, 분노하기를 더디 하[는] 하느님.—</i><a><i>탈출 34:6</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서 이스라엘을 대하면서 참으시는 데는 한계가 있었습니다. 유대 민족이 그분의 아들을 배척하고 죽였을 때 그 참으심이 한계에 이르렀습니다. (<a>마태 23:37, 38</a>) 육적 이스라엘 자손은 더는 하느님의 이름을 지닌 백성이 될 수 없었습니다. 그들 대부분은 말라 버린 나무처럼 영적으로 죽은 상태가 되었습니다. (<a>누가 23:31</a>) 그로 인해 그들은 하느님의 이름에 대해 어떤 태도를 갖게 되었습니까? 역사를 보면 시간이 흐르면서 유대인들이 하느님의 이름에 대해 미신적인 태도를 갖게 되었음을 알 수 있습니다. 그들은 그 이름을 발음해서는 안 되는 것으로 여겼습니다. (<a>탈출 20:7</a>) 하느님의 이름은 유대교에서 점점 멀어져 갔습니다. 여호와께서는 자신의 이름이 그렇게 불경스럽게 취급되는 것을 보시고 분명 마음이 아프셨을 것입니다. (<a>시 78:40, 41</a>) 하지만 “그 이름이 ‘질투’”인 하느님께서는 자신을 부인한 백성에게 자신의 이름을 영원히 두지는 않으셨습니다. 그분도 그들을 부인하셨던 것입니다. (<a>탈출 34:14</a>) 이 사실은 우리에게 창조주의 이름에 깊은 존경심을 나타내는 것이 얼마나 중요한지를 가르쳐 줍니다. <a>「파13」 3/15 5:10, 11</a></desc></text>
<text date='10-09-2014'><date>9월 10일, 수요일</date><script><i>평화를 이루는 일과 서로를 세워 주는 일을 추구합시다.—</i><a><i>로마 14:19</i></a><i>.</i></script><desc>작은 자로 처신하는 사람은 모든 사람, 특히 자신의 배우자와 평화롭게 지내려고 노력합니다. (<a>누가 9:48</a>) 여가 활동에 대해 생각해 보십시오. 이 부면에서 부부의 취향이 서로 다를 수 있습니다. 남편은 여가를 집에서 조용히 보내면서 책을 읽고 싶어 하는데, 아내는 밖에 나가 식사를 하거나 친구들을 만나고 싶어 할지 모릅니다. 남편이 자기가 좋아하는 것만 생각하는 것이 아니라 겸손을 나타내어 아내가 좋아하는 것과 싫어하는 것을 진지하게 헤아려 주면 아내는 남편을 존경하기가 더 쉽지 않겠습니까? 그리고 아내가 자기가 좋아하는 것만을 고집하지 않고 남편이 바라는 것을 생각해 줄 때, 남편은 아내를 참으로 사랑하고 소중히 여기게 될 것입니다! 결혼의 띠는 남편과 아내가 서로 작은 자로 처신할 때 더 강해집니다.—<a>빌립보 2:1-4</a>. <a>「파12」 11/15 3:13, 14</a></desc></text>
<text date='11-09-2014'><date>9월 11일, 목요일</date><script><i>그분은 때와 시기를 바꾸시고, 왕들을 제거하기도 하시고 왕들을 세우기도 하십니다.</i>—<a><i>다니엘 2:21</i></a><i>.</i></script><desc>이 마지막 날에 왕국 전파 활동을 계속하려면 제때에 목적을 이루시는 여호와에 대한 믿음이 있어야 합니다. 세상 상태가 계속 달라지고 있으므로 제자를 삼는 일을 수행하는 방식도 달라져야 할지 모릅니다. 이따금 여호와의 조직은 우리가 왕국 선포자로서 좀 더 효과적으로 활동하도록 필요한 조정을 할 수 있습니다. 그와 같은 조정이 있을 때 온전히 협조하고 “회중의 머리”이신 하느님의 아들의 인도 아래 충성스럽게 봉사함으로, 우리는 “때와 시기”의 하느님에 대한 믿음을 나타낼 수 있습니다. (<a>에베소 5:23</a>) 여호와께서는 “적절한 때에” 필요한 “도움”을 베푸십니다. 그분은 우리가 그 사실을 온전히 확신하면서 어느 때든 기도하기를 원하십니다. (<a>히브리 4:16</a>) 이로 볼 때 그분이 우리 각자에게 사랑 넘친 관심을 갖고 계심이 분명하지 않습니까? (<a>마태 6:8;</a><a>&#160;10:29-31</a>) 우리는 정기적으로 여호와 하느님께 도움을 구하는 기도를 하고 기도와 일치하게 또 그분의 인도와 일치하게 행동함으로 하느님에 대한 믿음을 나타냅니다. 또한 동료 신자들을 위해서도 기도합니다. <a>「파12」 5/15 3:15, 16</a></desc></text>
<text date='12-09-2014'><date>9월 12일, 금요일</date><script><i>전에 기록된 모든 것은 우리의 교훈을 위하여 기록되었[습니다.]—</i><a><i>로마 15:4</i></a><i>.</i></script><desc>다윗 왕의 아들인 압살롬은 보기 드물게 잘생긴 사람이었습니다. 그런데 시간이 지나면서 사탄처럼 야심을 품게 되어, 왕이 될 권리가 없으면서도 아버지의 왕좌를 탐내기 시작했습니다. 압살롬은 왕권을 차지하려고 교활하게 행동했습니다. 그는 백성을 깊이 염려해 주는 척하면서, 궁정에는 그들에게 관심을 가진 사람이 없다는 식으로 넌지시 말했습니다. 에덴동산에서 마귀가 그러했듯이, 압살롬도 그들의 은인으로 자처하면서 아버지를 비열하게 모함했던 것입니다. (<a>사무엘 둘째 15:1-5</a>) 압살롬의 교묘한 책략은 성공을 거두었습니까? 어느 정도는 그렇다고 할 수 있습니다. 성서에서 “압살롬이 이스라엘 사람들의 마음을 도둑질하고 있었다”고 알려 주기 때문입니다. (<a>사무엘 둘째 15:6</a>) 하지만 압살롬은 교만 때문에 결국 몰락하고 말았으며, 그 자신뿐 아니라 속아 넘어간 수많은 사람까지 목숨을 잃게 되었습니다.—<a>사무엘 둘째 18:7,</a><a>&#160;14-17</a>. <a>「파12」 7/15 2:4-6</a></desc></text>
<text date='13-09-2014'><date>9월 13일, 토요일</date><script><i>내가 보니, 야수 하나가 ··· 열 뿔과 일곱 머리를 가지고 있었다.—</i><a><i>계시 13:1</i></a><i>.</i></script><desc>주의 날이 시작되고 나서 얼마 안 있어 일곱째 머리는 하느님의 백성 즉 땅에 남아 있는 그리스도의 형제들을 공격하기 시작했습니다. (<a>마태 25:40</a>) 예수께서는 자신의 임재 중에 여자의 씨의 남은 자가 땅에서 활동하고 있을 것임을 알려 주셨습니다. (<a>마태 24:45-47;</a><a>&#160;갈라디아 3:26-29</a>) 영미 세계 강국은 그 거룩한 자들과 싸움을 벌였습니다. (<a>계시 13:3,</a><a>&#160;7</a>) 제1차 세계 대전 중에 그 세계 강국은 하느님의 백성을 압제했고 그들의 출판물 중 일부를 금지했으며 여호와의 조직의 대표자들을 투옥했습니다. 야수의 일곱째 머리는 얼마 동안 전파 활동을 거의 중단시켰습니다. 여호와께서는 이 극적인 사건을 미리 내다보시고 요한에게 밝혀 주셨습니다. 또한 하느님은 요한에게 씨의 이차적 부분인 그 거룩한 자들이 활기를 되찾아 더 많은 영적 활동을 하게 될 것이라고 알려 주셨습니다. (<a>계시 11:3,</a><a>&#160;7-11</a>) 여호와의 현대 종들의 역사는 그 사건들이 일어났음을 확증해 줍니다. <a>「파12」 6/15 2:2,</a><a>&#160;6</a></desc></text>
<text date='14-09-2014'><date>9월 14일, 일요일</date><script><i>나는 뭇 백성들에게 순결한 언어로 바꾸어 주는 일을 ··· 할 것이다.—</i><a><i>스바냐 3:9</i></a><i>.</i></script><desc>일부 인간 정부들은 시민권을 신청하는 사람에게 그 나라의 주요 언어를 말할 것을 요구합니다. 심지어 시민권을 얻은 후에도 사람들은 새로운 언어를 능숙하게 말하기 위해 여러 해 동안 노력을 기울일 것입니다. 문법 규칙을 익히는 것은 그리 오래 걸리지 않겠지만 단어들을 정확하게 발음하는 법을 배우려면 훨씬 더 많은 시간이 걸릴 것입니다. 하느님의 왕국도 시민들에게 성서에서 “순결한 언어”라고 부르는 것을 배우도록 요구합니다. 순결한 언어란 무엇입니까? 그것은 성서에 들어 있는 하느님과 그분의 목적에 대한 진리입니다. 순결한 언어를 “말한다”는 것은 하느님의 법과 원칙들과 일치하게 행동하는 것을 뜻합니다. 하느님의 왕국 시민은 성서의 기본 가르침을 신속히 배우고 침례를 받을지 모릅니다. 하지만 그들은 침례를 받은 후에도 순결한 언어를 더 유창하게 “말하기” 위해 노력해야 합니다. 그러려면 어떻게 해야 합니까? 우리 각 사람은 성서 원칙에 대해 자신이 알고 있는 것과 행하는 것 사이의 간격을 좁혀 나가야 합니다. <a>「파12」 8/15 2:4</a></desc></text>
<text date='15-09-2014'><date>9월 15일, 월요일</date><script><i>예수께서는 도시에서 도시로 ··· 다니시면서 하느님의 왕국의 좋은 소식을 전파하고 선포하셨다.—</i><a><i>누가 8:1</i></a><i>.</i></script><desc>지금 우리는 하느님께서 인간 종들에게 맡기신 가장 큰 일, 즉 왕국 소식을 선포하고 제자 삼는 일에 참여하는 특권을 누리고 있습니다. (<a>마태 24:14;</a><a>&#160;28:19, 20</a>) 우리는 예수께서 훌륭한 본을 남기신 것에 대해 고마워합니다! 그분처럼 우리도 왕국 소식을 전파하기 위해 믿음과 용기를 가져야 합니다. 또한 우리는 하느님의 도움으로 노아와 같은 용기 있는 사람이 될 수 있습니다. 그는 세계적인 대홍수로 멸망될 “경건하지 않은 사람들의 세상”에서 두려움 없이 “의의 전파자”로 일했습니다. (<a>베드로 둘째 2:4, 5</a>) 기도는 우리가 전파 활동을 하는 데 도움이 됩니다. 그리스도의 일부 제자들이 박해에 직면하여 ‘담대하게 하느님의 말씀을 전하게’ 해 달라고 기도했을 때 그 기도는 응답되었습니다. (<a>사도 4:29-31</a>) 집집으로 전파하는 데 자신감이 부족하다면 더 큰 믿음과 용기를 달라고 기도하십시오. 여호와께서는 그 기도를 들어주실 것입니다.—<a>시 66:19, 20</a>. <a>「파13」 1/15 1:18, 19</a></desc></text>
<text date='16-09-2014'><date>9월 16일, 화요일</date><script><i>내가 ··· 다윗의 ··· 초막을 재건할 것이다.—</i><a><i>사도 15:16</i></a><i>.</i></script><desc>유대인이 바빌론에 사로잡혀 갔을 때 ‘다윗의 초막’이 무너졌다는 것이 분명해졌습니다. 바빌로니아에 거짓 종교가 널리 퍼져 있었는데도, 하느님의 백성은 기원전 607년부터 기원전 537년까지 70년 동안 그곳에 유배되어 있을 때 어떻게 영적으로 살아남을 수 있었습니까? 사탄의 지배를 받는 이 세상에서 여호와의 백성인 우리가 영적으로 살아남는 것과 같은 방법으로 살아남을 수 있었습니다. (<a>요한 첫째 5:19</a>) 풍부한 영적 유산 덕분에 그처럼 살아남을 수 있었던 것입니다. 바빌론에 유배되어 있던 유대인들은 성경 전체를 갖고 있지는 않았지만 십계명을 비롯한 모세 율법에 대한 지식이 있었습니다. 그들은 “시온의 노래”를 알고 있었고, 많은 잠언을 기억할 수 있었으며, 앞서 살았던 여호와의 종들의 행적을 잘 알고 있었습니다. 그렇습니다. 그 유배자들은 시온을 기억하며 울었고, 여호와를 잊지 않았습니다. (<a>시 137:1-6</a>) 그 덕분에 그들은 바빌론에서 많은 거짓 교리와 관습에 둘러싸여 있으면서도 영적으로 계속 살아 있었습니다. <a>「파13」 2/15 2:1,</a><a>&#160;3, 4</a></desc></text>
<text date='17-09-2014'><date>9월 17일, 수요일</date><script><i>마음은 다른 어떤 것보다도 더 믿을 수 없고 무모하다. 누가 그것을 알 수 있겠는가?—</i><a><i>예레미야 17:9</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날 의사들은 첨단 장비를 사용하여 심장의 상태와 기능을 알아낼 수 있습니다. 하지만 여호와께서는 예레미야 시대에 그러하셨듯이 우리의 심장을 훨씬 더 잘 아실 수 있습니다. 하느님께서 비길 데 없이 뛰어난 자격을 갖추신 분이라는 사실을 이러한 말씀에서 알 수 있습니다. “나 여호와는 심장을 살피고 ··· 각자에게 그 길에 따라, 그 행위의 열매에 따라 갚아 준다.” (<a>예레미야 17:10</a>) 여기서 그분이 “심장을 살피”신다는 말씀은, 70년 내지 80년 동안 30억 번가량 뛰는 실제 심장을 의학적으로 검사하신다는 뜻이 아닙니다. 여호와께서는 비유적인 심장인 마음에 관해 말씀하신 것입니다. “심장” 즉 마음은 사람의 욕망, 생각, 성향, 태도, 목표를 포함한 속사람 전체를 가리킵니다. 우리 각자에게는 바로 그러한 마음이 있습니다. 하느님께서는 마음을 검사하실 수 있으며, 우리 각자도 자신의 마음을 어느 정도 검사할 수 있습니다. <a>「파13」 3/15 2:6</a></desc></text>
<text date='18-09-2014'><date>9월 18일, 목요일</date><script><i>한 해에 세 번, 너에게 속한 모든 남자는 참된 주 여호와의 면전에 나타날 것이다.—</i><a><i>탈출 23:17</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 이스라엘 백성에게 매년 세 차례의 계절 축제를 위해 예루살렘에 모일 것을 요구하셨습니다. 그 축제들은 무교절과 칠칠절(나중에는 오순절이라고 불림)과 초막절이었습니다. 많은 가장은 이러한 축제들이 영적으로 얼마나 큰 가치가 있는지를 인식하고서 가족 전체를 데리고 참석했습니다. (<a>사무엘 첫째 1:1-7;</a><a>&#160;누가 2:41, 42</a>) 그 축제들에 참석하기 위해 이스라엘 가족이 어떤 여행을 해야 했을 것인지 생각해 보십시오. 예를 들어, 요셉과 마리아는 나사렛에서 예루살렘까지 약 100킬로미터를 여행했을 것입니다. 그들이 함께 여행하면서 음식을 준비하고 낯선 곳에서 모두를 위한 잠자리를 마련한다는 것은 쉬운 일이 아니었을 것입니다. 하지만 그 여행은 예수처럼 열두 살밖에 안 된 소년에게도 어느 정도 자유가 허용될 만큼 안전했습니다.—<a>누가 2:44-46</a>. <a>「파12」 9/15 5:11, 12</a></desc></text>
<text date='19-09-2014'><date>9월 19일, 금요일</date><script><i>우리는 세상의 영이 아니라 하느님에게서 오는 영을 받았습니다.—</i><a><i>고린도 첫째 2:12</i></a><i>.</i></script><desc>“세상의 영”이란 무엇입니까? “세상의 영”이란 <a>에베소서 2:2</a>에 묘사된 다음과 같은 영입니다. “여러분은 한때 ··· 이 세상 사물의 제도에 따라, 공기 곧 지금 불순종의 아들들 가운데서 작용하는 영의 권위의 통치자를 따라 걸었습니다.” 이 “공기”가 세상의 영 즉 정신 태도입니다. 그것은 실제 공기처럼 우리를 둘러싸고 있으며 어디에나 있습니다. 예를 들어, 오늘날에는 ‘누구도 나의 일에 이래라저래라 간섭할 필요가 없다!’는 식의 태도나 ‘자기 권리를 지키기 위해 싸워야 한다!’는 식의 태도를 나타내는 사람들이 많습니다. 그러한 사람들은 사탄의 세상에 속한 “불순종의 아들들”입니다. 그러한 태도는 새로운 것이 아닙니다. 모세 시대에 고라와 다단과 아비람은 이스라엘 회중에서 권위를 가진 사람들에게 대항했습니다. (<a>민수 16:3,</a><a>&#160;12-14</a>) 분명 여호와께서는 그들의 영을 기뻐하지 않으셨습니다. 그분은 그 반역자들을 모두 처형하셨습니다.—<a>민수 16:28-35</a>. <a>「파12」 10/15 2:4, 5</a></desc></text>
<text date='20-09-2014'><date>9월 20일, 토요일</date><script><i>내가 ‘주’요 또 ‘선생’임에도 불구하고 여러분의 발을 씻어 주었다면, 여러분도 서로 발을 씻어 주어야 합니다. 내가 여러분을 위하여 본을 세운 것은 내가 여러분에게 행한 대로 여러분도 그렇게 행하게 하려는 것입니다.—</i><a><i>요한 13:14, 15</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서는 사도들의 발을 씻어 주시기 전에도 겸손의 가치를 강조하신 적이 있습니다. 한번은 몇몇 사도가 경쟁심을 나타내자 어린아이 하나를 곁에 세우시고는 그들에게 이렇게 말씀하셨습니다. “누구든지 내 이름을 근거로 이 어린아이를 받아들이는 사람은 나도 받아들이는 것입니다. 그리고 누구든지 나를 받아들이는 사람은 나를 보내신 분도 받아들이는 것입니다. 여러분 모두 가운데서 작은 자로 처신하는 사람이 큰사람입니다.” (<a>누가 9:46-48</a>) 또 다른 경우에 예수께서는 바리새인들이 탁월해지고 싶어 하는 것을 알아차리시고 이렇게 말씀하셨습니다. “누구든지 자기를 높이는 사람은 낮추어질 것이며, 자기를 낮추는 사람은 높여질 것입니다.” (<a>누가 14:11</a>) 분명 예수께서는 제자들이 겸손하기를, 다시 말해 교만하거나 오만하지 않고 자기를 낮추는 정신을 갖기를 바라십니다. <a>「파12」 11/15 2:2, 3</a></desc></text>
<text date='21-09-2014'><date>9월 21일, 일요일</date><script><i>충실한 관리인[이] 과연 누구입니까?—</i><a><i>누가 12:42</i></a><i>.</i></script><desc>고대에 관리인은 대개 주인의 집안일이나 사업상의 업무를 감독하는 임무를 맡은 신임받는 종이었습니다. 일반적으로 관리인은 상당한 권한을 받았으며 주인의 재산과 돈과 다른 종들을 관리하는 책임을 맡았습니다. 엘리에셀의 경우를 살펴보면 그 점을 이해할 수 있습니다. 그는 아브라함이 가진 많은 재산을 돌보는 일을 맡았습니다. 아브라함이 자신의 아들 이삭을 위한 아내를 선택하도록 메소포타미아로 보낸 사람도 엘리에셀이었을 것입니다. 그 일은 두고두고 큰 영향을 미칠 참으로 중요한 임무였습니다! (<a>창세 13:2;</a><a>&#160;15:2;</a><a>&#160;24:2-4</a>) 아브라함의 증손인 요셉은 보디발의 집안일을 돌보았습니다. (<a>창세 39:1, 2</a>) 후에 요셉도 자기 “집을 관리하는 사람”을 두게 되었습니다. 그 관리인은 요셉의 형제 열 명을 맞이하여 후대하는 일을 했습니다. 그리고 요셉의 명령에 따라, 그의 형제들이 훔쳤다고 하는 은잔에 관한 일을 처리하기도 했습니다. 분명 관리인은 매우 신임받는 지위를 누렸습니다.—<a>창세 43:19-25;</a><a>&#160;44:1-12</a>. <a>「파12」 12/15 2:3-5</a></desc></text>
<text date='22-09-2014'><date>9월 22일, 월요일</date><script><i>죽은 자들은 야를 찬양하지 못[한다.]—</i><a><i>시 115:17</i></a><i>.</i></script><desc>“요즘 건강이 어떠세요?” 사람들이 흔히 건네는 이러한 인사말에는 서글픈 현실이 반영되어 있습니다. 우리의 첫 조상이 사탄의 말을 듣고 여호와와 멀어지게 되었기 때문에 우리는 모두 병에 걸립니다. 우리가 병에 걸리면 여호와를 섬기기가 어려워지기 때문에 사탄이 좋아합니다. 그리고 우리가 죽는다면 하느님을 전혀 섬길 수 없습니다. 그러므로 우리가 건강을 유지하기 위해 힘쓰는 것은 당연한 일입니다. 또한 우리는 형제들의 건강과 복지에도 관심을 가져야 합니다. 하지만, 왕국회관이나 대회장에서 집회나 회기 전후에 건강 또는 미용 관련 제품과 요법을 선전하는 것은 합당하지 않습니다. 다른 사람이 원해서든 아니든 그러한 모임에서 건강에 관한 조언을 하거나 건강 제품을 권하는 것은 우리의 영적 목적을 흐리고 다른 사람의 기쁨을 앗아 갈 수 있습니다. (<a>로마 14:17</a>) 자신의 건강을 어떻게 돌볼 것인지는 각자가 결정할 문제입니다. 또한 모든 병에 대한 해결책을 가진 사람은 아무도 없습니다. <a>「파13」 1/15 3:7-9</a></desc></text>
<text date='23-09-2014'><date>9월 23일, 화요일</date><script><i>여호와께서 ··· 그 나라들과 전쟁을 ··· 하실 것이다.—</i><a><i>스가랴 14:3</i></a><i>.</i></script><desc>1938년 10월 30일 저녁에 미국에서 수많은 사람이 한 인기 있는 라디오 드라마를 듣고 있었습니다. 그 드라마는 「우주 전쟁」(<i>The War of the Worlds</i>)이라는 공상 과학 소설을 각색한 것이었습니다. 아나운서 역을 맡은 성우들은 지구에 광범위한 파괴를 가져올 화성인 침략군이 착륙했다는 뉴스를 보도했습니다. 그 라디오 프로가 드라마라는 것이 이미 광고되었지만, 많은 청취자는 그 공격을 실제 상황으로 여겨 공포에 사로잡혔습니다. 심지어 상상 속의 외계인으로부터 자신을 보호하려고 조처를 취하는 사람들도 있었습니다. 머지않아 한 전쟁이 실제로 일어날 것입니다. 그런데도 사람들은 반응을 보이지 않고 있습니다. 이 전쟁은 공상 과학 소설이 아니라 하느님의 영감받은 말씀인 성서에 예언되어 있습니다. 그것은 아마겟돈 전쟁으로서 하느님께서 이 악한 세상 제도를 멸하시는 전쟁입니다.—<a>계시 16:14-16</a>. <a>「파13」 2/15 3:1, 2</a></desc></text>
<text date='24-09-2014'><date>9월 24일, 수요일</date><script><i>서 있다고 생각하는 사람은 넘어지지 않도록 조심하십시오.—</i><a><i>고린도 첫째 10:12</i></a><i>.</i></script><desc>어느 고성능 항공기의 조종사들은 운항하기 전에 30개가 넘는 항목을 점검해야 합니다. 이륙하기 전에 목록에 따라 매번 꼼꼼히 살피지 않는다면 큰 참사가 일어날 가능성이 커집니다. 특히 어떤 조종사가 매번 모든 항목을 점검하도록 권고받는지 아십니까? 경험이 많은 조종사입니다! 숙달된 조종사는 자기만족에 빠지거나 안일하게 생각하여 운항 전에 모든 항목을 일일이 점검하지 않게 되기가 쉽습니다. 안전을 생각하는 조종사처럼 우리는 어려운 시기에 믿음이 약해지는 일이 없도록 일종의 점검 목록을 사용할 수 있습니다. 새로 침례받은 사람이든 여러 해 동안 하느님을 섬겨 온 사람이든, 여호와 하느님에 대한 자신의 정성과 믿음의 깊이를 정기적으로 점검할 필요가 있습니다. 정기적으로 부지런히 점검하지 않는다면 영적 파멸에 이르게 될 수도 있습니다. <a>「파13」 3/15 3:1, 2</a></desc></text>
<text date='25-09-2014'><date>9월 25일, 목요일</date><script><i>여러분이 어떻게 걷는지 계속 엄밀히 살펴서 지혜롭지 못한 사람이 아니라 지혜로운 사람처럼 되십시오. 그리고 여러분 자신을 위해 적절한 시간을 사십시오.—</i><a><i>에베소 5:15, 16</i></a><i>.</i></script><desc>오락에 지나치게 시간을 보내다 보면 개인 연구를 하는 데 필요한 시간을 빼앗길 수 있습니다. 한 형제는 이렇게 말합니다. “개인 연구를 못하게 되기가 정말 쉽습니다. 요즘에는 이전 어느 때보다 더 쉽게, 이전 어느 때보다 더 저렴하게 오락을 즐길 수 있습니다. TV로도, 컴퓨터로도, 전화로도 즐길 수 있지요. 온통 오락에 둘러싸여 사는 겁니다.” 조심하지 않으면, 깊이 있는 개인 연구에 사용할 시간이 점점 줄어들어 결국 다 없어질지도 모릅니다. 우리 각자는 이렇게 자문해 볼 수 있습니다. ‘나는 하느님의 말씀을 더 깊이 연구하기 위해 얼마나 자주 시간을 내는가? 연설을 준비하거나 집회 프로를 준비할 때만 시간을 내는가?’ 그렇다면 가족 숭배나 개인 연구를 위해 따로 정해 둔 저녁 시간을 좀 더 활용하여, 구원을 얻도록 우리를 보호하기 위해 여호와께서 공급하시는 영적인 지혜를 소중히 쌓아 두는 것이 좋을 것입니다.—<a>잠언 2:1-5</a>. <a>「파12」 4/15 5:13</a></desc></text>
<text date='26-09-2014'><date>9월 26일, 금요일</date><script><i>누구든지 음행의 근거 외에 자기 아내와 이혼하고 다른 여자와 결혼하는 사람은 간음하는 것입니다.—</i><a><i>마태 19:9</i></a><i>.</i></script><desc>결혼 생활에서 고통을 겪고 있는 사람들은 이렇게 생각할지 모릅니다. ‘굳이 이 불행한 결혼 생활을 계속할 가치가 있을까? 시간을 되돌려 다른 사람과 다시 시작할 수만 있다면!’ 그런 사람들은 헤어질 마음으로 이렇게 생각할 수 있습니다. ‘그래, 이혼해서 다시 자유를 찾는 거야! 성경적 이혼은 못하더라도 헤어져서 다시 인생을 즐기며 살 수 있잖아?’ 그리스도인은 그런 식으로 생각하거나 과거에 다른 선택을 했다면 어땠을지 상상할 것이 아니라, 하느님의 지침을 구하고 그 지침을 따름으로 현재의 상황에서 최선을 다해야 합니다. 만약 그리스도인이 이혼을 한다면, 성경적으로 재혼할 자유가 있는 경우도 있고 없는 경우도 있습니다. 부부 중 어느 쪽도 성적 부도덕을 범하지 않았는데 이혼을 조금이라도 생각하고 있다면, 반드시 기도하면서 심사숙고해 보아야 합니다. <a>「파12」 5/15 2:5, 6</a></desc></text>
<text date='27-09-2014'><date>9월 27일, 토요일</date><script><i>하느님은 자기의 기뻐하시는 바를 위하여, 여러분이 의욕을 품고 활동하도록 여러분 안에서 활동하고 계시는 분입니다.—</i><a><i>빌립보 2:13</i></a><i>.</i></script><desc>어떤 사람은 파이오니아 봉사를 할 수 있는 상황인데도, 하고 싶은 마음이 별로 생기지 않거나 그렇게 할 자격이 없다는 생각이 들지 모릅니다. (<a>탈출 4:10;</a><a>&#160;예레미야 1:6</a>) 그렇다면 어떻게 해야 합니까? 그 문제에 대해 기도하는 것이 적절하지 않겠습니까? 물론입니다. 봉사의 직무를 확장하려는 마음이 생기지 않는다면, 그렇게 할 의욕과 능력을 달라고 여호와께 간청해 보십시오. (<a>베드로 둘째 3:9,</a><a>&#160;11</a>) 노아, 모세, 예레미야, 바울, 예수는 모두 하느님께 정성을 다한 사람들이었습니다. 그들은 여호와께서 말씀하신 경고의 소식을 전하는 데 시간과 힘을 사용했습니다. 그들은 결코 한눈을 팔지 않았습니다. 현 세상 제도의 끝이 가까웠으므로, 하느님께 헌신한 우리 모두는 성경에 나오는 이 훌륭한 본들을 따르기 위해 계속 최선을 다해야 할 것입니다. (<a>마태 24:42;</a><a>&#160;디모데 둘째 2:15</a>) 우리가 그렇게 한다면, 여호와께서 기뻐하시고 우리를 풍성히 축복해 주실 것입니다.—<a>말라기 3:10</a>. <a>「파12」 6/15 3:18, 19</a></desc></text>
<text date='28-09-2014'><date>9월 28일, 일요일</date><script><i>[하느님은] 여러분을 굳건하게 하시고, 여러분을 강하게 하실 것입니다.—</i><a><i>베드로 첫째 5:10</i></a><i>.</i></script><desc>하느님을 섬겨 온 기간이 몇 달이든 수십 년이든 우리는 그분을 영원히 섬기기를 원합니다. 이 제도가 끝날 때가 얼마나 남아 있든 간에, 참을성은 우리가 구원을 받을 때까지 인내하는 데 도움이 됩니다. 지금 여호와께서는 우리가 그분의 결정을 온전히 신뢰한다는 것을 나타내고, 필요하다면 그분의 이름을 위해 기꺼이 고난을 견딜 기회를 갖게 하십니다. (<a>베드로 첫째 4:13, 14</a>) 또한 우리가 참을성을 나타내어 구원을 받을 수 있도록 훈련을 베풀고 계십니다. 예수께서는 하늘과 땅의 모든 권위를 가지고 계시며 그 어떤 것도 그분의 보호의 손길에서 우리를 빼앗아 갈 수 없습니다. 우리가 그 손길에서 벗어나지 않는다면 말입니다. (<a>요한 10:28, 29</a>) 우리는 미래를, 아니 죽음도 두려워할 이유가 없습니다. 참을성을 가지고 끝까지 인내한다면 구원을 받을 것입니다. 그러므로 이 세상에 속아 여호와를 의지하지 않는 일이 결코 없도록 해야 합니다. 도리어 믿음을 키워 나가고 하느님께서 참으시는 이 기간을 지혜롭게 사용하겠다고 결심해야겠습니다.—<a>마태 24:13;</a><a>&#160;베드로 둘째 3:17, 18</a>. <a>「파12」 9/15 3:17, 18</a></desc></text>
<text date='29-09-2014'><date>9월 29일, 월요일</date><script><i>선한 양심을 유지하십시오. 그리하면 ··· 여러분의 선한 행실을 경멸하여 말하는 사람들이 여러분을 나쁘게 말하는 그 일로 부끄러움을 당할 것입니다.—</i><a><i>베드로 첫째 3:16</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도인이 아닌 사람에게서 부당한 취급을 받을 때가 있을지 모릅니다. 그때 당신은 그 사람이 그리스도인 표준에 관심을 갖도록 도움을 줄 수도 있을 것입니다. 사도 바울은 이렇게 썼습니다. “‘너의 적이 굶주리거든 먹이고, 목말라하거든 마실 것을 주어라. 이렇게 함으로 너는 그의 머리 위에 불타는 숯을 쌓을 것이다’라고 하였습니다. 악에게 지지 말고, 계속 선으로 악을 이기십시오.” (<a>로마 12:20, 21</a>) 감정을 상하게 하는 사람을 은혜롭게 대함으로 몹시 완고한 태도까지도 누그러뜨리고 그에게서 좋은 특성이 우러나오게 할 수 있습니다. 그러한 사람에게 이해심과 동정심을 나타낸다면 그 사람이 성서 진리를 배우고 싶은 마음을 갖게 될지도 모릅니다. 상대방은 당신의 온화한 태도를 보고 당신의 훌륭한 행실에 관해 생각해 볼 기회를 갖게 됩니다.—<a>베드로 첫째 2:12</a>. <a>「파12」 11/15 5:13</a></desc></text>
<text date='30-09-2014'><date>9월 30일, 화요일</date><script><i>영이 겸손한 이는 영광을 붙잡는다.—</i><a><i>잠언 29:23</i></a><i>.</i></script><desc>“영광”이라는 말을 들으면 무엇이 생각납니까? 창조물의 찬란한 아름다움이 생각납니까? (<a>시 19:1</a>) 큰 부자나 지혜가 뛰어난 사람 또는 위업을 달성한 사람이 받는 칭송과 영광이 생각납니까? 성경에서 “영광”으로 번역된 원어는 무거움이라는 의미를 전달합니다. 귀금속으로 돈을 만들던 고대에는 주화가 무거울수록 그 가치가 컸습니다. 따라서 무게 있는 것이라는 개념을 나타내는 데 사용된 단어들은 귀중하거나 매우 중요한 것 또는 인상적인 것이라는 비유적인 의미를 지니게 되었습니다. 우리는 다른 사람의 능력이나 지위 또는 명성에 깊은 인상을 받을 수 있지만, 하느님께서는 사람에게서 무엇을 보십니까? 사실 성경에서는 하느님께서 사람에게 주시는 영광을 언급합니다. 예를 들어 <a>잠언 22:4</a>에서는 이렇게 알려 줍니다. “겸손과 여호와를 두려워함의 결과는 부와 영광과 생명이다.” 제자 야고보는 이렇게 썼습니다. “여호와의 눈앞에서 자기를 낮추십시오. 그러면 그분이 여러분을 높이실 것입니다.”—<a>야고보 4:10</a>. <a>「파13」 2/15 4:1, 2</a></desc></text>
<text date='01-10-2014'><date>10월 1일, 수요일</date><script><i>훌륭한 일을 행하다가 포기하지 맙시다.—</i><a><i>갈라디아 6:9</i></a><i>.</i></script><desc>인내는 오늘날 그리스도인에게 꼭 필요합니다. 우리는 시련을 겪게 되겠지만 여호와께서 도와주실 것입니다. 계속 기도로 성령을 구하십시오. 그러면 그분이 슬픔을 기쁨으로, 괴로움을 평화로 바꿔 주실 때 위안을 받을 것입니다. (<a>마태 7:7-11</a>) 어떤 압력에 직면한다 하더라도, 결코 뒤로 물러나거나 포기하지 마십시오. 여호와께서 아시는 사람이 되었기 때문에 우리는 참으로 놀라운 축복을 누리고 있습니다! 그러므로 당신이 최근에 하느님을 알게 되어 침례를 받았다면 이제 무엇을 해야 합니까? 여호와를 더 잘 알아 가면서 계속 영적 장성을 향해 자라 가십시오. 여러 해 전에 침례받은 사람은 이제 무엇을 해야 합니까? 그러한 사람도 계속 여호와에 대한 지식의 깊이와 너비를 더해 가야 합니다. 우리는 그분과 누리는 관계에서 결코 자기만족에 빠져서는 안 됩니다. 우리 모두 사랑 많은 아버지이자 벗인 여호와 하느님과 누리는 관계에서 계속 자라 가기 위해 스스로를 정기적으로 점검해야겠습니다.—<a>고린도 둘째 13:5, 6</a>. <a>「파13」 3/15 3:17, 18</a></desc></text>
<text date='02-10-2014'><date>10월 2일, 목요일</date><script><i>우리는 ··· 하늘에 있는 악한 영의 세력들을 상대로 씨름을 하고 있[습니다.]—</i><a><i>에베소 6:12</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 여호와를 사랑하는 마음에서 우러나와 그분께 헌신했습니다. 그때 이후로, 우리 중 많은 사람은 여호와를 향한 온전한 마음을 유지하기로 결심하고 있음을 오랜 세월에 걸쳐 증명해 왔습니다. 그러나 사탄은 우리를 가만히 내버려 두지 않습니다. 그는 여전히 우리의 마음을 노리고 있습니다. 물론, 그는 우리가 갑자기 여호와를 버리지는 않을 줄을 알고 있을 것입니다. 그래서 “이 사물의 제도”를 교활하게 이용하여 하느님에 대한 우리의 진정한 열심을 조금씩 약화시키려고 합니다. (<a>마가 4:18, 19</a>) 사탄의 그 방법이 매우 효과적인 이유는 무엇입니까? 우리가 알아채지 못하도록 우리의 열심을 조금씩 약화시키기 때문입니다. 그렇습니다. 사탄의 세상의 영향력은 우리의 열심을 아주 조금씩 약화시킬 수 있습니다. 그런 일이 일어날 경우, 사탄은 여호와를 섬기는 우리의 진정한 열심을 약하게 만드는 데 성공하는 것입니다. 조심하지 않는다면, 우리는 그처럼 조금씩 일어나는 변화를 알아채지도 못할 것입니다.—<a>마태 24:42;</a><a>&#160;베드로 첫째 5:8</a>. <a>「파12」 4/15 3:14, 15</a></desc></text>
<text date='03-10-2014'><date>10월 3일, 금요일</date><script><i>의로운 자는 ··· 쓰러져도 정녕 일어[날 것이다.]—</i><a><i>잠언 24:16</i></a><i>.</i></script><desc>일부 사람들은 이미 용서를 받은 죄에 대해서 계속 죄책감을 갖고 있습니다. 그런 사람이라면 기억하십시오. 여호와께서는 사랑하는 아들 예수가 극심한 곤경에 처해 있을 때 그를 버리고 떠난 베드로와 다른 사도들을 용서해 주셨습니다. 또한 고린도 회중에서 파렴치한 부도덕으로 제명되었다가 나중에 회개한 사람도 용서해 주셨습니다. (<a>고린도 첫째 5:1-5;</a><a>&#160;고린도 둘째 2:6-8</a>) 하느님의 말씀에는 심각한 죄를 저질렀지만 회개하여 하느님께 용서받은 사람들의 예가 나옵니다. (<a>역대 둘째 33:2,</a><a>&#160;10-13;</a><a>&#160;고린도 첫째 6:9-11</a>) 진정으로 회개하고 여호와의 자비를 받아들인다면 그분은 우리가 과거에 저지른 잘못을 용서하고 잊으실 것입니다. 대속은 죄를 지어 쓰러졌다가 회개하는 모든 사람의 죄를 덮어 줄 수 있습니다. 대속에 대한 믿음이 있으면 지나친 죄책감이라는 무거운 짐을 내려놓을 수 있으며 마음과 정신과 영혼을 다해 하느님을 섬길 힘을 얻을 수 있습니다.—<a>마태 22:37</a>. <a>「파12」 8/15 3:16, 17</a></desc></text>
<text date='04-10-2014'><date>10월 4일, 토요일</date><script><i>나는 아버지께 무릎을 꿇습니다. 그분에게 하늘과 땅의 모든 가족은 그 이름을 빚지고 있습니다.—</i><a><i>에베소 3:14, 15</i></a><i>.</i></script><desc>가족이라는 말을 들으면 어떤 생각이 듭니까? 따뜻하고 행복한 분위기가 떠오릅니까? 같은 목표를 이루려고 함께 일하는 모습이 떠오릅니까? 또는 성장하고 배우고 생각을 함께 나누는 안식처가 떠오릅니까? 서로를 아껴 주는 가족이라면 그러할 것입니다. 가족의 창시자는 여호와이십니다. 그분의 목적은 하늘과 땅에 있는 모든 피조물이 안전감을 느끼고 서로 신뢰하면서 진정한 연합을 누리는 것이었습니다. 죄를 지은 후로 인류는 더 이상 하느님의 우주 가족에 속하지 않게 되었지만 여호와의 목적은 바뀌지 않았습니다. 그분은 낙원이 된 땅을 아담과 하와의 자손들로 가득 채우실 것입니다. (<a>창세 1:28;</a><a>&#160;이사야 45:18</a>) 여호와께서는 그 목적을 이루는 데 필요한 모든 준비를 해 오셨습니다. 그러한 마련 몇 가지를 성서 에베소서에서 살펴볼 수 있습니다. 그러한 것들을 이해하면 우리는 모든 창조물을 연합시키려는 여호와의 목적에 협조할 수 있게 될 것입니다. <a>「파12」 7/15 4:1, 2</a></desc></text>
<text date='05-10-2014'><date>10월 5일, 일요일</date><script><i>그들은 저마다 자기 포도나무와 무화과나무 아래에 앉을 것이며, 그들을 떨게 할 자가 아무도 없을 것이다.—</i><a><i>미가 4:4</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날 세상에는 주택 문제가 심각합니다. 사람들은 혼잡한 도시로 몰려들며, 많은 사람이 판자촌과 도시의 빈민가에서 살아갈 수밖에 없습니다. 그들에게는 자기 집을 갖는 것이 꿈에 불과합니다. 왕국 통치 아래서는 자기 집을 갖고 싶어 하는 모든 사람의 소망이 이루어질 것입니다. 이사야는 이렇게 예언했습니다. “사람들이 틀림없이 집을 지어 그 안에서 살고, 포도원을 만들어 그 열매를 먹을 것이다.” (<a>이사야 65:21</a>) 하지만 우리에게는 자기 집을 갖는 것만이 아니라 그 이상의 전망이 있습니다. 사실 오늘날에도 자기 집을 가진 사람들이 있으며, 심지어 일부 사람들은 호화 주택에서 살거나 넓은 땅을 차지하고 있습니다. 그렇지만 그런 사람들도 파산하여 집을 잃게 되거나 강도가 들어올까 봐 걱정합니다. 왕국 통치 아래서는 그런 걱정을 할 필요가 전혀 없을 것입니다! <a>「파12」 9/15 2:4, 5</a></desc></text>
<text date='06-10-2014'><date>10월 6일, 월요일</date><script><i>[아브라함은] 참된 기초가 있는 도시를 기다리고 있었습니다. 그 도시를 건축하고 만드신 분은 하느님이십니다.—</i><a><i>히브리 11:10</i></a><i>.</i></script><desc>당신은 이 악한 세상과 다르다는 것을 기꺼이 나타내려고 합니까? 물론 그렇게 하기가 쉽지만은 않습니다. 하지만 하느님의 도움과 동료 그리스도인들의 지원을 받아 그렇게 할 수 있습니다. 자신이 혼자가 아니라는 사실을 기억하십시오. 여호와를 섬기기 원하는 사람들 <b><i>모두가</i></b> 싸움을 벌이고 있습니다! (<a>에베소 6:12</a>) 하지만 여호와를 신뢰하고 그분을 안전한 처소로 삼는다면 그 싸움에서 이길 수 있습니다. 또한 아브라함을 본받아 계속 상을 바라보아야 합니다. (<a>고린도 둘째 4:18</a>) 아브라함이 기다리던 그 “도시”는 메시아 왕국입니다. 어떻게 보면 우리는 기다릴 필요가 없다고 할 수 있습니다. 그 왕국은 지금 하늘에서 통치하고 있습니다. 그리고 그 왕국이 조만간 땅을 온전히 지배하게 될 것임을 알려 주는 증거가 많이 있습니다. 그 왕국은 당신에게 실재적입니까? 그러하다는 것을 생활 방식을 통해 나타냅니까? 자신의 생활에서 왕국을 첫째로 구하며, 이 세상에서 분리된 상태를 유지하고 있습니까?—<a>베드로 둘째 3:11, 12</a>. <a>「파13」 3/15 4:13, 14</a></desc></text>
<text date='07-10-2014'><date>10월 7일, 화요일</date><script><i>너는 멜기세덱의 방식을 따라 한정 없는 때까지 제사장이다.—</i><a><i>시 110:4</i></a><i>.</i></script><desc>다윗 왕이 통치할 때, 여호와께서는 자신에게 순종하는 모든 사람의 유익을 위해 두 가지 맹세를 하셨습니다. 첫째로 그분은 다윗에게 그의 왕좌가 영원히 지속될 것이며 약속된 씨가 그의 왕좌를 상속받을 것이라고 맹세하셨습니다. (<a>시 89:35, 36;</a><a>&#160;132:11, 12</a>) 둘째로 여호와께서는 다윗에게 영감을 주셔서 약속된 씨가 특별한 왕이 될 뿐만 아니라 때가 되면 인류의 대제사장으로도 일하게 될 것임을 예언하게 하셨습니다. 이스라엘에서는 왕권과 제사직이 완전히 분리되어 있었습니다. 제사장은 레위 지파에서 나왔고 왕은 유다 지파에서 나왔습니다. 하지만 다윗은 미래의 그 뛰어난 상속자에 관해 그가 왕 겸 제사장이 될 것이라고 예언했습니다. 약속된 씨인 예수 그리스도께서는 그 예언의 성취로 지금 하늘에서 왕으로 통치하고 계십니다. 또한 그분은 인류의 대제사장으로 일하시면서 회개하는 사람들이 하느님과 좋은 관계를 갖도록 도와주고 계십니다.—<a>히브리 7:21,</a><a>&#160;25, 26</a>. <a>「파12」 10/15 3:13, 14</a></desc></text>
<text date='08-10-2014'><date>10월 8일, 수요일</date><script><i>네 자신을 낮추[어라.]—</i><a><i>잠언 6:3</i></a><i>.</i></script><desc>대부분의 사람은 사과하는 것을 어려워합니다. 하지만 하느님의 종들은 자신의 실수를 인정하고 용서를 구함으로 작은 자로 처신하는 태도를 길러 나갑니다. 그들은 또한 다른 사람의 잘못을 기꺼이 용서해 줍니다. 교만은 분열과 다툼을 일으키지만, 용서는 우리의 형제 자매들 사이에 평화를 조성합니다. 우리는 자신이 하겠다고 합의한 것을 어쩔 수 없는 상황 때문에 할 수 없게 된 경우에 “자신을 낮추”어 다른 사람에게 진심으로 사과해야 합니다. 상대방에게 어느 정도 책임을 돌릴 수 있다 해도 겸손한 그리스도인은 자신의 잘못에 초점을 맞추고 그것을 기꺼이 인정합니다. (<a>잠언 6:1-5</a>) 성경에서 작은 자로 처신하는 태도를 길러 나가도록 격려하는 것은 정말 감사할 일이 아닙니까!—<a>누가 9:48</a>. <a>「파12」 11/15 3:17-19</a></desc></text>
<text date='09-10-2014'><date>10월 9일, 목요일</date><script><i>연합된 형제들 전체를 사랑하며, 하느님을 두려워하십시오.—</i><a><i>베드로 첫째 2:17</i></a><i>.</i></script><desc>여호와의 증인은 하느님을 불쾌하시게 하지나 않을까 하는 건전한 두려움을 가지고 있으며, 그래서 하느님의 뜻을 행하려는 마음을 더욱더 갖게 됩니다. 그들은 같은 마음을 가진 전 세계의 연합된 형제 자매들과 함께 여호와를 섬기는 것을 행복해합니다. 그러므로 그들이 “연합된 형제들 전체를 사랑”하는 것은 지극히 당연합니다. 그러한 형제 사랑은 오늘날의 이기적인 사회에서는 좀처럼 보기 드뭅니다. 그래서 증인이 아닌 사람들은 그러한 사랑을 보고 놀랄 때가 종종 있습니다. 예를 들어, 미국 여행사의 한 관광 안내원은 2009년에 독일에서 열린 한 국제 대회에서 증인들이 외국인 대표자들에게 사랑과 도움을 베푸는 것을 보고 놀랐습니다. 그는 안내원으로 여러 해 동안 일하면서 그러한 광경은 본 적이 없다고 말했습니다. 당신이 참석한 대회에서 증인을 관찰한 사람들이 그러한 반응을 나타냈다는 이야기를 들어 본 적이 있습니까? <a>「파12」 12/15 3:18</a></desc></text>
<text date='10-10-2014'><date>10월 10일, 금요일</date><script><i>오 여호와여, 당신은 선하시고 기꺼이 용서하시며, 당신을 부르는 모든 이에 대한 사랑의 친절이 풍부하[십니다.]—</i><a><i>시 86:5</i></a><i>.</i></script><desc>기도에는 힘이 있습니다. 기도하면 하느님께서 도와주시기 때문입니다. 다윗은 믿음을 가지고 기도하면서 자신의 깊은 감정을 표현했는데, 그 아름다운 기도가 시편에 기록되어 있습니다. (<a>시 32:1-5</a>) 다윗의 말에서 알 수 있듯이, 그는 양심의 가책을 억누르려다가 지치게 되었습니다! 그는 죄를 고백하지 않았기 때문에 정신과 몸이 병들게 되었고 기쁨을 잃었습니다. 다윗은 어떻게 용서받고 회복될 수 있었습니까? 오직 하느님께 고백함으로써 평온을 되찾을 수 있었습니다. 여호와께서는 다윗의 기도에 응답하셨고 그에게 살아갈 힘과 옳은 일을 할 용기를 주셨습니다. 그와 마찬가지로 당신도 진심으로 기도한다면, 여호와께서 그러한 간구에 주의를 기울이실 것임을 확신할 수 있습니다. 과거의 잘못에 대해 괴로워하고 있다면 자신이 할 수 있는 데까지 잘못을 바로잡으십시오. 그런 다음에는 여호와께서 당신을 용서하셨음을 믿으십시오! <a>「파13」 1/15 4:12</a></desc></text>
<text date='11-10-2014'><date>10월 11일, 토요일</date><script><i>[그들은] 낯선 사람들의 음성은 모[릅니다.]—</i><a><i>요한 10:5</i></a><i>.</i></script><desc>연구가들에 따르면 사람의 말소리를 들을 때에는 여러 소리를 구별하여 동시에 듣는 일이 매우 어려워진다고 합니다. 그래서 두 사람의 말소리를 동시에 들을 때에는 어느 소리에 집중할 것인지 선택해야 합니다. 그 선택은 당신이 어느 소리를 듣고 <b><i>싶어 하는가</i></b>에 달려 있습니다. 일부 유대인들은 자신들의 아버지인 마귀의 욕망을 행하고자 했기 때문에 예수의 말씀을 듣지 않았습니다. 우리에게는 ‘지혜의 집’에서 나오는 소식과 ‘미련의 집’에서 나오는 소식이 들려옵니다. (<a>잠언 9:1-5,</a><a>&#160;13-17</a>) 비유적으로 말해서 지혜와 미련은 둘 다 우리에게 계속 외치고 있습니다. 우리는 선택을 해야 합니다. 누구의 초대를 받아들일 것입니까? 그것은 우리가 누구의 뜻을 행하고 싶어 하는가에 달려 있습니다. 예수의 양들은 그분의 음성을 듣고 그분을 따릅니다. (<a>요한 10:16,</a><a>&#160;27</a>) 그들은 “진리의 편에” 있습니다. (<a>요한 18:37</a>) 그러한 겸손한 사람들은 “영광을 붙잡”습니다.—<a>잠언 3:13,</a><a>&#160;16;</a><a>&#160;8:1,</a><a>&#160;18;</a><a>&#160;29:23</a>. <a>「파13」 2/15 4:13, 14</a></desc></text>
<text date='12-10-2014'><date>10월 12일, 일요일</date><script><i>하느님께서 ··· 처음으로 이방 사람들 가운데서 자기 이름을 위한 백성을 취하시려고 그들에게 주의를 돌리셨[습니다.]—</i><a><i>사도 15:14</i></a><i>.</i></script><desc>새로운 나라인 영적 이스라엘의 성원들은 “[하느님의] 이름으로 불리는 사람들”로서 그분의 이름을 사용했습니다. 그들은 히브리어 성경을 인용할 때 틀림없이 그렇게 했습니다. (<a>사도 15:17</a>) 예를 들어 사도 베드로는 기원 33년 오순절에 여러 나라에서 온 유대인과 개종자들에게 연설할 때 하느님의 이름을 여러 번 사용했습니다. (<a>사도 2:14,</a><a>&#160;20, 21,</a><a>&#160;25,</a><a>&#160;34</a>) 초기 그리스도인들은 여호와께 영예를 돌렸으며, 그분은 그들이 전파 활동에서 기울이는 노력을 축복하셨습니다. 오늘날에도 여호와께서는 우리가 그분의 이름을 자랑스럽게 선포하고 관심을 가진 사람들에게 가능하면 그들의 성서로 그 이름을 보여 줄 때 우리의 봉사를 축복하십니다. 그런 방법으로 우리는 그들에게 참하느님을 소개합니다. 그 일은 우리에게 큰 특권이며 그들에게도 큰 유익을 가져다줍니다! 그 일을 통해 여호와를 알게 된 일부 사람들이 그분과 훌륭한 관계를 맺게 되며 그 관계는 점점 더 강해지고 영원히 지속될 수 있습니다. <a>「파13」 3/15 5:12, 13</a></desc></text>
<text date='13-10-2014'><date>10월 13일, 월요일</date><script><i>우리가 얼마나 충성스럽고 의롭고 나무랄 데 없는 사람으로 증명되었[습니까.]—</i><a><i>데살로니가 첫째 2:10</i></a><i>.</i></script><desc>들릴라, 압살롬, 이스가리옷 유다의 공통점은 무엇입니까? 그들 모두 충성스럽지 않았다는 것입니다. 들릴라는 자기를 사랑해 준 재판관 삼손에게, 압살롬은 아버지인 다윗 왕에게, 유다는 주인이신 그리스도 예수께 충성스럽지 않았습니다. 충성을 저버린 그들의 악한 행위는 다른 사람들에게 이루 말할 수 없는 해를 끼쳤습니다! 그러면 우리가 이 문제에 관심을 가져야 하는 이유는 무엇입니까? 한 현대 작가는 배신을 오늘날 아주 흔한 악행으로 꼽았습니다. 이것은 놀랄 일이 아닙니다. 예수께서 “사물의 제도의 종결”의 표징을 설명하면서 “많은 사람들이 ··· 서로 배반”할 것이라고 말씀하셨기 때문입니다. (<a>마태 24:3,</a><a>&#160;10</a>) “배반하다”라는 말은 “믿음과 의리를 저버리고 돌아서다”를 의미합니다. 오늘날 그처럼 충성이라는 특성이 결여된 것을 보면 우리가 “마지막 날”에 살고 있음을 알 수 있습니다. 바울은 마지막 날에 사람들이 “충성스럽지 않고, ··· 배반할” 것이라고 예언했습니다. (<a>디모데 둘째 3:1, 2,</a><a>&#160;4</a>) 배신행위는 고통과 고난을 가져다줍니다. 참으로, 그러한 행위는 우리가 마지막 날에 살고 있다는 증거입니다! <a>「파12」 4/15 2:1, 2</a></desc></text>
<text date='14-10-2014'><date>10월 14일, 화요일</date><script><i>참숭배자들이 영과 진리로 아버지를 숭배할 [것입니다.] 사실, 아버지께서는 자기를 그와 같이 숭배할 사람들을 찾고 계십니다.—</i><a><i>요한 4:23</i></a><i>.</i></script><desc>우리의 영적 유산 가운데는 과거로부터 전해져 온 정확하고 중요한 많은 지식이 있습니다. 예를 들어, 아브라함과 이삭과 야곱을 생각해 보십시오. 이러한 족장들은 분명 여호와를 기쁘시게 하는 방법에 관해 가족과 함께 이야기를 나누었을 것입니다. 그러므로 올바르게 살았던 요셉이 “하느님께 죄를” 짓지 않기 위해 성적 부도덕을 물리친 것은 놀라운 일이 아닙니다. (<a>창세 39:7-9</a>) 그리스도인 전통도 말이나 본으로 다음 세대로 전달되었습니다. 그중에는 사도 바울이 그리스도인 회중들에 전해 준 주의 만찬에 관한 지침도 있었습니다. (<a>고린도 첫째 11:2,</a><a>&#160;23</a>) 오늘날 우리가 “영과 진리로” 하느님을 숭배하는 데 필요한 자세한 점들이 그분의 말씀인 성서에 기록되어 있습니다. (<a>요한 4:24</a>) 성서는 온 인류를 계몽시켜 주기 위한 것이지만, 특히 여호와의 종인 우리는 그 책을 소중히 여깁니다. <a>「파13」 2/15 1:6</a></desc></text>
<text date='15-10-2014'><date>10월 15일, 수요일</date><script><i>주께서 돌이켜 베드로를 보시자, 베드로는 주께서 자기에게 “오늘 닭이 울기 전에, 당신은 나를 세 번 부인할 것입니다”라고 하신 말씀이 생각났다.—</i><a><i>누가 22:61</i></a><i>.</i></script><desc>베드로는 사람에 대한 두려움 때문에 때로는 심하게 걸려 넘어졌습니다. 하지만 예수와 여호와께 계속 충성스러웠습니다. 예를 들어 그는 사람들 앞에서 자기 주인을 한 번만이 아니라 세 번이나 부인했습니다. (<a>누가 22:54-60</a>) 훗날 베드로는 이방인 신자들을 할례받은 유대인 그리스도인과 차별하여 대함으로 그리스도인답지 않게 행동했습니다. 하지만 사도 바울은 회중 내에 차별이 있어서는 안 된다는 점을 분명히 알고 있었습니다. 베드로의 태도는 잘못된 것이었습니다. 베드로의 행동이 형제들에게 나쁜 영향을 미치기 전에 바울은 베드로를 대면하여 강력하게 충고했습니다. (<a>갈라디아 2:11-14</a>) 베드로는 자존심이 상하여 생명의 경주를 그만두었습니까? 그렇지 않습니다. 그는 바울의 충고를 진지하게 받아들이고 적용했으며, 경주를 포기하지 않았습니다. <a>「파13」 3/15 1:12</a></desc></text>
<text date='16-10-2014'><date>10월 16일, 목요일</date><script><i>여호와는 마음이 꺾인 자들에게 가까이 계시고 영이 억눌린 자들을 구원하신다.</i>—<a><i>시 34:18</i></a><i>.</i></script><desc>다윗은 살아가면서 수많은 고난을 겪었습니다. (<a>사무엘 첫째 30:3-6</a>) 그가 영감을 받아 한 말을 보면, 여호와께서는 그의 심정을 잘 아셨습니다. (<a>시 56:8</a>) 하느님은 우리의 심정도 잘 아십니다. 우리의 “마음이 꺾”이거나 “영이 억눌”려 있을 때, 그분은 우리에게 가까이 오십니다. 그 사실만으로도 어느 정도 위로가 되지 않습니까? 다윗 역시 그러한 위로를 받고 이렇게 노래했습니다. “내가 당신의 사랑의 친절을 기뻐하고 즐거워하리니, 당신이 내 괴로움을 보시고 내 영혼의 고난을 아셨[습니다.]” (<a>시 31:7</a>) 하지만 여호와께서는 단순히 우리의 고난을 보고 아는 것으로 그치지 않으십니다. 그분은 위로와 격려를 베푸셔서 우리에게 힘을 주십니다. 그렇게 하기 위해 사용하시는 한 가지 수단은 그리스도인 집회입니다. 사탄의 세상에서 불공정 때문에 스트레스를 받다 보면 지쳐서 낙심할 수 있습니다. 하지만 형제들과 함께 모이면 새 힘을 얻고 여호와를 섬기는 일에서 기쁨을 되찾을 수 있습니다. <a>「파12」 4/15 5:14, 15</a></desc></text>
<text date='17-10-2014'><date>10월 17일, 금요일</date><script><i>여호와께서 너를 꾸짖으시기 바란다.—</i><a><i>유다 9</i></a><i>.</i></script><desc>천사장 미가엘이신 예수께서는 ‘모세의 시체를 놓고 마귀와 의견 차이가 있을’ 때에 자신의 권한을 넘어가지 않으셨습니다. 오히려 하느님의 아들은 겸손과 겸허를 나타내셨습니다. 예수께서는 우주의 최고 재판관이신 여호와께서 그분이 정하신 때에 그분의 방법대로 문제를 다루시게 하셨습니다. 인간이 되시기 전에 예수께서는 자신이 땅에서 메시아로서 어떤 삶을 살게 될 것인지에 대한 자세한 예언들도 틀림없이 배우셨을 것입니다. 그러므로 그분은 자신이 어려운 일들을 겪게 될 것임을 미리 아셨을 것입니다. 그런데도 예수께서는 약속된 메시아로서 땅에서 살다가 죽는 임무를 받아들이셨습니다. 그 이유는 무엇입니까? 사도 바울은 하느님의 독생자가 나타내신 겸손을 강조하여 이렇게 썼습니다. “그분은 비록 하느님의 모습으로 존재하셨지만, 장악하려고 곧 하느님과 동등하게 되려고 생각하지 않으셨습니다. 그렇습니다. 도리어 자기를 비우고 종의 모습을 취하여 사람의 모양이 되셨습니다.”—<a>빌립보 2:6, 7</a>. <a>「파12」 11/15 2:5, 6</a></desc></text>
<text date='18-10-2014'><date>10월 18일, 토요일</date><script><i>그들이 ··· 땅에서 움직이는 모든 길짐승을 복종시키게 하자.—</i><a><i>창세 1:26</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 땅에 있는 것들을 창조하실 때 사람을 맨 마지막에 만드셨습니다. 아담과 하와는 물론이고 궁극적으로 모든 사람이 동물을 다스리게 되어 있었으며 그리하여 동물들과 평화롭게 지낼 것이었습니다. 따라서 사람과 동물 사이에 평화가 있을 것이라는 성서의 말씀은 결코 놀라운 것이 아닙니다. (<a>이사야 11:6-9;</a><a>&#160;65:25</a>) 왜 그렇다고 할 수 있습니까? 대홍수 후에 방주에서 나온 노아와 그의 가족에게 여호와께서 하신 이러한 말씀을 생각해 보십시오. ‘너희에 대한 두려움과 너희에 대한 무서움이 땅의 모든 생물에게 계속 있을 것이다.’ 동물들이 사람을 무서워하게 된 것은 스스로를 보호하기 위한 것이었습니다. (<a>창세 9:2, 3</a>) 여호와께서 그러한 두려움과 무서움을 어느 정도 없애 주셔서 사람과 동물 사이의 관계를 그분이 원래 뜻하신 대로 회복시키실 수 있지 않겠습니까? (<a>호세아 2:18</a>) 땅에서 살게 될 사람들 모두에게는 정말 즐거운 미래가 기다리고 있습니다! <a>「파12」 9/15 2:7,</a><a>&#160;9</a></desc></text>
<text date='19-10-2014'><date>10월 19일, 일요일</date><script><i>여러분이 섬길 자를 오늘 여러분을 위하여 택하십시오.—</i><a><i>여호수아 24:15</i></a><i>.</i></script><desc>선택의 자유가 있는 사람은 여럿 가운데 하나를 택할 수 있으며 자신의 삶의 방향을 어느 정도 조절할 수 있습니다. 다음과 같은 상황을 생각해 보십시오. 어떤 사람이 길을 가고 있는데 갑자기 갈림길이 나옵니다. 어느 길을 선택할 것입니까? 성서에는 그와 비슷한 상황에 직면했던 사람들의 예가 많이 나옵니다. 예를 들어, 카인은 자신의 분노에 따라 행동할 것인지 분노를 제어할 것인지 결정해야 했습니다. (<a>창세 4:6, 7</a>) 여호수아는 참하느님을 섬길 것인지 거짓 신을 숭배할 것인지 선택해야 했습니다. 여호수아는 여호와와 가까운 관계를 유지하려는 목표를 가졌으며, 따라서 그 방향으로 가는 행로를 선택했습니다. 하지만 카인은 그러한 목표가 없었으며 여호와와 멀어지는 행로를 선택했습니다. 우리도 선택의 기로에 서게 될 때가 있습니다. 그러한 경우 목적지와도 같은 자신의 목표, 즉 자신이 하는 모든 일에서 여호와께 영광을 돌리며 결코 그분에게서 떠나가지 않으려는 목표를 기억해야 합니다.—<a>히브리 3:12</a>. <a>「파13」 1/15 2:1-3</a></desc></text>
<text date='20-10-2014'><date>10월 20일, 월요일</date><script><i>이것이 여호와의 종들의 유산이[다.]—</i><a><i>이사야 54:17</i></a><i>.</i></script><desc>우리의 출판물에는 ‘여호와께서 우리 편’이심을 분명히 보여 주는 현대의 기록들이 들어 있으며, 그러한 기록들도 우리의 영적 유산의 일부입니다. (<a>시 118:7</a>) 그러한 기록들이 있기 때문에 우리는 박해를 받을 때에도 마음이 든든합니다. 점점 늘어나는 우리의 영적 유산 가운데는 이러한 격려적인 약속도 있습니다. “‘너를 치려고 만들어지는 무기는 무엇이든지 성공하지 못할 것이며, 재판에서 너를 거슬러 일어나는 혀는 모두 네가 정죄할 것이다. 이것이 여호와의 종들의 유산이며, 그들의 의는 내게서 나온다.’ 여호와의 말씀이다.” (<a>이사야 54:17</a>) 사탄이 사용하는 무기들 가운데 우리에게 영구적인 해를 줄 수 있는 것은 아무것도 없습니다. 사탄은 하느님의 말씀을 없애고 여호와라는 이름을 제거하고 진리를 은폐하려고 안간힘을 써 왔습니다. 하지만 그는 결코 여호와의 적수가 되지 못합니다. 여호와께서는 사탄의 모든 노력을 수포로 돌아가게 하셨습니다. <a>「파13」 2/15 1:7, 8</a></desc></text>
<text date='21-10-2014'><date>10월 21일, 화요일</date><script><i>이스라엘 온 집이 마음에 할례를 받지 않았[다.]—</i><a><i>예레미야 9:26</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서 유대인들에게 하신 다음과 같은 권고를 보면 “마음에 할례를 받지 않았”다는 말이 무슨 뜻인지 이해할 수 있습니다. “너희 유다 사람들과 예루살렘 주민들아, ··· 너희 마음의 포피를 없애 버려라. 그렇지 않으면 <b><i>너희 행위의 악함 때문에</i></b> 나의 격노가 [나갈 것이다.]” 그들의 악한 행위는 어디에서 나온 것입니까? 그들의 내면 즉 마음속에서 나온 것입니다. (<a>마가 7:20-23</a>) 그들의 마음은 고집이 세고 반역적이었습니다. 그들의 동기와 생각은 그분을 불쾌하시게 했습니다. (<a>예레미야 5:23, 24;</a><a>&#160;7:24-26</a>) 하느님께서는 그들에게 이렇게 말씀하셨습니다. “스스로 할례를 받아 여호와에게 속하고, 너희 마음의 포피를 없애 버려라.” (<a>예레미야 4:4;</a><a>&#160;18:11, 12</a>) 그러므로 예레미야 시대의 유대인들은 비유적인 심장 수술 즉 ‘마음의 할례’를 받아야 했습니다. 모세 시대의 유대인들이 그러했던 것과 같습니다. (<a>신명 10:16;</a><a>&#160;30:6</a>) “마음의 포피를 없애” 버린다는 것은 그들의 마음을 둔감하게 만드는 것, 다시 말해 하느님의 명령을 거스르게 만드는 그들 자신의 생각이나 애정 또는 동기를 제거하는 것을 의미했습니다.—<a>사도 7:51</a>. <a>「파13」 3/15 2:7-9</a></desc></text>
<text date='22-10-2014'><date>10월 22일, 수요일</date><script><i>우리가 그의 계략을 모르는 것이 아[닙니다.]—</i><a><i>고린도 둘째 2:11</i></a><i>.</i></script><desc>사탄의 계략에 넘어가지 않도록 자신을 지키고 여호와를 향한 온전한 마음을 유지하려면 어떻게 해야 합니까? 기도가 매우 중요합니다. 바울은 동료 신자들에게 ‘마귀의 간계에 맞서 굳건히 서라’고 하면서 이렇게 권고했습니다. “모든 형태의 기도와 간구로 모든 경우에 ··· 계속 기도하십시오.” (<a>에베소 6:11,</a><a>&#160;18;</a><a>&#160;베드로 첫째 4:7</a>) 그런 기도를 하면 어떤 유익이 있습니까? 바울은 “모든 일에 감사와 더불어 기도와 간구로 여러분의 청원을 하느님께 알리십시오”라고 한 다음 이렇게 말했습니다. ‘그러면 모든 생각을 능가하는 하느님의 평화가 <b><i>여러분의 마음을 지켜 줄</i></b> 것입니다.’ (<a>빌립보 4:6, 7</a>) 그렇습니다. 여호와를 향한 온전한 마음을 유지하기 위해서는 열렬히 자주 기도해야 합니다. (<a>누가 6:12</a>) 그러므로 ‘나는 얼마나 진지하게, 얼마나 자주 기도하는가?’ 하고 자문해 보십시오. (<a>마태 7:7;</a><a>&#160;로마 12:12</a>) 이에 대한 대답을 보면, 하느님을 섬기려는 우리 각자의 열망이 얼마나 간절한지가 드러납니다. <a>「파12」 4/15 3:16,</a><a>&#160;18</a></desc></text>
<text date='23-10-2014'><date>10월 23일, 목요일</date><script><i>그는 믿음의 결핍으로 흔들리지 않[았습니다.]—</i><a><i>로마 4:20</i></a><i>.</i></script><desc>지금은 “믿음의 결핍으로 흔들”릴 때가 아니라 믿음으로 강력해질 때입니다. 하느님의 적들인 사탄과 그를 따르는 무리는 예수께서 우리에게 맡기신 일을 중단시키려고 기를 쓰고 있습니다. (<a>마태 28:19, 20</a>) 우리는 마귀의 공격을 받고 있지만, 여호와가 “살아 계신 하느님”이며 “모든 부류의 사람들, 특히 충실한 사람들의 구원자”이심을 알고 있습니다. 그분은 ‘경건한 정성을 바치는 사람들을 시련에서 구출하실 줄을 아십니다.’ (<a>디모데 첫째 4:10;</a><a>&#160;베드로 둘째 2:9</a>) 머지않아 여호와께서는 이 악한 세상 제도를 끝내실 것입니다. 우리는 언제 어떻게 그 일이 있을지 명확하게 다 알지는 못하지만, 정확히 제때에 그리스도가 하느님의 적들을 없애시고 여호와의 주권이 입증될 것임은 분명히 알고 있습니다. “모든 것이 창조물의 시작부터 그대로 있”다고 생각하는 함정에 빠지는 일이 결코 없어야 하겠습니다.—<a>베드로 둘째 3:3, 4;</a><a>&#160;데살로니가 첫째 5:1</a>. <a>「파12」 5/15 3:17, 18</a></desc></text>
<text date='24-10-2014'><date>10월 24일, 금요일</date><script><i>압살롬이 이스라엘 사람들의 마음을 도둑질하고 있었다.—</i><a><i>사무엘 둘째 15:6</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날에도 사탄은 압살롬 같은 사람들을 이용해서 여호와의 종들의 마음을 계속 도둑질하고 있습니다. 현대의 “압살롬”은 이렇게 말할지 모릅니다. ‘여호와의 표준은 너무 엄격해. 여호와를 섬기지 않는 사람들을 봐. 훨씬 재미있게 살잖아!’ 그런 비열한 거짓말을 들을 때에 속지 않고 하느님께 계속 충성할 것입니까? 여호와의 “완전한 법” 즉 그리스도의 법을 따를 때에만 진정한 자유를 누릴 수 있다는 확신을 유지할 것입니까? (<a>야고보 1:25</a>) 그렇다면 그 법을 소중히 여기십시오. 유혹에 넘어가 그리스도인 자유를 잘못 사용하는 일이 없도록 하십시오. (<a>베드로 첫째 2:16</a>) 쾌락을 맛보려고 죄를 지을 때 흔히 값비싼 대가를 치르게 됩니다. 진리 안에 있는 많은 젊은이뿐 아니라 더 나이 든 일부 사람들도 뼈저린 경험을 통해 그 점을 배우게 되었다는 사실은 참으로 안타까운 일입니다! (<a>갈라디아 6:7, 8</a>) 그러므로 이렇게 자문해 보십시오. ‘나는 사탄의 계략이 사실은 비열한 속임수라는 것을 알고 있는가? 여호와를 가장 가까운 벗으로, 다시 말해 언제나 진실만을 말씀해 주시고 내가 정말 잘되기만을 바라시는 분으로 여기는가?’—<a>이사야 48:17, 18</a>. <a>「파12」 7/15 2:6, 7,</a><a>&#160;9</a></desc></text>
<text date='25-10-2014'><date>10월 25일, 토요일</date><script><i>그 왕국이 일부는 강하고 일부는 부서지기 쉬운 것임이 드러날 것입니다.—</i><a><i>다니엘 2:42</i></a><i>.</i></script><desc><a>다니엘 2:41</a>에서는 느부갓네살 왕이 본 형상의 철과 진흙이 섞여 있는 발을 여럿이 아닌 하나의 “왕국”으로 언급합니다. 그러므로 진흙은 영미 세계 강국의 영향권 안에 있는 요소들을 상징하며, 그 요소들로 말미암아 그 강국은 철로만 된 로마 제국보다 약해집니다. 진흙은 “인간의 자손” 즉 일반 사람들로 언급되어 있습니다. (<a>다니엘 2:43</a>) 영미 세계 강국에서 사람들은 인권 운동, 노동조합, 독립 운동을 통해 자신들의 권리를 찾으려고 투쟁해 왔습니다. 일반 사람들은 철 같은 힘을 발휘할 영미 세계 강국의 능력을 약화시키고 있습니다. 또한 정치인들 간의 상반된 이념과 근소한 차이밖에 나지 않는 선거 결과 때문에, 인기 있는 지도자들조차 권력의 기반이 약해져서 자신의 공약을 이행할 확실한 권한을 가질 수 없게 되었습니다.—<a>디모데 둘째 3:1-3</a>. <a>「파12」 6/15 2:9</a></desc></text>
<text date='26-10-2014'><date>10월 26일, 일요일</date><script><i>이스라엘이여, 잘 들으십시오. 우리 하느님 여호와는 한 분인 여호와이십니다.—</i><a><i>신명 6:4</i></a><i>.</i></script><desc>예수께서 위와 같은 말씀을 인용하셨는데 참그리스도인이 그분과 견해를 달리할 것입니까? (<a>마가 12:29</a>) 삼위일체 교리는 예수께서 제자들에게 주신 사명 즉 “모든 나라 사람들을 제자로 삼아 아버지와 아들과 성령의 이름으로 그들에게 침례를 베풀”라는 사명과 상충됩니다. (<a>마태 28:19</a>) 참그리스도인이자 여호와의 증인으로 침례를 받으려면 아버지이신 여호와께서 가지신 최고 지위를 인정해야 하며 하느님의 아들이신 예수께서 가지신 지위와 권위를 인정해야 합니다. 또한 침례 지원자는 성령이 삼위의 일부가 아니라 하느님의 활동력임을 믿어야 합니다. (<a>창세 1:2</a>) 삼위일체를 계속 믿는 사람은 여호와 하느님께 유효한 헌신을 했다는 상징으로 침례를 받을 수 없습니다. 우리의 영적 유산 덕분에, 하느님께 불명예를 돌리는 그러한 가르침으로부터 우리가 보호를 받고 있다는 것은 정말 감사할 일입니다! <a>「파13」 2/15 2:6, 7</a></desc></text>
<text date='27-10-2014'><date>10월 27일, 월요일</date><script><i>어찌하여 다시 ··· 돌아가고 있[습니까?]—</i><a><i>갈라디아 4:9</i></a><i>.</i></script><desc>갈라디아의 그리스도인들은 자신들의 믿음의 깊이를 점검하고 자신들이 누리는 영적 자유를 소중히 여겨야 했습니다. 예수께서는 이미 자신의 희생을 통해, 자신에 대한 믿음을 나타내는 사람들이 매우 놀라운 방법으로 하느님을 알 수 있는 길을 열어 주셨습니다. 그들은 하느님의 아들이 될 수 있었던 것입니다! 갈라디아 사람들이 매우 축복받은 그러한 관계를 계속 누리려면 유대교 복귀주의자들의 가르침을 배척해야 했습니다. 유대교 복귀주의자들은 그리스도인들이 모세 율법을 지켜야 한다고 주장했습니다. 회중 내의 할례받지 않은 이방인들은 율법 아래 있어 본 적도 없는데 말입니다! 유대인과 이방인들은 모두 영적으로 발전해야 했습니다. 그러려면 모세 율법 마련을 통해서는 자신들의 의를 굳게 세울 수 없다는 사실을 알아야 했습니다. 사도 바울이 갈라디아 사람들에게 한 교훈이 성서에 기록된 데는 목적이 있었습니다. 어느 시기에든, 참그리스도인이 귀중한 성서 진리에 등을 돌리고 뒤에 있는 것들로 돌아가는 일이 없도록 하기 위해서였습니다. <a>「파13」 3/15 3:3, 4</a></desc></text>
<text date='28-10-2014'><date>10월 28일, 화요일</date><script><i>우리가 여호와의 산으로, 야곱의 하느님의 집으로 올라가자. 그러면 그분이 우리에게 그 길을 교훈하실 것이니, 우리가 그 길로 걸을 것이다.—</i><a><i>이사야 2:3</i></a><i>.</i></script><desc>인간 정부의 시민이 되고자 하는 사람은 그 정부의 역사에 대해 배워야 할 것입니다. 마찬가지로 왕국 시민이 되고자 하는 사람들도 하느님의 왕국에 대해 가능한 한 많이 배워야 합니다. 또한 인간 정부들은 시민들이 자국의 법을 배우고 따를 것을 요구합니다. 그러므로 여호와께서 우리에게 왕국의 모든 시민을 지배하는 법과 원칙을 배우고 따를 것을 요구하시는 것은 당연한 일입니다. (<a>요한 15:10;</a><a>&#160;요한 첫째 5:3</a>) 인간의 법은 흔히 결함이 있고, 불공정한 경우도 있습니다. 하지만 “여호와의 법은 완전”합니다. (<a>시 19:7</a>) 당신은 하느님의 법을 기뻐하여 날마다 그분의 말씀을 읽고 있습니까? (<a>시 1:1, 2</a>) 하느님의 법을 배우는 유일한 방법은 그것을 직접 연구하는 것입니다. 아무도 우리 대신 그 일을 해 줄 수 없습니다. <a>「파12」 8/15 2:5, 6</a></desc></text>
<text date='29-10-2014'><date>10월 29일, 수요일</date><script><i>이 사람들[은] 주권을 무시하며 영광스러운 이들에 대하여 모욕적으로 말하고 있습니다.—</i><a><i>유다 8</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도인 회중에 위와 같은 영이 있어서는 안 되겠습니다. 사도 시대에 연로자들이 완전하지 않았듯이 오늘날의 회중 장로들도 그러합니다. 장로가 실수를 하여 우리가 개인적으로 영향을 받을 때가 있을지 모릅니다. 그러할 경우 세상의 영을 나타내어 “공의”를 강하게 요구하거나 “그 형제에 대해 어떤 조처가 취해져야 한다”고 주장하는 것은 참으로 합당하지 않은 태도일 것입니다! 어떤 사소한 결점은 여호와께서 그냥 지나치기로 결정하실 수도 있습니다. 우리도 그렇게 할 수 있지 않겠습니까? 심각한 죄를 저지른 어떤 사람들은 자신을 돕도록 임명된 장로들이 흠이 있다고 생각하여 그 위원회와 만나기를 거부했습니다. 그런 사람은 마치 의사의 어떤 점이 마음에 들지 않는다고 해서 자기에게 꼭 필요한 치료를 받아들이지 않는 환자에 비할 수 있을 것입니다. <a>「파12」 10/15 2:6, 7</a></desc></text>
<text date='30-10-2014'><date>10월 30일, 목요일</date><script><i>깨어 있으십시오.—</i><a><i>마태 25:13</i></a><i>.</i></script><desc>어느 고관이 중요한 약속이 있다고 하면서 자기를 약속 장소까지 차로 데려가 줄 것을 당신에게 부탁한다고 생각해 보십시오. 그런데 고관을 태우러 가기 몇 분 전에 당신은 차에 연료가 부족하다는 것을 알게 됩니다. 그래서 부리나케 기름을 넣으러 갑니다. 그러는 사이에 고관이 도착합니다. 그는 주위를 둘러보지만 당신을 찾지 못하자 기다릴 수가 없어서 다른 사람에게 태워 달라고 부탁합니다. 당신이 곧 돌아와 보니 고관은 이미 떠나 버렸습니다. 그럴 때 어떤 느낌이 들겠습니까? 그와 비슷한 상황을 묘사하는 처녀들의 비유를 통해, 예수께서는 마지막 때에 기름부음받은 그리스도인들 중 일부가 충실하고 슬기로움을 나타내는 반면 일부는 그렇지 못하는 이유를 알려 주셨습니다. (<a>마태 25:1-12</a>) 그분은 이러한 말씀으로 요점을 강조하셨습니다. “그러므로 깨어 있으십시오. 여러분은 그날과 그 시간을 알지 못하기 때문입니다.” 여기서 “그날과 그 시간”이란 예수께서 사탄의 세상에 하느님의 심판을 실제로 집행하실 때를 가리킵니다. <a>「파12」 9/15 4:1,</a><a>&#160;3</a></desc></text>
<text date='31-10-2014'><date>10월 31일, 금요일</date><script><i>의로운 자는 ··· 쓰러져도 정녕 일어[날 것이다.]—</i><a><i>잠언 24:16</i></a><i>.</i></script><desc>일부 사람들은 자신의 약점으로 인해 <b><i>사소한</i></b> 죄에 빠지며, 심지어 그러한 죄를 거듭 짓기까지 합니다. 하지만 그러한 사람도 계속 ‘일어난다’면, 다시 말해 진실하게 회개하고 여호와를 다시 충성스럽게 섬기려고 힘쓴다면 여호와께서 보시기에 여전히 의롭습니다. 우리는 하느님께서 고대 이스라엘을 어떻게 대하셨는지 살펴봄으로 그 점을 이해할 수 있습니다. (<a>이사야 41:9, 10</a>) <a>잠언 24:16</a>은 긍정적인 면 즉 자비로우신 우리 하느님의 도움으로 “일어나”는 것에 초점을 맞춥니다. (<a>이사야 55:7</a>) 여호와 하느님과 예수 그리스도께서는 우리에 대한 확신을 표현하시면서, 우리가 “일어나”도록 따뜻하게 격려하십니다. (<a>시 86:5;</a><a>&#160;요한 5:19</a>) 마라톤 선수는 걸려 넘어지거나 쓰러지더라도 재빨리 행동한다면 다시 일어나서 경주를 완주할 시간이 있습니다. 우리는 영원한 생명을 위한 우리의 경주가 끝날 “날과 시간”을 모릅니다. (<a>마태 24:36</a>) 하지만 걸려 넘어지는 일이 적을수록, 안정된 페이스를 유지하면서 경주를 포기하지 않고 완주하기가 쉬울 것입니다. <a>「파13」 3/15 1:7, 8</a></desc></text>
<text date='01-11-2014'><date>11월 1일, 토요일</date><script>&#160;<i>여호와께 속한 날이 [올 것이다.] —</i><a><i>스가랴 14:1</i></a><i>.</i></script><desc>이 날은 무엇입니까? 이 날은 “주의 날”로서 “세상 왕국이 우리 주와 그분의 그리스도의 왕국이 되었”을 때 시작되었습니다. (<a>계시 1:10;</a><a>&#160;11:15</a>) 1914년에 메시아 왕국이 하늘에서 탄생한 때에 시작된 것입니다. 1914년이 되기 수십 년 전에 여호와의 숭배자들은 “나라들의 지정된 때” 즉 이방인의 때가 그해에 끝날 것이며 세상이 전례 없는 고난의 기간을 맞게 될 것이라고 나라들에게 선포했습니다. (<a>누가 21:24</a>) 나라들은 어떤 반응을 보였습니까? 정치 지도자들과 종교 지도자들은 그 시기적절한 경고에 주의를 기울인 것이 아니라 열심 있는 기름부음받은 복음 전파자들을 비웃고 박해했습니다. 세계 지도자들이 그렇게 행동한 것은 전능하신 하느님을 조롱한 것이나 다름없습니다. 기름부음받은 왕국 대사들은 “하늘의 예루살렘”인 메시아 왕국의 일부로서 그 왕국을 대표하기 때문입니다.—<a>히브리 12:22,</a><a>&#160;28</a>. <a>「파13」 2/15 3:4</a></desc></text>
<text date='02-11-2014'><date>11월 2일, 일요일</date><script><i>오 여호와여, 당신은 ··· 우리에게 참된 처소가 되어 주셨습니다.—</i><a><i>시 90:1</i></a><i>.</i></script><desc>우리가 사는 이 세상이 편안한 안식처와 같다고 느껴집니까? 그렇지 않다는 느낌이 든다면, 그것은 당신 혼자만의 느낌이 아닙니다! 예로부터, 여호와를 진정으로 사랑하는 사람들은 누구나 자신들이 이 세상 제도에서 나그네나 외국인과 같다고 느꼈습니다. 예를 들어, 가나안 땅에서 이리저리 옮겨 다녀야 했던 하느님의 충실한 숭배자들은 “자기들이 ··· 나그네와 임시 거주자임을 공개적으로 선언하였습니다.” (<a>히브리 11:13</a>) 그와 마찬가지로, ‘하늘에 시민권이 있는’ 그리스도의 기름부음받은 제자들은 현 세상 제도에서 자신들을 “외국인과 임시 거주자”로 여깁니다. (<a>빌립보 3:20;</a><a>&#160;베드로 첫째 2:11</a>) 그리스도의 “다른 양들”도 “세상의 일부가 아닙니다.” 예수께서 “세상의 일부가 아닌 것처럼” 말입니다. (<a>요한 10:16;</a><a>&#160;17:16</a>) 그렇지만 하느님의 백성에게는 “안식처”가 있습니다. 우리가 보호를 받는 그 안식처는 믿음의 눈을 통해 볼 수 있는 것으로서, 가장 안전하고 사랑이 넘치는 안식처입니다. <a>「파13」 3/15 4:1, 2</a></desc></text>
<text date='03-11-2014'><date>11월 3일, 월요일</date><script><i>여호와의 눈은 어느 곳에나 있[다.]—</i><a><i>잠언 15:3</i></a><i>.</i></script><desc>다윗은 하느님을 두려워하는 사람이었지만 몇 가지 심각한 죄를 저질렀습니다. 그중 두 가지 죄는 부부였던 우리아와 밧세바와 관련이 있습니다. 다윗은 밧세바와 간음을 범한 데 더해 무고한 우리아를 죽게 만드는 죄까지 저질렀습니다. 그 죄는 관련된 모두에게 고통스러운 결과를 가져왔습니다. 그렇지만 하느님께서 다윗을 시정하신 방법을 보면 여호와의 용서에 대해 많은 것을 배울 수 있습니다. 그분은 예언자 나단을 다윗에게 보내셨습니다. 여호와께서는 용서하시는 하느님이기 때문에 자비를 베풀 근거를 찾기 원하셨던 것 같습니다. 여호와께서 그렇게 하신 것을 보면 참으로 격려를 받게 되지 않습니까? 그분은 다윗에게 자백을 강요하신 것이 아니라 단지 나단으로 하여금 왕에게 그의 죄가 얼마나 악한지를 드러내는 이야기를 들려주게 했습니다. (<a>사무엘 둘째 12:1-4</a>) 그러한 상황을 정말 효과적으로 다루신 것입니다! 다윗은 자신이 얼마나 심각한 죄를 저질렀는지를 깨닫고 깊이 뉘우치는 마음으로 “내가 여호와께 죄를 지었습니다”라고 말했습니다.—<a>사무엘 둘째 12:5-14</a>. <a>「파12」 11/15 4:3,</a><a>&#160;5-7</a></desc></text>
<text date='04-11-2014'><date>11월 4일, 화요일</date><script><i>감독자는 하느님의 관리인으로서 비난받을 일이 없어야 합니다.—</i><a><i>디도 1:7</i></a><i>.</i></script><desc>“하느님의 양 떼”를 치도록 임명받은 감독자들은 회중을 인도합니다. (<a>베드로 첫째 5:1, 2</a>) 물론 그들이 맡고 있는 책임은 다양합니다. 하지만 그리스도인 감독자 모두는 자신이 맡은 임무를 충실하게 수행해야 하며 하느님께 “답변”해야 합니다. (<a>히브리 13:17</a>) 그러면 감독자가 아닌 많은 충성스러운 그리스도인들은 어떠합니까? 사도 베드로는 모든 그리스도인에게 보내는 편지에서 이렇게 썼습니다. “각자 선물을 받은 대로, 여러 가지로 나타나는 하느님의 과분한 친절의 훌륭한 관리인으로서 서로 섬기는 일에 그 선물을 사용하십시오.” (<a>베드로 첫째 1:1;</a><a>&#160;4:10</a>) 하느님께서는 과분한 친절을 베푸셔서 우리 모두에게 동료 신자들의 유익을 위해 사용할 수 있는 선물, 자산, 능력 또는 재능을 주셨습니다. 따라서 하느님을 섬기는 사람은 누구나 관리인이며, 그들의 관리인 직무에는 영예와 신임 그리고 책임이 따릅니다. <a>「파12」 12/15 2:6, 7</a></desc></text>
<text date='05-11-2014'><date>11월 5일, 수요일</date><script><i>백발은 의의 길에 있을 때에 아름다운 면류관이다.—</i><a><i>잠언 16:31</i></a><i>.</i></script><desc>자신의 외모에 관심을 갖는 것은 합당한 일입니다. 하지만 노화에 따르는 외모의 변화를 모두 제거하려고 지나치게 노력할 필요는 없습니다. 그러한 변화는 장성과 품위와 내적 아름다움을 나타내 주는 것일 수 있습니다. 예를 들어, 오늘의 성구에 나오는 말을 고려해 보십시오. 여호와께서는 우리를 그렇게 보시며, 우리도 여호와께서 보시듯 자신을 보려고 해야 합니다. (<a>베드로 첫째 3:3, 4</a>) 그러므로 단지 더 아름답게 보이기 위해 불필요하고 위험할 수도 있는 성형 수술이나 그 밖의 시술을 받는 것이 지혜로운 일이겠습니까? 나이나 건강에 관계없이 “여호와의 기쁨”이 있을 때 내면에서 우러나는 진정한 아름다움을 지니게 됩니다. (<a>느헤미야 8:10</a>) 우리는 신세계에 가서야 비로소 완전한 건강을 누리고 젊음의 아름다움을 되찾게 될 것입니다. (<a>욥 33:25;</a><a>&#160;이사야 33:24</a>) 그때까지 우리는 지혜로운 선택을 하고 믿음을 나타내야 합니다. 그렇게 한다면 자신의 현재 상황을 잘 헤쳐 나가면서 여호와와 가까운 관계를 유지하게 될 것입니다.—<a>디모데 첫째 4:8</a>. <a>「파13」 1/15 3:10</a></desc></text>
<text date='06-11-2014'><date>11월 6일, 목요일</date><script><i>오 여호와여, 부디, 아히도벨의 조언이 어리석은 것이 되게 해 주십시오!—</i><a><i>사무엘 둘째 15:31</i></a><i>.</i></script><desc>아버지를 배반한 압살롬을 생각해 보십시오. 야욕에 불탄 그는 아버지인 다윗의 왕위를 찬탈하기로 작정했습니다. 압살롬은 먼저 “이스라엘 사람들의 마음을 도둑질”했습니다. 그럴듯한 공약을 내세우고 인정 많은 척하면서 사람들의 환심을 산 것입니다. 그는 사람들의 복지에 진정으로 관심 있는 것처럼 보이려고, 사람들을 끌어안고 그들에게 입 맞추곤 했습니다. (<a>사무엘 둘째 15:2-6</a>) 심지어 그는 다윗이 신뢰하던 절친한 벗인 아히도벨까지 자기편으로 만들었습니다. 결국 아히도벨 역시 다윗을 배신하고 반란에 가담했습니다. 그렇게 배신을 당한 다윗이 어떤 심정이었는지가 <a>시편 3편과</a><a>&#160;55편</a>에 나와 있습니다. (<a>시 3:1-8;</a><a>&#160;55:12-14</a>) 압살롬은 여호와께서 임명하신 왕을 대적하여 야심에 찬 음모를 꾸밈으로, 뻔뻔스럽게 하느님의 주권을 무시한다는 것을 드러냈습니다. (<a>역대 첫째 28:5</a>) 결국 반란은 실패했고, 다윗이 여호와의 기름부음받은 왕으로 계속 통치했습니다. <a>「파12」 4/15 2:5</a></desc></text>
<text date='07-11-2014'><date>11월 7일, 금요일</date><script><i>다른 사람을 가르치는 당신이 자기 자신을 가르치지 않습니까?—</i><a><i>로마 2:21</i></a><i>.</i></script><desc>결혼 생활이 파경에 이르면 부부의 영적 상태에 대해 의문이 생길 수도 있습니다. 사도 바울은 진지하게 생각해 볼 만한 이런 질문을 했습니다. “사실, 어떤 사람이 자기 집안도 다스릴 줄 모른다면, 어떻게 하느님의 회중을 돌보겠습니까?” (<a>디모데 첫째 3:5</a>) 실제로, 그리스도인이라고 자처하는 부부가 파경을 맞는다면, 그들이 가르치는 내용과 일치하게 살지 않는다고 주변 사람들은 생각할 수 있습니다. (<a>로마 2:22-24</a>) 침례받은 부부가 성경적 근거 없이 별거나 이혼을 할 계획이라면 그들의 생활에 영적으로 문제가 있는 것이 분명합니다. 남편이나 아내 또는 두 사람 모두 성경 원칙을 적용하지 않고 있을 것입니다. 부부가 진정으로 “마음을 다하여 여호와를 신뢰”하고 있다면, 결혼 생활을 끝낼 수밖에 없다고 판단할 이유는 없을 것입니다.—<a>잠언 3:5, 6</a>. <a>「파12」 5/15 2:7, 8</a></desc></text>
<text date='08-11-2014'><date>11월 8일, 토요일</date><script><i>사람들이 성령에 이끌려서 하느님으로부터 받아 말한 것[입니다.]—</i><a><i>베드로 둘째 1:21</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 어디에서 왔고, 왜 이 땅에 존재하며, 어디로 가고 있습니까? 세상 상태는 왜 이러합니까? 우리는 죽으면 어떻게 됩니까? 세계 각지의 사람들이 이런 질문을 합니다. 하느님의 영감받은 말씀이 없다면, 어떻게 이와 같은 중요한 질문에 대한 답을 알 수 있겠습니까? 그러면 하느님은 어떻게 성령을 사용하여 성서 필자들에게 소식을 전달하셨습니까? 그들에게 구체적이고 명확한 표현을 알려 주셨습니까, 아니면 사상만 알려 주시고 그들이 자신의 말로 표현하게 하셨습니까? 예를 들어, 사업가가 어떻게 편지를 작성하는지 생각해 보십시오. 구체적인 표현이 중요할 경우, 자신이 직접 편지를 쓰거나 비서에게 표현 하나하나를 불러 줄 것입니다. 그러면 비서가 그대로 타이핑을 하고 사업가는 서명을 합니다. 어떤 때는 사업가가 비서에게 주된 사상만 일러 주고, 비서가 자신의 문체나 어휘로 편지를 작성합니다. 그런 경우 사업가는 편지를 읽어 보면서 수정할 곳이 있는지 검토할 것이며, 그 편지는 그가 작성한 것으로 여겨집니다. <a>「파12」 6/15 4:1,</a><a>&#160;4</a></desc></text>
<text date='09-11-2014'><date>11월 9일, 일요일</date><script><i>당신은 내 오른손을 붙잡아 주셨습니다. 당신은 ··· 나를 데리고 영광에 이르게 하실 것입니다.—</i><a><i>시 73:23, 24</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 어떻게 위와 같은 일을 하십니까? 그분은 자신의 겸손한 종들을 여러 가지 방법으로 축복하셔서 영광으로 인도하십니다. 여호와께서는 그들이 그분의 뜻을 이해하게 해 주십니다. (<a>고린도 첫째 2:7</a>) 또한 그분의 말씀을 잘 듣고 순종하는 사람들에게 그분과 개인적으로 친밀한 관계를 누리는 영예를 주십니다. (<a>야고보 4:8</a>) 여호와께서는 또한 그리스도인 봉사의 직무라는 영광스러운 보물을 자신의 종들에게 맡기십니다. (<a>고린도 둘째 4:1,</a><a>&#160;7</a>) 그리고 이 봉사의 직무는 영광을 가져다줍니다. 충실한 사람은 여호와 앞에서 좋은 이름을 갖는 영예를 누리며, 하느님의 다른 종들에게도 칭찬을 받을 것입니다. (<a>사무엘 첫째 2:30;</a><a>&#160;잠언 11:16;</a><a>&#160;22:1</a>) ‘여호와께 희망을 두고 그분의 길을 지키는’ 사람들의 미래는 어떠할 것입니까? 그들은 이러한 약속을 받습니다. “그분[여호와]이 너를 높여 땅을 차지하게 하시고, 악한 자들이 끊어질 때에 네가 그것을 보리라.” (<a>시 37:34</a>) 그들에게는 영원한 생명을 받는 비길 데 없는 영예를 누릴 희망이 있습니다.—<a>시 37:29</a>. <a>「파13」 2/15 4:3-5</a></desc></text>
<text date='10-11-2014'><date>11월 10일, 월요일</date><script><i>그분은 죽은 사람의 하느님이 아니라 산 사람의 하느님이십니다.—</i><a><i>누가 20:38</i></a><i>.</i></script><desc>사탄의 세상이 끝나 감에 따라 세상이 겪는 “진통”은 더욱 악화될 것입니다. (<a>마태 24:7, 8</a>) 그리고 큰 환난이 시작되면 틀림없이 삶이 더욱 힘들어질 것입니다. 사회의 기반을 이루고 있는 것들이 붕괴되고, 사람들은 생명의 위협을 느끼며 두려워할 것입니다. (<a>하박국 3:16, 17</a>) 절망적인 상황에서 사람들은 비유적으로 말해 “동굴 속과 산의 바위 속에” 몸을 숨기려고 할 것입니다. (<a>계시 6:15-17</a>) 하지만 실제 동굴에 숨든 산 같은 정치 조직과 상업 조직에 숨든, 그들은 아무런 보호를 받지 못할 것입니다. 하지만 여호와의 백성은 계속해서 자신들의 “참된 처소”인 여호와 하느님 안에서 안전을 누릴 것입니다. (<a>시 90:1</a>) 여호와께서는 큰 환난이 시작되기 전에 죽는 충실한 사람들에게도 “참된 처소”가 되어 주실 것인데, “그분에게는 그들이 모두 살아 있”기 때문입니다. 그렇습니다. 여호와께서 보시기에는 그분에게 충실을 지키고 죽은 충성스러운 사람들이 살아 있는 것이나 다름없습니다. 그들의 부활이 확실하기 때문입니다.—<a>전도 7:1</a>. <a>「파13」 3/15 4:15-17</a></desc></text>
<text date='11-11-2014'><date>11월 11일, 화요일</date><script><i>그분이 ··· 의도하신 ··· 관리 체제[는] 모든 것[을] 그리스도 안에서 다시 모으기 위한 것입니다.—</i><a><i>에베소 1:9, 10</i></a><i>.</i></script><desc>이 관리 체제는 그 목적을 이루기 위해 두 단계로 시행됩니다. 첫 번째 단계는 영적인 머리이신 예수 그리스도 아래 하늘에서 살게 될 기름부음받은 자들의 회중을 준비하는 것입니다. 이 단계는 기원 33년 오순절에 시작되었습니다. 그때 여호와께서는 하늘에서 그리스도와 함께 통치할 사람들을 모으기 시작하셨습니다. (<a>사도 2:1-4</a>) 기름부음받은 자들은 그리스도의 대속 희생을 근거로 생명을 위하여 의롭다고 선언받았기 때문에 자신들이 “하느님의 자녀”로 입양되었다는 것을 알고 있습니다. (<a>로마 3:23, 24;</a><a>&#160;5:1;</a><a>&#160;8:15-17</a>) 두 번째 단계는 지상 낙원에서 살게 될 사람들을 준비하는 것입니다. 낙원에서 처음으로 살게 될 사람들은 “큰 무리”입니다. (<a>계시 7:9,</a><a>&#160;13-17;</a><a>&#160;21:1-5</a>) 천년 통치 중에 셀 수 없이 많은 사람이 부활되어 그들과 합류하게 될 것입니다. (<a>계시 20:12, 13</a>) 충실함을 나타내는 사람들은 지상에 있는 “하느님의 자녀”로 입양될 것입니다.—<a>로마 8:21;</a><a>&#160;계시 20:7, 8</a>. <a>「파12」 7/15 4:3, 4</a></desc></text>
<text date='12-11-2014'><date>11월 12일, 수요일</date><script><i>우리는 [사탄]의 계략을 모르는 것이 아[닙니다.]—</i><a><i>고린도 둘째 2:11</i></a><i>.</i></script><desc>우리는 사탄의 계략을 모르지 않기 때문에 마귀에게 속아 넘어가지 않을 수 있습니다. 시련을 극복할 지혜를 기도로 구한다면 우리는 사탄의 올무나 덫에 걸려들지 않을 것입니다. (<a>야고보 1:5</a>) 또한 정기적으로 개인 연구를 하고 하느님의 말씀을 적용하여 기도와 일치하게 행동해야 합니다. 충실하고 슬기로운 종이 제공하는 성서 연구 보조서들은 마귀가 놓는 덫이 무엇인지 밝혀 주며 우리가 그 덫을 피하는 데 도움이 됩니다. 기도와 성서 연구를 하면 선한 것을 사랑하는 마음이 더욱더 커질 것입니다. 하지만 악한 것을 미워하는 마음을 길러 나가는 것도 그에 못지 않게 중요합니다. (<a>시 97:10</a>) 이기적인 욕망을 충족시키려 할 때 어떤 결과가 따르는지에 대해 묵상한다면 그러한 욕망을 멀리하는 데 도움이 될 것입니다. (<a>야고보 1:14, 15</a>) 악한 것을 미워하고 선한 것을 진정으로 사랑하는 법을 배운다면, 사탄이 사용하는 미끼에 이끌려 그의 덫에 걸려드는 일이 없을 것입니다. 우리는 그 미끼를 거들떠보지도 않을 것입니다. 하느님께서 우리가 사탄에게 속아 넘어가지 않도록 도와주시니 얼마나 감사할 일입니까!—<a>마태 6:13</a>. <a>「파12」 8/15 3:18-20</a></desc></text>
<text date='13-11-2014'><date>11월 13일, 목요일</date><script><i>사랑하는 이들이여, 스스로 복수하지 말고 진노에 맡겨 두십시오. “복수는 나의 것이니 내가 갚겠다고 여호와께서 말씀하신다”라고 기록되어 있습니다.—</i><a><i>로마 12:19</i></a><i>.</i></script><desc>우리가 정당하게 다른 사람을 정죄할 수 있습니까? 그럴 수 없습니다. (<a>마태 7:1, 2</a>) 하지만 하느님께서는 올바로 판단하실 것임을 우리는 확신할 수 있습니다. 당신이 불공정의 피해자라는 느낌이 들고 회개한 범죄자를 용서하기가 어렵다면, 당신에게 상처를 준 사람도 사실은 피해자임을 깨닫는 것이 좋을 것입니다. 그 사람도 유전받은 불완전성의 영향을 겪고 있는 것입니다. (<a>로마 3:23</a>) 여호와께서는 모든 불완전한 사람에게 동정심을 느끼십니다. 그러므로 상처를 준 사람을 위해 기도하는 것이 적절합니다. 우리가 누군가를 위해 기도하면서 그 사람에 대해 계속 분노하지는 않을 것입니다. 자신을 부당하게 대하는 사람에게도 분개심을 품어서는 안 된다는 것을 예수의 이러한 말씀에서 분명히 알 수 있습니다. “계속해서 여러분의 적들을 사랑하고, 여러분을 박해하는 사람들을 위하여 기도하십시오.”—<a>마태 5:44</a>. <a>「파12」 11/15 5:14, 15</a></desc></text>
<text date='14-11-2014'><date>11월 14일, 금요일</date><script><i>“여호와의 집으로 가자” 하고 사람들이 내게 말할 때에 내가 기뻐하였다.—</i><a><i>시 122:1</i></a><i>.</i></script><desc>여러 세기에 걸쳐 대회에 많은 변화가 있었지만, 본질적인 부면은 변함이 없습니다. 성서 시대에 사람들은 대회에 참석하기 위해 희생을 치러야 했습니다. 오늘날에도 많은 사람이 그렇게 합니다. 하지만 대회에서 얻는 유익이 크기 때문에 그러한 노력은 충분한 가치가 있습니다. 대회들은 중요한 영적 행사였으며 오늘날에도 그러합니다. 그러한 행사들은 우리가 하느님과 가까운 관계를 유지하는 데 필수적인 지식과 이해를 얻게 합니다. 또한 배운 것을 실천하려는 동기를 갖게 하고, 문제들을 피하는 데 도움이 되며, 짐이 되는 일이 아니라 새 힘을 주는 관심사를 계속 추구하도록 해 줍니다. (<a>시 122:2-4</a>) 그런데 대회가 조직되는 방식에 몇 가지 변화가 있었습니다. 과거에는 대회가 8일간이나 열리기도 했습니다! 오전, 오후, 저녁 회기가 있었으며, 야외 봉사 마련도 프로그램에 늘 포함되었습니다. 자원봉사자들은 참석자들을 위해 아침, 점심, 저녁 식사를 준비하느라 많은 시간 열심히 일했습니다. <a>「파12」 9/15 5:15,</a><a>&#160;17</a></desc></text>
<text date='15-11-2014'><date>11월 15일, 토요일</date><script><i>결코 맹세하지 마십시오.—</i><a><i>마태 5:34</i></a>.</script><desc>예수께서는 많은 사람이 지킬 의도도 없이 일상 대화에서 이것저것을 맹세하는 습관이 있기 때문에 위와 같은 말씀을 하셨습니다. 예수의 말씀은 모든 맹세가 나쁘다는 뜻입니까? 그렇지는 않습니다. 여호와 하느님과 그분의 의로운 종 아브라함은 중요한 문제에 대해 맹세했습니다. 또한 하느님의 율법은 특정한 문제를 해결하기 위해 맹세할 것을 요구했습니다. (<a>탈출 22:10, 11;</a><a>&#160;민수 5:21, 22</a>) 마찬가지로, 그리스도인이 법정에서 증언할 때 진실을 말할 것을 선서할 필요가 있을지 모릅니다. 또는 드문 경우이기는 하지만, 그리스도인이 자신의 의도에 대해 확언하거나 문제를 해결하기 위해 맹세할 필요가 있다고 느낄지도 모릅니다. 사실 예수께서도 대제사장이 서약할 것을 요구했을 때 거부하지 않으시고 유대인 산헤드린 앞에서 진실을 말씀하셨습니다.—<a>마태 26:63, 64</a>. <a>「파12」 10/15 4:1, 2</a></desc></text>
<text date='16-11-2014'><date>11월 16일, 일요일</date><script><i>당신은 손을 펴시어 모든 생물의 소원을 만족시켜 주십니다.—</i><a><i>시 145:16</i></a><i>.</i></script><desc>여호와를 전 시간 섬기기 위해 이런저런 희생을 한 사람들은 어떠합니까? 어쩌면 당신은 왕국 활동에 더 많은 시간을 바치기 위해 전망이 좋은 직업이나 잘되는 사업을 포기했을지 모릅니다. 어떤 봉사를 하기 위해 독신으로 지내거나 자녀를 갖지 않기로 했을지도 모릅니다. 당신이 그런 결정을 내린 것은 여호와에 대한 깊은 사랑과 그분을 섬기고자 하는 사람들을 돕고 싶은 열망이 있었기 때문입니다. 다른 삶을 선택했다면 더 좋았을 것이라고 생각하지 마십시오. 당신은 자신이 옳다고 생각하는 것을 행했고 최선을 다해 여호와를 섬겼다는 깊은 만족감을 가질 수 있습니다. 그리고 그분은 당신이 살아온 자기희생적인 삶을 잊지 않으실 것입니다. 당신이 앞으로 참된 생명을 누리게 될 때 지금은 상상도 못할 놀라운 축복들을 주실 것입니다!—<a>디모데 첫째 6:19</a>. <a>「파13」 1/15 4:15, 16</a></desc></text>
<text date='17-11-2014'><date>11월 17일, 월요일</date><script><i>괴이한 능력을 사용하는 것을 나는 참을 수 없다.—</i><a><i>이사야 1:13</i></a>.</script><desc>흔히 심령술이라고도 불리는 영매술은 19세기에 사람들의 생각에 큰 영향을 주었습니다. 그러므로 「시온의 파수대」(영문) 1885년 5월호에는 이런 글이 실렸습니다. “죽은 자가 다른 영역에서 또는 다른 존재 형태로 살아 있다는 신앙은 새로운 것이 아닙니다. 그것은 고대 신앙의 일부였으며, 모든 신화의 뿌리가 되었습니다.” 그 기사에서는 죽은 자가 살아 있는 사람과 의사소통을 한다는 비성경적인 사상에 대해 이렇게 덧붙였습니다. “그것은 인간의 육체에서 분리된 영으로 가장한 ‘악귀들’의 속임수를 은폐해 주고 그러한 속임수에 힘을 실어 주었습니다. 악귀들은 자기 정체를 숨기는 그러한 방법을 적극적으로 활용해 왔으며, 그렇게 하여 많은 사람의 생각과 생활을 계속 지배해 왔습니다.” 초기에 발행된 소책자인 「영매술에 대하여 성경은 무엇이라고 하는가?」(<i>What Say the Scriptures About Spiritism?</i>)와 그 후에 발행된 우리의 출판물들에서도 그와 비슷한 경고를 했습니다. <a>「파13」 2/15 2:11</a></desc></text>
<text date='18-11-2014'><date>11월 18일, 화요일</date><script><i>너의 본토와 네 친족[을] 떠나 내가 네게 보여 줄 땅으로 가거라.—</i><a><i>창세 12:1</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서 당시에 아브람이라고 불린 아브라함에게 위와 같이 말씀하셨을 때 그의 느낌이 어떠했을지 생각해 보십시오. 아브라함이 조금이라도 염려하는 마음이 있었다면, 여호와께서 이어서 하신 이러한 말씀을 듣고 위로를 받았을 것입니다. “내가 너로 큰 나라가 되게 하고 너를 축복[할 것이며,] 너에게 악담하는 자를 저주할 것이다.” (<a>창세 12:2, 3</a>) 여호와께서는 그러한 말씀으로 아브라함과 그의 자손들에게 안전한 처소가 되어 주겠다고 약속하셨습니다. (<a>창세 26:1-6</a>) 그분은 그 약속을 지키셨습니다. 예를 들어, 그분은 이집트의 파라오와 그랄 왕 아비멜렉이 사라를 범하고 아브라함을 죽이지 못하게 막으셨습니다. 그분은 이삭과 리브가도 그와 비슷한 방법으로 보호하셨습니다. (<a>창세 12:14-20;</a><a>&#160;20:1-14;</a><a>&#160;26:6-11</a>) 성서 기록은 이렇게 알려 줍니다. “[여호와께서는] 어떤 사람도 그들에게서 속여 빼앗지 못하게 하시고, 도리어 그들 때문에 왕들을 책망하시면서 말씀하시기를 ‘너희는 나의 기름부음받은 자들을 건드리지 말며, 나의 예언자들에게 아무런 악도 행하지 말아라’ 하셨다.”—<a>시 105:14, 15</a>. <a>「파13」 3/15 4:4, 5</a></desc></text>
<text date='19-11-2014'><date>11월 19일, 수요일</date><script><i>당신은 내 오른손을 붙잡아 주셨습니다. 당신은 당신의 조언으로 나를 인도하[실 것입니다</i>.<i>]—</i><a><i>시 73:23, 24</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날 그리스도인들은 정기적으로 여호와께 숭배를 드린 한나를 본받아 충실하게 집회에 참석해야 합니다. (<a>사무엘 첫째 1:4-8</a>) 우리가 모두 경험하고 있듯이 집회는 꼭 필요한 격려를 베풀어 줍니다. (<a>히브리 10:24, 25</a>) 형제 자매들과 나누는 따뜻한 사랑은 우리에게 위로가 됩니다. 우리는 연설이나 해설 중에 언급되는 간단한 표현에 감동을 받을 수도 있습니다. 집회 전후에 대화를 나눌 때 동료 신자가 우리의 말에 귀기울여 주거나 위안이 되는 말을 해 줄지 모릅니다. (<a>잠언 15:23;</a><a>&#160;17:17</a>) 또한 함께 소리를 높여 여호와께 노래할 때 기운이 솟게 됩니다. 특히 “불안한 생각”에 휩싸일 때면 집회에서 받는 격려가 꼭 필요합니다. 집회를 통해, 여호와께서 그분의 “위안”으로 우리에게 힘을 주시고 계속 충실하려는 우리의 결심을 다지게 해 주시기 때문입니다. (<a>시 94:18, 19</a>) 여호와께서 구원을 얻도록 우리를 보호해 주시니 얼마나 고마운 일입니까! <a>「파12」 4/15 5:16-18</a></desc></text>
<text date='20-11-2014'><date>11월 20일, 목요일</date><script><i>우리[는] 여호와의 영광을 거울처럼 반영[합니다.]—</i><a><i>고린도 둘째 3:18</i></a><i>.</i></script><desc>자녀는 어떤 면으로든 부모를 닮습니다. 그래서 남자아이에게 ‘너는 아빠를 쏙 빼닮았구나’라든가, 여자아이에게 ‘너를 보면 꼭 네 엄마를 보는 것 같아’라고들 합니다. 또한 아이들은 흔히 부모가 하는 행동을 보고 그대로 따라 합니다. 그러면 우리는 어떠합니까? 우리도 하늘에 계신 아버지 여호와를 본받을 수 있습니까? 우리가 여호와를 본 적은 없지만, 그분의 말씀을 연구하고, 그분의 창조물을 관찰하고, 성경 내용을 묵상함으로, 특히 하느님의 아들 예수 그리스도의 말씀과 행동에 관해 묵상함으로 하느님의 소중한 특성을 파악할 수 있습니다. (<a>요한 1:18;</a><a>&#160;로마 1:20</a>) 하느님께 정성을 다하기를 원하는 우리 그리스도인들은 우리를 만드신 분의 특성들을 나타내야 합니다. 기름부음받은 자들과 다른 양들은 자신들의 생활과 봉사의 직무에서 여호와의 영광을 반영합니다. (<a>고린도 둘째 4:1</a>) 당신도 경건한 행실을 보이고 정기적으로 왕국 전파 활동에 참여함으로 여호와의 영광을 반영하고 있습니까? <a>「파12」 5/15 4:1-3</a></desc></text>
<text date='21-11-2014'><date>11월 21일, 금요일</date><script><i>여호와의 법은 완전하여 ··· 경험 없는 사람을 지혜롭게 한다네.—</i><a><i>시 19:7</i></a><i>.</i></script><desc>우리에게 성경이 없다면, 주로 개인적인 경험을 통해 배워야 할 것입니다. 만일 우리가 개인적인 경험을 통해서만 배워야 한다면, “여호와의 법”에 대한 시편 필자의 말에 공감할 수 있겠습니까? 그런데 안타깝게도 어떤 사람들의 경우에는 성서 진리에 대해 처음 가졌던 사랑이 식어 버렸습니다. (<a>계시 2:4</a>) 그들은 더는 여호와를 기쁘시게 하는 길로 걷지 않습니다. (<a>이사야 30:21</a>) 우리에게는 그런 일이 없어야 하겠습니다. 우리는 성서와 성서의 가르침에 대해 감사하는 마음을 계속 유지할 수 있으며 또 그렇게 하려고 노력해야 합니다. 성서는 사랑 많으신 창조주께서 주신 귀중한 선물입니다. (<a>야고보 1:17</a>) 어떻게 하면 “하느님의 말씀”에 대해 감사하는 마음이 더 깊어지겠습니까? 한 가지 비결은 성서 필자들이 어떻게 인도를 받아 성경을 기록하게 되었는지 곰곰이 생각해 보는 것입니다. 그러면서 성경이 영감받은 말씀이라는 사실에 대한 풍부한 증거들 몇 가지를 다시 떠올려 볼 수 있습니다. 그렇게 한다면 매일 하느님의 말씀을 읽고 그 교훈을 적용하려는 마음이 생길 것입니다.—<a>히브리 4:12</a>. <a>「파12」 6/15 4:1, 2</a></desc></text>
<text date='22-11-2014'><date>11월 22일, 토요일</date><script><i>여러분은 그날과 그 시간을 알지 못[합니다.]—</i><a><i>마태 25:13</i></a><i>.</i></script><desc>끝이 올 때를 알지 못하기 때문에 우리의 속마음이 드러나게 됩니다. 사실 그때를 알지 못하는 것은 우리의 품격을 높여 줍니다. 우리가 자유 의지를 사용하여 여호와께 충성을 나타낼 수 있게 되기 때문입니다. 이 제도의 끝에 살아남는 것이 우리의 바람이기는 하지만, 우리가 여호와를 섬기는 것은 단지 생명을 얻으려는 것이 아니라 그분을 사랑하기 때문입니다. (<a>시 37:4</a>) 우리는 그분의 뜻을 행하는 데서 기쁨을 얻으며, 하느님께서 우리의 유익을 위해 가르치고 계시다는 것을 알고 있습니다. (<a>이사야 48:17</a>) 우리가 그날이나 그 시간을 알지 못할 때 얻는 또 다른 유익은 여호와의 마음을 기쁘시게 해 드릴 기회를 갖게 된다는 것입니다. 끝이 곧 오기 때문이거나 오로지 상을 받기 위해서가 아니라 사랑에서 우러나와 여호와를 섬기는 것은 그분이 적대자인 사탄의 근거 없는 조롱에 대답하시는 데 도움이 됩니다. (<a>욥 2:4, 5;</a><a>&#160;잠언 27:11</a>) 마귀가 얼마나 많은 고통과 슬픔을 가져다주었는지를 알기에 우리는 여호와의 주권을 기쁜 마음으로 옹호하며 사탄의 악한 통치를 배척합니다. <a>「파12」 9/15 4:5, 6</a></desc></text>
<text date='23-11-2014'><date>11월 23일, 일요일</date><script><i>여러분 가운데서 인도하고 있는 사람들에게 순종하고 복종하십시오. 그들은 ··· 여러분의 영혼을 깨어 지키고 있습니다.—</i><a><i>히브리 13:17</i></a><i>.</i></script><desc>어떤 그리스도인이 회중에서 시정을 받거나 특권을 잃게 될 때 그 사람의 영이 어떤지가 드러날 수 있습니다. 한 젊은 형제는 폭력적인 비디오 게임을 했습니다. 장로들이 그 문제에 대해 친절하게 조언해 주었습니다. 안타깝게도 그 형제는 조언을 잘 받아들이지 않았습니다. 그리고 더 이상 봉사의 종에게 요구되는 성경적 자격 조건에 달하지 않았기 때문에 해임되어야 했습니다. (<a>시 11:5;</a><a>&#160;디모데 첫째 3:8-10</a>) 그 후 그 형제는 장로들의 결정에 동의하지 않는다고 이 사람 저 사람에게 말하면서 장로들을 비난하는 편지를 지부 사무실에 여러 차례 보내기도 하고 심지어 회중의 다른 사람들도 그렇게 하도록 영향을 주려고 하기까지 했습니다. 하지만 자신의 행동을 정당화하기 위해 회중 전체의 평화를 위험에 빠뜨리는 것은 사실상 누구에게도 도움이 되지 않습니다. 시정을 받을 때 그 상황을 자신의 약점을 깨닫는 기회로 여기고 조용히 받아들이는 것이 훨씬 더 좋습니다.—<a>애가 3:28, 29</a>. <a>「파12」 10/15 2:8, 9</a></desc></text>
<text date='24-11-2014'><date>11월 24일, 월요일</date><script><i>여러분이 사람들의 범죄를 용서하면, 여러분의 하늘의 아버지께서도 여러분을 용서하실 것입니다.—</i><a><i>마태 6:14</i></a><i>.</i></script><desc>가족이나 친구나 그 밖의 사람들 그리고 여호와와 평화로운 관계를 유지하려면, 감정을 상하게 하는 사람이 그리스도인 회중 성원이든 아니든 그들을 기꺼이 용서하는 태도가 꼭 필요합니다. 성경에서는 다른 사람이 우리의 감정을 얼마나 자주 상하게 하든 기꺼이 용서하는 것이 그리스도인에게 요구된다는 점을 알려 줍니다. 예수께서는 주인에게 큰 빚을 면제받은 어떤 종에 대한 비유를 말씀하셨습니다. 주인과는 달리 그 종은 자기에게 적은 돈을 빚진 동료 종에게 자비를 베풀지 않았는데, 그러자 주인은 그를 감옥에 집어넣었습니다. (<a>마태 18:21-34</a>) 예수께서는 비유를 이렇게 끝맺으셨습니다. “만일 여러분이 각각 자기 형제를 마음으로부터 용서하지 않으면, 하늘의 내 아버지께서도 여러분을 그와 같이 대하실 것입니다.” (<a>마태 18:35</a>) 그러므로 여호와의 벗이 되고자 하는 사람은 다른 사람의 잘못을 용서해 주어야 할 의무가 있습니다. <a>「파12」 11/15 5:3-5</a></desc></text>
<text date='25-11-2014'><date>11월 25일, 화요일</date><script><i>여호와께서는 경건한 정성을 바치는 사람들을 시련에서 구출하[실] 줄을 아십니다.—</i><a><i>베드로 둘째 2:9</i></a><i>.</i></script><desc>당신이 직업을 구하고 있다고 생각해 보십시오. 일자리가 귀한 나라에 살고 있다면 <b><i>어떤 것이든</i></b> 첫 번째로 제의받는 일자리를 무작정 받아들이고 싶을지 모릅니다. 하지만 그 일의 성격이 성서 원칙에 위배된다면 어떻게 할 것입니까? 근무 시간이나 출장 때문에 그리스도인 활동이 지장을 받거나 가족과 함께하는 시간이 줄어든다면 어떻게 할 것입니까? 그래도 직업이 없는 것보다는 낫다고 생각하여 어쨌든 제의를 받아들일 것입니까? 잘못된 선택을 하면 여호와와 멀어질 수 있다는 사실을 기억하십시오. (<a>히브리 2:1</a>) 목적지와도 같은 자신의 목표를 기억하십시오. ‘내가 직업을 갖는 궁극적인 이유는 무엇인가?’ 하고 자문해 보십시오. 세속 직업을 단지 목적을 위한 수단으로, 다시 말해 여호와를 섬기면서 자신과 가족을 부양하기 위한 것으로 생각한다면 여호와께서는 당신의 노력을 축복하실 것입니다. (<a>마태 6:33</a>) 당신이 직장을 갑자기 잃거나 예기치 않은 경제적 어려움에 처할 때 여호와께서는 어찌할 바를 모르는 분이 아니십니다.—<a>이사야 59:1</a>. <a>「파13」 1/15 2:5, 6</a></desc></text>
<text date='26-11-2014'><date>11월 26일, 수요일</date><script><i>평화의 연합시키는 띠 가운데 영의 일치를 지키[십시오.]—</i><a><i>에베소 4:3</i></a><i>.</i></script><desc>여호와의 교훈을 적용하고 하느님의 성령이 우리를 틀 잡게 할 때 위와 같은 연합을 이루게 됩니다. 여호와께서는 그리스도의 대속 희생을 근거로 자신의 기름부음받은 자들을 아들로서 의롭다고 선언하시며 다른 양들을 벗으로서 의롭다고 선언하십니다. (<a>로마 5:9;</a><a>&#160;야고보 2:23</a>) 하지만 이 세상 제도에서 살아가는 한, 우리 사이에는 불화가 생기게 마련입니다. 그래서 계속 “서로 참으”라는 영감받은 조언이 우리에게 필요한 것입니다. 동료 신자들과 연합을 이루려면 어떻게 해야 합니까? “온전히 자기를 낮춘 정신과 온화함”을 길러 나가야 합니다. (<a>에베소 4:1, 2</a>) 이 교훈을 적용하려면 하느님의 영의 영향력에 순응하고 영의 열매를 나타내기 위해 노력해야 합니다. 언제나 분열을 일으키는 육체의 일과는 달리, 영의 열매는 우리 사이의 갈등을 해소하는 데 도움이 됩니다. <a>「파12」 7/15 4:6, 7</a></desc></text>
<text date='27-11-2014'><date>11월 27일, 목요일</date><script><i>마귀의 간계에 맞서 굳건히 [서십시오.]—</i><a><i>에베소 6:11</i></a><i>.</i></script><desc>사탄 마귀는 사람들, 특히 여호와를 섬기는 사람들에 대해 동정심이 전혀 없습니다. 사실 사탄은 기름부음받은 남은 자들과 싸우고 있습니다. (<a>계시 12:17</a>) 이 그리스도인들은 현대의 왕국 전파 활동에서 꿋꿋하게 앞장서 왔으며 사탄이 이 세상 통치자임을 폭로해 왔습니다. 마귀는 “다른 양들”도 미워합니다. “다른 양들”은 기름부음받은 자들을 지원하며 영원히 살 희망을 가지고 있기 때문입니다. (<a>요한 10:16</a>) 하지만 사탄에게는 더 이상 그러한 전망이 없습니다. 그러니 격분할 만도 합니다! 우리의 희망이 하늘에 있든 땅에 있든, 사탄은 우리가 잘되기를 바라지 않습니다. 그의 목표는 우리를 삼키는 것입니다. (<a>베드로 첫째 5:8</a>) 사탄은 자기 목표를 이루려고 여러 가지 덫을 놓습니다. 그가 믿지 않는 사람들의 “정신을 눈멀게” 해 왔기 때문에 사람들은 좋은 소식을 받아들이지 않으며 사탄의 덫을 볼 수도 없습니다. 하지만 마귀는 왕국 소식을 받아들인 사람들도 덫에 걸려들게 합니다.<i>—</i><a>고린도 둘째 4:3, 4</a>. <a>「파12」 8/15 4:1, 2</a></desc></text>
<text date='28-11-2014'><date>11월 28일, 금요일</date><script><i>자기의 영적 필요를 의식하는 사람들은 행복합니다.—</i><a><i>마태 5:3</i></a><i>.</i></script><desc>오래전부터 대회 프로그램에 늘 포함되어 온 것 몇 가지는 대회 때마다 우리의 기대를 불러일으킵니다. 예를 들어 우리는 성서 예언과 가르침에 대해 더 잘 이해할 수 있게 해 주는 ‘적절한 때에 나오는 [영적] 양식’을 연설과 새로 발표되는 출판물을 통해 공급받습니다. (<a>마태 24:45</a>) 그러한 출판물은 대개 진실한 사람들이 성경 진리를 이해하는 데 도움이 되는 도구입니다. 성서에 근거한 감동적인 드라마는 나이가 많든 적든 누구나 자신의 동기를 살펴보고 세상의 불경건한 사고방식으로부터 자신을 보호하는 데 도움이 됩니다. 또한 침례 연설은 우리 모두가 자신의 삶에서 가장 중요하게 여겨야 할 것이 무엇인지를 생각해 보게 합니다. 그리고 사람들이 여호와에 대한 헌신의 상징으로 침례를 받는 것을 보면서 우리도 기쁨을 맛보게 됩니다. 그렇습니다. 오랫동안 순결한 숭배의 일부가 되어 온 대회는 여호와의 백성이 어려운 때에도 기뻐하면서 그분을 계속 충실하게 섬기는 데 도움이 됩니다. <a>「파12」 9/15 5:14,</a><a>&#160;18, 19</a></desc></text>
<text date='29-11-2014'><date>11월 29일, 토요일</date><script><i>도시[예루살렘]가 함락될 것이다.—</i><a><i>스가랴 14:2</i></a><i>.</i></script><desc>이 “도시”는 하느님의 메시아 왕국을 상징합니다. 왕국 ‘시민’인 기름부음받은 그리스도인 남은 자들이 지상에서 그 도시를 대표합니다. (<a>빌립보 3:20</a>) 제1차 세계 대전 중에 수적으로 우세한 공격자들은 하느님의 백성에 대해 거짓말을 하고 그들을 반대하고 박해했지만, 참숭배를 없앨 수는 없었습니다. “백성 중에 남아 있는 자들”, 다시 말해 “도시에서 끊어지”기를 충성스럽게 거부한 기름부음받은 남은 자들이 있었습니다. 나라들은 기름부음받은 남은 자들과 땅에서 살 희망을 가진 충성스러운 그 동료들에게 여전히 더 많은 공격을 가할 것이었습니다. (<a>계시 12:17</a>) 제2차 세계 대전 중에도 그러한 공격이 있었습니다. 하느님의 충실한 기름부음받은 증인들이 충절을 지킨 행로는 오늘날 하느님의 종들이 어떤 시련이든 인내하는 데 큰 격려가 됩니다. 그러한 시련 중에는 믿음 때문에 친족이나 직장 동료 또는 학교 친구들로부터 받는 조롱과 반대가 있습니다.—<a>베드로 첫째 1:6, 7</a>. <a>「파13」 2/15 3:4-7</a></desc></text>
<text date='30-11-2014'><date>11월 30일, 일요일</date><script><i>건전한 말씀의 본을 계속 잡으십시오.—</i><a><i>디모데 둘째 1:13</i></a><i>.</i></script><desc>이 “건전한 말씀”은 하느님의 말씀에 들어 있습니다. (<a>디모데 첫째 6:3</a>) 미술가가 그린 밑그림을 보면 전체적으로 무엇을 묘사한 것인지를 알 수 있듯이, ‘진리의 본’을 보면 여호와께서 우리에게 요구하시는 것을 이해하고 따르는 데 필요한 전체 윤곽을 알 수 있습니다. 지식을 섭취하면 믿음을 갖게 됩니다. 하지만 우리는 그 두 가지 면에서 계속 자라 가야 합니다. (<a>데살로니가 둘째 1:3</a>) 자라 간다는 것은 점점 발전해 가는 변화 과정과 관련이 있습니다. “자라다”라는 말은 증가하는 것, 커지는 것을 의미합니다. 이와 같이 우리는 침례받은 후에도 자신의 영성을 계속 발전시켜 성장이 멈추지 않게 해야 합니다. 우리는 성서 연구의 초기 단계에서 아마도 빠르게 영적으로 성장하여 침례를 받습니다. 세월이 흐르면서 우리의 영적 성장은 계속되기는 하지만 눈에 잘 띄지 않을 수 있습니다. 그렇지만 우리는 여전히 믿음과 지식에서 자라 가 “성숙한 사람이 되고, 그리스도의 충만함에 속한 분량의 크기에 이르”러야 합니다.<i>—</i><a>에베소 4:13</a>. <a>「파13」 3/15 3:7-9</a></desc></text>
<text date='01-12-2014'><date>12월 1일, 월요일</date><script><i>보십시오! 오, 하느님, 저는 ··· 당신의 뜻을 행하러 왔습니다.—</i><a><i>히브리 10:7</i></a><i>.</i></script><desc>&#160;위와 같은 의미 있는 말씀으로 예수께서는 자신을 하느님께 제공하셨습니다. 사탄에 의해 “발꿈치를 상하게” 되는 일을 포함하여 약속된 씨에 관해 예언된 모든 일을 이루시기 위해서였습니다. (<a>창세 3:15</a>) 다른 누구도 그처럼 무거운 책임을 떠맡겠다고 자원한 적이 없습니다. 하늘에 계신 여호와께서는 그 기도를 들으시고 아들을 전적으로 신뢰한다는 말씀을 하셨습니다. (<a>누가 3:21, 22</a>) 예수께서는 자신의 가르침대로 언제나 자신의 ‘“예”라는 말은 “예”를 의미하게’ 하셨습니다. (<a>마태 5:37</a>) 그분은 하느님의 왕국에 대한 좋은 소식을 전파하고 하느님께서 자신에게 이끄시는 모든 사람을 제자로 삼는 일을 계속 수행하시면서, 아버지께서 맡기신 그 사명에서 빗나가게 하는 일은 어떤 것도 용납하지 않으셨습니다. (<a>요한 6:44</a>) 성서에서는 예수께서 어느 정도로 약속을 지키셨는지를 잘 알려진 이러한 말로 묘사합니다. “하느님의 약속은 아무리 많더라도 그분에 의하여 ‘예’가 되었습니다.” (<a>고린도 둘째 1:20</a>) 참으로 예수께서는 아버지께 드린 약속을 지키신 분으로서 가장 훌륭한 본이 되십니다. <a>「파12」 10/15 4:3, 4</a></desc></text>
<text date='02-12-2014'><date>12월 2일, 화요일</date><script><i>네 마음을 다하여 여호와를 신뢰하고 너 자신의 이해에 의존하지 말아라.—</i><a><i>잠언 3:5</i></a><i>.</i></script><desc>여호와의 뜻과 일치하게, 그리스도인 장로들은 회중에서 범죄 사건을 다룰 책임을 맡고 있습니다. 그 형제들은 하느님처럼 온전한 통찰력이 있지는 않지만, 성령의 인도를 받아 하느님의 말씀에 나오는 지침과 일치한 결정을 내리려고 노력합니다. 그러므로 그러한 문제에 대해 여호와의 도움을 기도로 구한 뒤에 내린 그들의 결정에는 하느님의 견해가 반영되어 있을 것입니다. (<a>마태 18:18</a>) 이러한 상황에서 충성을 나타낼 필요가 있습니다. 당신은 회개를 나타냈다고 판결받은 사람을 용서해 주고 그 사람을 사랑한다는 것을 확인시켜 줄 것입니까? (<a>고린도 둘째 2:5-8</a>) 그렇게 하기가 쉽지는 않을 것입니다. 특히 당신 자신이나 친족이 범죄의 피해자라면 더욱 그러할 것입니다. 하지만 여호와를 신뢰하고 그분이 회중을 통해 문제를 올바로 다루신다는 사실을 확신한다면 지혜롭게 행동하게 될 것입니다. 당신은 정말로 기꺼이 용서한다는 것을 분명히 나타낼 것입니다. <a>「파12」 11/15 5:16, 17</a></desc></text>
<text date='03-12-2014'><date>12월 3일, 수요일</date><script><i>그분은 유대인만의 하느님이십니까? 그분은 또한 이방 사람들의 하느님이 아니십니까?—</i><a><i>로마 3:29</i></a><i>.</i></script><desc>고대 이스라엘에서 비이스라엘인의 권리는 다소 제한되어 있었지만, 이스라엘 사람들은 외국인을 존중해 주고 공평하게 대해야 했습니다. 당시 이스라엘에 있는 외국인들은 이스라엘 사람들과 어울려 살아가면서 유익을 얻었습니다. 이 사실에서 외국인에 대한 여호와의 견해가 어떠한지를 알 수 있으며, 사도 바울은 오늘의 성구에서 그 점을 언급했습니다. 새 계약을 통해 육적 이스라엘 대신 기름부음받은 그리스도인 회중이 하느님과 특별한 관계를 가진 나라가 되었습니다. 그러므로 이 회중은 “하느님의 이스라엘”이라고 불립니다. (<a>갈라디아 6:16</a>) 바울이 설명했듯이, 이 새로운 나라에는 “그리스인이나 유대인도 없고, 할례나 무할례도 없고, 타국인도 스키타이 사람도 종도 자유인도 없습니다. 오직 그리스도만이 모든 것이며 모두 안에 계십니다.” (<a>골로새 3:11</a>) 바로 그러한 의미로 그리스도인 회중에는 타국인 즉 외국인이 없습니다. <a>「파12」 12/15 4:2-4</a></desc></text>
<text date='04-12-2014'><date>12월 4일, 목요일</date><script><i>여러분은 하느님과 ‘재물’을 위하여 함께 종노릇할 수 없습니다.—</i><a><i>마태 6:24</i></a><i>.</i></script><desc>돈은 나쁜 것이 아니며, 정직한 사업을 하는 것도 그릇된 일이 아닙니다. (<a>전도 7:12;</a><a>&#160;누가 19:12, 13</a>) 하지만 “돈을 사랑”하게 되면 반드시 여호와와 멀어질 것입니다. (<a>디모데 첫째 6:9, 10</a>) ‘이 제도의 염려’ 즉 생활필수품을 얻는 것에 대한 과도한 염려는 우리를 영적으로 숨 막히게 할 수 있습니다. “부의 기만적인 힘” 즉 부나 재물이 지속적인 행복과 안정을 가져다줄 것이라는 잘못된 생각도 마찬가지입니다. (<a>마태 13:22</a>) 돈에 대한 잘못된 견해를 갖는다면 그릇된 행동을 하게 될 수 있습니다. (<a>잠언 28:20</a>) 일확천금을 벌 수 있다는 말에 솔깃하여 어떤 사람들은 복권을 구입하거나 다단계 사업에 뛰어들었으며 심지어 회중 성원들을 끌어들이기도 했습니다. 한편 투자를 하면 엄청난 수익을 올리게 해 주겠다는 비현실적인 말에 넘어간 사람들도 있습니다. 탐욕 때문에 속아 넘어가지 마십시오. 분별력을 사용하십시오. 어떤 제의가 너무 좋아 보인다면 기대한 대로 실현되지 않을 가능성이 높습니다. <a>「파13」 1/15 3:11, 12</a></desc></text>
<text date='05-12-2014'><date>12월 5일, 금요일</date><script><i>지도자들 중에 ··· 많은 사람들이 [예수께] 믿음을 두었다. 그러나 바리새인들 때문에 그분을 믿는다고 고백하려 하지 않았다.—</i><a><i>요한 12:42</i></a><i>.</i></script><desc>그러한 지도자들이 바리새인들의 생각을 지나치게 중요하게 여기지 않았더라면 훨씬 더 좋았을 것입니다! 그보다 앞서 예수께서는 많은 사람이 그분을 받아들이지 않고 그분께 믿음을 두려 하지 않는 이유를 분명히 밝히신 적이 있습니다. (<a>요한 5:39-44</a>) 이스라엘 민족은 여러 세기 동안 메시아가 오기를 기대해 왔습니다. 예수께서 가르치는 일을 시작하셨을 때 일부 사람들은 그리스도께서 나타나실 지정된 때가 되었다는 사실을 다니엘의 예언을 통해 알고 있었던 것 같습니다. 그보다 여러 달 전에 침례자 요한이 전파하러 오자 많은 사람은 “혹시 그가 그리스도가 아닐까?” 하고 말했습니다. (<a>누가 3:15</a>) 하지만 율법에 정통한 사람들은 예수를 메시아로 받아들이지 않았습니다. 예수께서는 이러한 질문으로 그 이유를 지적하셨습니다. “여러분이 서로 영광을 받아들이면서 오직 한 분이신 하느님에게서 오는 영광은 구하지 않는데, 어떻게 여러분이 믿을 수 있겠습니까?” <a>「파13」 2/15 4:6, 7</a></desc></text>
<text date='06-12-2014'><date>12월 6일, 토요일</date><script><i>우리는 한정 없는 때까지, 아니, 영원히 우리 하느님 여호와의 이름으로 걸을 것이다.—</i><a><i>미가 4:5</i></a><i>.</i></script><desc>하느님의 이름으로 걸으려면 적어도 세 가지 일을 해야 합니다. 첫째로, 사람들에게 그 이름을 선포해야 합니다. “여호와의 이름을 부르는” 사람들만 “구원을 받을 것”이기 때문입니다. (<a>로마 10:13</a>) 둘째로, 여호와의 특성들 특히 그분의 사랑을 본받아야 합니다. 셋째로, 그분의 의로운 표준을 기꺼이 따라야 합니다. 그렇게 한다면 우리 아버지의 거룩한 이름에 모독을 돌리는 일이 없을 것입니다. (<a>요한 첫째 4:8;</a><a>&#160;5:3</a>) 당신은 ‘한정 없는 때까지 우리 하느님 여호와의 이름으로 걷겠다’고 결심하고 있습니까? 우리는 여호와를 자발적으로 알게 되었습니다. 우리는 그분의 이름을 지니고 그분께 순종하는 백성이 된 것을 자랑스럽게 여깁니다. 그러므로 우리는 <a>시편 9:10</a>에 기록된 이러한 약속을 확신하면서 미래를 바라보고 있습니다. “<b><i>당신의 이름을 아는</i></b> 이들이 당신을 신뢰하리니, 오 여호와여, 당신은 당신을 찾는 이들을 결코 버리지 않으실 것입니다.” <a>「파13」 3/15 5:16-18</a></desc></text>
<text date='07-12-2014'><date>12월 7일, 일요일</date><script><i>하느님은 편파적이 아니시고, 도리어 모든 나라에서 그분을 두려워하고 의를 행하는 사람은 받아 주[십니다.]—</i><a><i>사도 10:34, 35</i></a><i>.</i></script><desc>다른 나라 사람을 자국민보다 못한 사람으로 여기는 것은 무례한 태도입니다. 그뿐만 아니라 그러한 태도는 무지를 드러내는 것이기도 합니다. 「인종」(<i>The Races of Mankind</i>)이라는 소책자에서는 “모든 인종은 성서에서 말하는 것처럼 형제간이다”라고 알려 줍니다. 형제끼리 상당히 다른 경우도 종종 있지만 형제는 어디까지나 형제입니다. 물론 우리가 어디에 살든 외국인이 우리 가운데 있게 마련입니다. 고대 이스라엘 사람들의 경우에도 그러했습니다. 이스라엘 사람들은 율법 계약을 통해 여호와 하느님과 특별한 관계에 있었습니다. 비이스라엘인의 권리는 다소 제한되어 있었지만, 이스라엘 사람들은 그들을 존중해 주고 공평하게 대해야 했습니다. 우리가 따라야 할 참으로 훌륭한 본이 아닙니까! 참그리스도인은 다른 사람에 대해 편파적인 태도나 편견을 가져서는 안 됩니다. <a>「파12」 12/15 4:1, 2</a></desc></text>
<text date='08-12-2014'><date>12월 8일, 월요일</date><script><i>그대 자신을 승인받은 사람으로,</i> <b><i>···</i></b> <i>아무것도 부끄러워할 것이 없는 일꾼으로 하느님께 바치기 위하여 전력을 다하십시오.—</i><a><i>디모데 둘째 2:15</i></a><i>.</i></script><desc>인생을 이해하려고 뒤를 돌아볼 수는 있지만 인생을 살아가려면 앞을 바라보아야 한다는 말이 있습니다. 그러므로 과거에 대해 괴로워할 것이 아니라 현재와 미래에 관심을 쏟아야 합니다. 큰 환난이 다가오고 있으므로, 우리는 다음과 같은 생각으로 괴로워하는 일이 없기를 바랍니다. ‘나는 하느님을 섬기는 봉사에서 더 많은 일을 할 수도 있지 않았는가? 기회가 있었는데도 왜 파이오니아를 하지 않았는가? 봉사의 종으로 일하려고 힘쓰지 않은 이유는 무엇인가? 새 인간성을 입기 위해 진정한 노력을 기울였는가? 여호와께서 보시기에 나는 신세계에서 살 만한 사람인가?’ 정신이 번쩍 들게 하는 그러한 질문에 대해 단지 괴로워할 것이 아니라, 그러한 질문으로 자신을 분석해 보고 최선을 다해 여호와를 섬겨야 합니다. 그렇게 하지 않는다면, 결국 더 많이 후회할 삶을 계속 살아가게 될 수 있습니다. <a>「파13」 1/15 4:13, 14</a></desc></text>
<text date='09-12-2014'><date>12월 9일, 화요일</date><script><i>당신의 말씀은 진리입니다.—</i><a><i>요한 17:17</i></a><i>.</i></script><desc>성서에서 흔히 “진리”로 번역되는 히브리어 단어는 참되고 신뢰할 만하고 충실한 것 혹은 사실인 것을 뜻하는 말입니다. “진리”로 번역되는 그리스어 단어는 사실과 일치하거나 올바르고 합당한 것과 일치한 것을 가리킵니다. 여호와께서는 영적 진리를 보존해 오셨으며 그에 대한 지식을 우리에게 점점 더 풍부하게 밝혀 주셨습니다. (<a>요한 둘째 1, 2</a>) 진리에 대한 우리의 이해는 계속해서 더욱더 분명해지고 있습니다. “의로운 자들의 길은 밝은 빛과도 같으니, 점점 밝아져 마침내 날이 굳게 선다”라고 기록된 바와 같습니다! (<a>잠언 4:18</a>) 물론 우리는 예수께서 하느님께 드리는 기도 가운데서 하신 오늘의 성구에 나오는 말씀에 전적으로 동의합니다. 하느님의 말씀인 성서에는 그리스도교의 가르침 전체로 이루어진 “좋은 소식의 진리”가 들어 있습니다. (<a>갈라디아 2:14</a>) 이러한 그리스도교의 가르침에는 여호와의 이름과 주권, 예수의 대속 희생, 부활, 왕국에 대한 사실들이 포함됩니다. <a>「파13」 2/15 1:17, 18</a></desc></text>
<text date='10-12-2014'><date>12월 10일, 수요일</date><script><i>여러분의 청원을 하느님께 알리십시오.—</i><a><i>빌립보 4:6</i></a><i>.</i></script><desc>시련이 닥칠 때 기도하면서 칭찬할 만한 것들을 묵상하려고 노력하십시오. (<a>빌립보 4:6-9</a>) 우리는 여호와께서 주시는 힘을 통해 시련을 견뎌 낼 것이며, 상황이 아무리 어려워도 걸려 넘어지지 않을 것입니다. 안타깝게도, 일부 사람들은 다른 사람의 불완전성 때문에 생명을 위한 경주를 중단했습니다. 양심 문제에서 견해가 서로 달라서 걸려 넘어지는 경우도 있었습니다. (<a>고린도 첫째 8:12, 13</a>) 다른 사람 때문에 감정이 상할 경우, 그것을 큰 문제로 삼을 것입니까? 성서에서는 그리스도인들에게 다른 사람을 판단하지 말고 용서하며 자신의 권리를 고집하지 말 것을 권고합니다. (<a>누가 6:37</a>) 다른 사람의 행동이 걸림돌이 될 수 있는 상황에 직면할 때 이렇게 자문해 보십시오. ‘나는 자신의 개인적인 기호를 근거로 다른 사람을 판단하고 있는가? 우리 형제들이 불완전하다는 것을 알고 있는 내가 누군가가 완전하지 않다고 해서 경주를 중단할 것인가?’ 여호와를 사랑한다면, 우리는 다른 사람이 어떤 행동을 하든 결승선까지 완주하는 것을 포기하지 않겠다고 결심할 것입니다. <a>「파13」 3/15 1:18, 19</a></desc></text>
<text date='11-12-2014'><date>12월 11일, 목요일</date><script><i>여러분 가운데 사랑이 있다면, 모든 사람이 이것으로 여러분이 내 제자라는 것을 알게 될 것입니다.—</i><a><i>요한 13:35</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도의 제자이며 여호와의 증인으로서 우리는 서로 사랑하라는 명령을 받고 있습니다. 예수께서는 사랑이 참그리스도인을 식별할 수 있게 해 주는 표라고 말씀하셨습니다. 하지만 우리의 사랑은 형제들에게만 국한되지 않습니다. 우리는 믿음으로 친족이 된 사람들만이 아니라 모두에게 사랑을 나타내기 위해 힘씁니다. 이것은 우리 모두가 할 수 있고 또 해야 하는 일입니다. 그리고 우리에게는 수행해야 할 일이 있습니다. 우리는 귀중한 선물 즉 진리에 대한 지식을 받았습니다. 하느님께서는 우리가 그 지식을 사람들에게 전하기를 원하십니다. (<a>마태 28:19, 20</a>) 진리를 전하는 일은 사랑을 나타내는 일입니다. 물론 그리스도인은 저마다 처한 상황이 다릅니다. 모두가 같은 분량의 봉사를 할 수는 없습니다. 여호와께서는 그 점을 이해하십니다. 중요한 것은 우리 각자가 <b><i>최선을</i></b> 다해야 한다는 것입니다. 우리는 그렇게 함으로 하느님과 이웃에 대해 비이기적인 사랑을 나타냅니다. <a>「파12」 12/15 2:11,</a><a>&#160;13, 14</a></desc></text>
<text date='12-12-2014'><date>12월 12일, 금요일</date><script><i>죽은 자들은 아무것도 의식하지 못한다.—</i><a><i>전도 9:5</i></a><i>.</i></script><desc>유대인들은 죽은 자에 대한 진리를 알고 있었습니다. 하지만 그리스가 알렉산더 대왕의 장군들에 의해 분할되자, 그리스 종교와 헬레니즘 문화와 같은 수단을 통해 유다를 시리아와 하나로 만들려는 시도가 있었습니다. 그 결과 유대인들은 인간 영혼이 불멸이며 지하 세계에 고초의 장소가 있다는 거짓 가르침을 받아들였습니다. 의로운 사람 욥은 성경이 없었지만 죽음에 대한 진리를 알고 있었습니다. 그는 사랑의 하느님 여호와께서 자신을 그리워하여 부활시키실 것이라는 점도 깨닫고 있었습니다. (<a>욥 14:13-15</a>) 아브라함도 부활을 믿었습니다. (<a>히브리 11:17-19</a>) 죽을 수 없는 누군가를 부활시킨다는 것은 불가능하기 때문에, 하느님을 두려워했던 그 사람들은 인간 영혼이 불멸이라고 믿지 않았습니다. 분명 하느님의 영은 욥과 아브라함이 죽은 자의 상태를 이해하고 부활에 대한 믿음을 나타내도록 도와주었을 것입니다. <a>「파13」 2/15 2:12-14</a></desc></text>
<text date='13-12-2014'><date>12월 13일, 토요일</date><script><i>그들이 제게 “그분의 이름이 무엇이오?” 하면, 제가 그들에게 무엇이라고 말해야 합니까?—</i><a><i>탈출 3:13</i></a><i>.</i></script><desc>하느님의 이름은 오랫동안 알려져 있었는데, 모세가 그렇게 질문한 이유는 무엇입니까? 분명 모세는 <b><i>여호와께서 어떠한 하느님이신지</i></b>에 대해 더 많이 알고 싶어 했던 것 같습니다. 다시 말해 그는 하느님의 백성에게 그분이 그들을 정말로 구출하실 것이라는 확신을 갖게 해 주고 싶었을 것입니다. 모세는 그 점에 관심을 가질 만도 했습니다. 이스라엘 사람들이 오랫동안 노예 생활을 해 왔기 때문입니다. 그들은 자기 조상들의 하느님께서 자신들을 <b><i>구출하실 수 있는지</i></b> 궁금했을 것입니다. 사실 일부 이스라엘 사람들은 이집트의 신들을 숭배하고 있었습니다! (<a>에스겔 20:7, 8</a>) 여호와께서는 모세의 질문에 어떻게 대답하셨습니까? 그분은 이렇게 말씀하셨습니다. “너는 이스라엘 자손에게 이렇게 말해야 한다. ‘“나는 될 것이다”라는 분이 나를 여러분에게 보내셨습니다.’” 뒤이어 그분은 또 이렇게 말하라고 지시하셨습니다. “여러분의 조상들의 하느님 ··· 여호와께서 나를 여러분에게 보내셨습니다.” 하느님께서는 자신의 목적을 이루기 위해 필요에 따라 무엇이든 되실 것이며 자신의 약속을 <b><i>언제나</i></b> 지키실 것임을 밝히신 것입니다.—<a>탈출 3:14, 15</a>. <a>「파13」 3/15 5:4, 5</a></desc></text>
<text date='14-12-2014'><date>12월 14일, 일요일</date><script><i>요나단이 [다윗을] 자기 영혼처럼 사랑하게 되었다.—</i><a><i>사무엘 첫째 18:1</i></a><i>.</i></script><desc>요나단은 사울의 맏아들로서 이스라엘의 왕위를 이어받을 입장에 있었습니다. 그런데 여호와께서는 이스라엘의 다음 왕으로 다윗을 택하셨습니다. 요나단은 하느님의 그 결정을 존중했습니다. 그리고 ‘다윗의 손을 강하게’ 하기 위해 자신이 할 수 있는 일을 다했는데, 심지어 사울 앞에서 다윗을 옹호하다가 목숨을 잃을 뻔하기도 했습니다. 충성스럽게도 요나단은 다윗에게 이렇게 말했습니다. “자네는 이스라엘의 왕이 되고, 나는 자네 다음으로 둘째가 될 걸세.” (<a>사무엘 첫째 20:30-34;</a><a>&#160;23:16, 17</a>) 요나단이 죽었을 때 다윗이 애도하는 노래를 지어 슬픔과 사랑을 표현한 것도 놀라운 일이 아닙니다. (<a>사무엘 둘째 1:17,</a><a>&#160;26</a>) 요나단은 주권자인 여호와께 온전히 복종했고, 하느님이 기름부으신 다윗을 전적으로 지지했습니다. 오늘날에도 마찬가지로, 인도하는 일을 하도록 임명된 형제들을 기꺼이 지원해야 하겠습니다.—<a>데살로니가 첫째 5:12, 13;</a><a>&#160;히브리 13:17,</a><a>&#160;24</a>. <a>「파12」 4/15 2:8, 9</a></desc></text>
<text date='15-12-2014'><date>12월 15일, 월요일</date><script><i>어떤 사람이 하느님에 대한 양심 때문에 비탄한 일을 견디고 부당하게 고난을 당한다면, 그것은 기뻐할 만한 일입니다.—</i><a><i>베드로 첫째 2:19</i></a><i>.</i></script><desc>대부분의 독신 그리스도인은 여호와를 기쁘시게 하기를 원하기 때문에 헌신한 동료 신자를 배우자로 선택합니다. 하지만 그렇게 하더라도 뜻밖의 문제가 생길 수 있습니다. 드문 경우지만, 배우자가 감정적으로 심각한 문제를 겪게 되거나 제명될 수 있습니다. 결혼 생활이 지속될 가망이 없어 보일 때 그리스도인은 어떻게 해야 합니까? ‘무슨 일이 있어도 이 결혼을 지키려고 계속 노력해야 하는 걸까?’ 하는 의구심이 들지 모릅니다. 그 결정은 다른 사람이 대신 내려 줄 수 없으며, 그래서도 안 됩니다. 하지만 부부 관계에 금이 갔다고 해도 포기해서는 안 될 타당한 이유가 있습니다. 결혼 생활이 몹시 힘들지만 양심 때문에 그 시련을 꾸준히 인내하고 있는 경건한 남녀를 하느님은 소중히 여기십니다. (<a>베드로 첫째 2:20</a>) 결혼 생활에 어려움이 많아도 개선하려고 진지하게 노력하는 그리스도인을 여호와께서는 자신의 말씀과 성령으로 도와주실 것입니다. <a>「파12」 5/15 2:10, 11</a></desc></text>
<text date='16-12-2014'><date>12월 16일, 화요일</date><script><i>내가 보니, 또 다른 야수가 [있었다.]—</i><a><i>계시 13:11</i></a><i>.</i></script><desc>요한은 자신에게 주어진 환상 가운데서 용처럼 말하는 두 뿔 달린 야수를 보았습니다. 이 이상한 야수는 무엇을 상징합니까? 이 야수는 뿔이 두 개이므로 이중 강국입니다. 요한은 영미 세계 강국을 보고 있었던 것인데, 이 강국은 특별한 역할을 합니다. (<a>계시 13:11-15</a>) 이 야수는 머리가 일곱인 야수의 형상을 만드는 일을 주도합니다. 요한의 기록에 따르면, 야수의 형상은 나타났다가 사라진 다음 다시 등장합니다. 영국과 미국이 주도하여 설립한 조직이 바로 그렇게 되었는데, 그것이 설립된 목적은 세상의 왕국들을 연합시키고 그 왕국들을 대표하는 것이었습니다. 이 조직은 제1차 세계 대전이 끝난 후에 나타났으며 국제 연맹으로 알려졌습니다. 국제 연맹은 제2차 세계 대전이 일어나면서 사라졌습니다. 그 전쟁 중에 하느님의 백성은 계시록에 나오는 예언에 따라 야수의 형상이 다시 올라올 것이라고 선포했습니다. 실제로 그 형상은 국제 연합으로 다시 등장했습니다.—<a>계시 17:8</a>. <a>「파12」 6/15 2:12, 13</a></desc></text>
<text date='17-12-2014'><date>12월 17일, 수요일</date><script><i>해 뜨는 곳에서부터 해 지는 곳까지, 나의 이름이 이방 사람들 가운데서 크게 될 것이다.—</i><a><i>말라기 1:11</i></a><i>.</i></script><desc>특히 사도들이 죽고 난 후, 배교가 일어나 초기 그리스도인 회중을 부패시키기 시작했습니다. (<a>데살로니가 둘째 2:3-7</a>) 거짓 선생들은 하느님의 이름을 사용하지 않는 유대교 전통을 받아들이기까지 했습니다. 여호와께서는 자신의 기념 이름이 사라지도록 내버려 두셨습니까? 결코 그렇지 않습니다! 물론 현재 그 이름의 정확한 발음은 알 수 없지만, 그 이름은 없어지지 않았습니다. 오랜 세월에 걸쳐 그 이름은 여러 성서 번역판과 성서 학자들의 저술물에 사용되었습니다. 하느님의 종들에게 있어 1931년은 특히 주목할 만한 해였습니다. 당시 만국 성경 연구생이라고 불린 하느님의 백성은 바로 그해에 성경에 근거한 여호와의 증인이라는 명칭을 채택했습니다. (<a>이사야 43:10-12</a>) 그렇게 하여 그들은 자신들이 유일하신 참하느님의 종들이며 그분의 이름을 찬양하는 그 “이름을 위한 백성”임을 자랑스럽게 여긴다는 사실을 세상에 알렸습니다.—<a>사도 15:14</a>. <a>「파13」 3/15 5:14, 15</a></desc></text>
<text date='18-12-2014'><date>12월 18일, 목요일</date><script><i>자기의 부를 신뢰하는 자—그는 쓰러[진다.]—</i><a><i>잠언 11:28</i></a><i>.</i></script><desc>우리가 “왕국과 그분의 의”를 첫째로 구할 때, 여호와께서는 생활필수품을 얻으려는 균형 잡힌 노력을 축복하십니다. (<a>마태 6:33;</a><a>&#160;에베소 4:28</a>) 그분은 우리가 세속 일을 너무 많이 하여 집회 중에 졸거나 왕국회관에 앉아서 돈 걱정을 하는 일이 없기를 바라십니다. 하지만 세상의 많은 사람은 돈벌이에 전념해야만 재정적으로 안정되어 나중에 편안한 생활을 할 수 있다고 생각합니다. 그들은 흔히 자녀들도 그러한 물질주의적인 목표를 추구하도록 압력을 가합니다. 예수께서는 그러한 생각은 비합리적인 것이라고 말씀하셨습니다. (<a>누가 12:15-21</a>) 그 말씀은 게하시를 떠올리게 합니다. 그는 탐욕을 채우면서도 여전히 여호와와 좋은 관계를 유지할 수 있다고 생각했습니다. (<a>열왕 둘째 5:20-27</a>) 이 제도에서 예금한 돈이나 투자 대상이나 돈 버는 능력에 희망을 두는 것은 ‘이 제도의 신’인 사탄에게 희망을 두는 것이나 다름없습니다.—<a>고린도 둘째 4:4;</a><a>&#160;디모데 첫째 6:17</a>. <a>「파13」 1/15 3:13,</a><a>&#160;15</a></desc></text>
<text date='19-12-2014'><date>12월 19일, 금요일</date><script><i>여호와의 눈은 의로운 사람들 위에 있고 그분의 귀는 그들의 간구로 향[합니다.]—</i><a><i>베드로 첫째 3:12</i></a><i>.</i></script><desc>여호와와 누리는 친밀함은 하루아침에 생기지 않습니다. 우리가 그분을 알고 사랑하게 되는 데는 시간이 걸립니다. 그러므로 여호와께서 어떤 분이신지를 더 잘 알기 위해 날마다 시간을 내어 그분의 말씀을 읽겠다고 결심하십시오. 하느님의 벗들은 진실한 기도와 좋은 교제를 통해서도 영적으로 자라 갑니다. (<a>말라기 3:16</a>) 사랑 많은 부모처럼 여호와께서는 도와 달라고 부르짖는 우리의 기도에 주의를 기울이십니다. 그러므로 우리는 “꾸준히 기도”해야 합니다. (<a>로마 12:12</a>) 우리가 하느님의 도움을 받지 않는다면 성숙한 그리스도인으로 머물러 있을 수 없습니다. 이 제도의 압력은 너무 커서 우리 혼자의 힘으로는 저항하거나 이겨 낼 수 없습니다. 꾸준히 기도하지 않는다면, 우리는 하느님께서 계속 공급해 주시는 힘을 얻을 수 없게 됩니다. 당신은 자신이 드리는 기도의 질에 만족합니까? 아니면 그 면에서 더 발전할 필요가 있다고 생각합니까?—<a>예레미야 16:19</a>. <a>「파13」 3/15 3:11, 12</a></desc></text>
<text date='20-12-2014'><date>12월 20일, 토요일</date><script><i>올리브나무 산은 그 가운데가 ··· 갈라질 것이다.—</i><a><i>스가랴 14:4</i></a><i>.</i></script><desc>그 산은 무엇을 상징합니까? 그 산은 어떻게 ‘그 가운데가 갈라져서’ 두 개의 산이 됩니까? 여호와께서 그 두 산을 가리켜 “내 산들”이라고 부르신 이유는 무엇입니까? (<a>스가랴 14:5</a>) 성서에서 산은 때때로 왕국 즉 정부를 상징합니다. 또한 축복과 보호가 하느님의 산과 관련이 있습니다. (<a>시 72:3;</a><a>&#160;이사야 25:6, 7</a>) 따라서 하느님께서 서 계시는 곳으로 묘사된, 예루살렘 동쪽에 있는 올리브나무 산은 여호와의 우주 주권 즉 그분의 최고 통치권을 상징합니다. 올리브나무 산이 갈라지는 것은 무엇을 가리킵니까? 그 산은 여호와께서 또 다른 통치권 즉 종속적인 통치권을 설립하신다는 의미에서 갈라집니다. 이 이차적인 통치권은 예수 그리스도께서 다스리시는 메시아 왕국입니다. 그러므로 여호와께서는 “올리브나무 산”이 갈라져서 생겨나는 두 산을 “내 산들”이라고 부르십니다.—<a>스가랴 14:4</a>, 영문 신세계역 참조주 성경 각주 참조. <a>「파13」 2/15 3:8, 9</a></desc></text>
<text date='21-12-2014'><date>12월 21일, 일요일</date><script><i>나쁜 교제는 유익한 습관을 망칩니다.—</i><a><i>고린도 첫째 15:33</i></a><i>.</i></script><desc>다음과 같은 성구들을 생각해 보십시오. “나는 진실하지 않은 사람들과 함께 앉지 않고 자기가 어떤 사람인지를 숨기는 자들과도 함께 어울리지 않습니다.” (<a>시 26:4</a>) “지혜로운 사람들과 함께 걷는 자는 지혜롭게 되지만, 미련한 자들과 관계하는 자는 해를 입는다.” (<a>잠언 13:20</a>) 이 성구들에서 무슨 가치 있는 교훈을 얻을 수 있습니까? (1) 여호와께서는 우리가 친구를 잘 선택하기를 원하십니다. 그분은 도덕적으로나 영적으로나 우리를 보호해 주려고 하십니다. (2) 우리와 함께 어울리는 사람들은 우리에게 좋게든 나쁘게든 영향을 줍니다. 그것은 엄연한 사실입니다. 이 성구들이 표현된 방식을 보면 여호와께서 우리의 마음에 호소하고 계시다는 것을 알 수 있습니다. 어떻게 그렇다고 할 수 있습니까? 이 성구들 중 어느 것도 “무엇을 해서는 안 된다”는 식의 명령으로 표현되어 있지 않다는 점에 유의하십시오. 오히려 사실을 객관적으로 진술하고 있습니다. 말하자면 여호와께서는 우리에게 ‘사실이 이러한데 어떻게 하겠니? 네가 진정으로 바라는 것은 무엇이니?’ 하고 묻고 계신 것입니다. <a>「파12」 7/15 2:11, 12</a></desc></text>
<text date='22-12-2014'><date>12월 22일, 월요일</date><script><i>마음은 다른 어떤 것보다도 더 믿을 수 없고 무모하다. 누가 그것을 알 수 있겠는가?—</i><a><i>예레미야 17:9</i></a><i>.</i></script><desc>매우 중요한 두 가지 문제 즉 성과 결혼에 대한 우리 자신의 태도에 대해 생각해 보십시오. 하느님의 왕국 시민이 아닌 사람들은 동성애를 묵인하고 음란물을 무해한 재밋거리로 여기며 간음과 이혼을 순전히 개인적인 문제라고 생각할지 모릅니다. 왕국 시민은 그러한 근시안적이고 자기중심적인 태도를 버렸습니다. 많은 사람이 그리스도인이 되기 전에는 부도덕하게 살았지만 지금은 성과 결혼을 하느님의 선물로 여기고 있습니다. 그들은 여호와의 높은 표준을 소중히 여기며, 성적 부도덕을 계속 저지르는 사람은 왕국 시민이 될 자격이 없다는 점에 전적으로 공감합니다. (<a>고린도 첫째 6:9-11</a>) 하지만 그들은 마음은 믿을 수 없다는 점도 알고 있습니다. 따라서 높은 도덕 표준을 유지하는 데 도움이 되는 구체적인 경고가 주어질 때 고마워합니다. <a>「파12」 8/15 2:9</a></desc></text>
<text date='23-12-2014'><date>12월 23일, 화요일</date><script><i>마지막 날에 대처하기 어려운 위급한 때가 올 것입니다.—</i><a><i>디모데 둘째 3:1</i></a><i>.</i></script><desc>오늘날 하느님을 모르는 사람들 중에도 세상이 오래가지 못할 것이라고 생각하는 사람들이 있습니다. 그들은 재앙이 곧 닥칠 것을 두려워하여 “내일 죽을 터이니 먹고 마시자”라는 태도를 갖습니다. (<a>고린도 첫째 15:32</a>) 하지만 우리는 두려워하지 않습니다. 우리는 스스로를 고립시키면서 자신의 이기적인 열망을 채우려고 하지 않습니다. (<a>잠언 18:1</a>) 오히려 자기를 부인하면서 기꺼이 자신의 시간과 활력과 그 밖의 자산을 하느님의 왕국의 좋은 소식을 전하는 데 사용합니다. (<a>마태 16:24</a>) 우리는 하느님을 섬기는 데서, 특히 다른 사람이 그분을 알도록 돕는 데서 기쁨을 얻습니다. 하지만 사탄의 세상에 있는 많은 사람은 우리를 미워합니다. 그래서 우리는 믿음 때문에 박해를 받게 될 수 있습니다. (<a>요한 15:19;</a><a>&#160;16:2</a>) 그렇다 하더라도 우리는 하느님을 섬기는 일을 중단하지 않을 것이며, 오히려 자신이 생각했던 것보다 더 여호와께 가까이 가게 될 것입니다.—<a>야고보 1:2-4;</a><a>&#160;4:8</a>. <a>「파12」 9/15 4:7,</a><a>&#160;9</a></desc></text>
<text date='24-12-2014'><date>12월 24일, 수요일</date><script><i>라반의 딸들 중에서 네 아내를 얻어라.—</i><a><i>창세 28:2</i></a><i>.</i></script><desc>이삭의 말에 따라, 야곱은 가나안에 사는 가족의 품을 떠나 수백 킬로미터 떨어진 하란 지역으로 향했습니다. 아마도 혼자서 길을 떠났을 것입니다. (<a>창세 28:10</a>) 그는 이런 생각이 들었을지 모릅니다. ‘타향살이를 얼마나 하게 될까? 외삼촌이 나를 따뜻하게 맞이해 주실까? 나에게 하느님을 두려워하는 아내를 주실까?’ 야곱이 그러한 점을 염려했다면, 여호와께서 꿈에 야곱에게 나타나 이렇게 말씀하셨을 때 그러한 염려가 사라졌을 것입니다. “이제 내가 너와 함께 있어 네가 가는 모든 길에서 너를 지켜 주고 너를 이 땅으로 돌아오게 하겠다. 내가 너에게 말한 것을 실제로 행할 때까지 <b><i>내가 너를 떠나지 않을 것이기</i></b> 때문이다.” (<a>창세 28:15</a>) 야곱은 이 친절한 말씀을 듣고 정말 안심이 되고 큰 위로를 받았을 것입니다! 그 후 그는 하느님의 약속이 어떻게 이루어질 것인지 기대했을 것입니다. 외국에서 봉사하려고 집을 떠나 본 사람이라면 야곱이 느꼈을 복잡한 감정을 충분히 이해할 수 있을 것입니다. 하지만 분명 여러 면으로 여호와의 돌보심을 경험해 왔을 것입니다. <a>「파13」 3/15 4:6, 7</a></desc></text>
<text date='25-12-2014'><date>12월 25일, 목요일</date><script><i>주여, 제가 무엇을 해야 하겠습니까?—</i><a><i>사도 22:10</i></a>.</script><desc>나중에 바울로 알려지게 된 사울은 영광스럽게 되신 주 예수께서 환상 가운데 나타나셨을 때 오늘의 성구에 나오는 진심 어린 말로 그분의 인도에 응했습니다. 예수께서는 사울이 그리스도인을 박해하는 일을 중단하기를 원하셨습니다. 그 일이 있고 나서 사울은 자신의 이전 행로를 겸손하게 회개하고 침례를 받았으며 여러 나라 사람들에게 예수에 대해 증언하는 특별한 임무를 받아들였습니다. 바울은 소아시아 전역과 유럽에서 왕국 소식을 열심히 전파하면서 많은 회중을 설립하고 다시 방문했습니다. 지상 생애를 마칠 때까지 바울은 계속해서 예수를 “주”라고 불렀으며 그 말과 일치하게 행동했습니다. (<a>사도 22:6-16;</a><a>&#160;고린도 둘째 4:5;</a><a>&#160;디모데 둘째 4:8</a>) 그는 예수께서 “그런데 어찌하여 여러분은 나를 ‘주여! 주여!’ 하고 부르면서, 내가 말하는 것은 행하지 않습니까?”라고 말씀하신 사람들처럼 행동하지 않았습니다. (<a>누가 6:46</a>) 그렇습니다. 예수께서는 자신을 주로 받아들이는 모든 사람이 사도 바울처럼 자신의 말과 일치하게 행동하기를 기대하십니다. <a>「파12」 10/15 4:5, 6</a></desc></text>
<text date='26-12-2014'><date>12월 26일, 금요일</date><script><i>[밧세바]가 사람을 보내어 다윗에게 “제가 임신하였습니다” 하고 알렸다.—</i><a><i>사무엘 둘째 11:5</i></a><i>.</i></script><desc>여호와께서는 간음을 범한 다윗과 밧세바가 인간 재판관에 의해 모세 율법대로 죽음에 처하게 하지 않으시고 자비롭게 개입하여 그들을 직접 재판하셨습니다. (<a>레위 20:10</a>) 아마 다윗 자신이 사울에게 자비를 나타낸 것이 여호와께서 다윗을 용서해 주신 한 가지 이유였을 것입니다. (<a>사무엘 첫째 24:4-7;</a><a>&#160;사무엘 둘째 12:13</a>) 예수께서 밝히셨듯이, 여호와께서는 우리가 다른 사람을 대하는 방식대로 우리를 대하십니다. 예수께서는 이렇게 말씀하셨습니다. “여러분이 판단을 받지 않으려면 더는 판단하지 마십시오. 여러분이 판단하는 그 판단으로 여러분도 판단을 받을 것입니다. 그리고 여러분이 헤아리는 그 헤아림으로, 사람들이 여러분에게 헤아려 줄 것입니다.” (<a>마태 7:1, 2</a>) 여호와께서 우리의 죄를, 심지어 간음이나 살인과 같은 심각한 죄까지 용서해 주실 수 있다는 사실은 참으로 위안이 됩니다! 우리가 <b><i>다른 사람을 기꺼이 용서해 주고</i></b>, 그분 앞에서 <b><i>자신의 죄를 고백하고</i></b>, 자신이 저지른 나쁜 행동에 대해 <b><i>변화된 태도를 나타낸다면</i></b> 그렇게 해 주실 것입니다. 죄를 지은 사람이 <b><i>진심으로 회개할 때</i></b> “상쾌하게 하는 시기”가 여호와로부터 오게 됩니다.—<a>사도 3:19</a>. <a>「파12」 11/15 4:9, 10</a></desc></text>
<text date='27-12-2014'><date>12월 27일, 토요일</date><script><i>[아브라함은] “여호와의 벗”이라고 불리게 되었습니다.—</i><a><i>야고보 2:23</i></a><i>.</i></script><desc>하느님께서는 아브라함과 그의 자손을 통해 한 나라만이 아니라 땅의 <b><i>모든</i></b> 가족이 축복을 받게 될 것이라고 약속하셨습니다. (<a>창세 22:15-18</a>) 하느님께서 하신 이 약속은 먼 훗날 성취될 것이었지만, 아브라함은 그것이 반드시 성취될 것이라는 확신을 잃지 않았습니다. 아브라함은 생애의 절반 이상을 가족과 함께 이리저리 옮겨 다니며 살았습니다. 그 기간 내내 아브라함은 여호와와 벗 관계를 유지했습니다. 아브라함은 얼마나 기다려야 자신의 희망이 실현될 것인지를 알지 못했지만, 여호와께 변함없는 사랑과 정성을 나타냈습니다. 그는 올바른 시각을 유지했기 때문에 어느 한 나라의 <b><i>영구적인</i></b> 거주자로 안주하지 않았습니다. (<a>히브리 11:14, 15</a>) 우리도 재산이나 사회적 지위나 경력을 쌓는 일에 지나치게 관심을 가질 것이 아니라 아브라함을 본받아 단순하게 사는 것이 지혜로운 일이 아니겠습니까! 아브라함처럼 우리도 훨씬 더 좋은 것을 기다리고 있습니다. <a>「파12」 12/15 4:7-9</a></desc></text>
<text date='28-12-2014'><date>12월 28일, 일요일</date><script><i>내가 ··· 한정 없는 때까지 당신의 이름을 영광스럽게 하겠습니다.—</i><a><i>시 86:12</i></a><i>.</i></script><desc>그리스도교국의 교회들은 일반적으로 하느님의 이름을 멀리해 왔습니다. 예를 들어 「개역 표준역」(<i>Revised Standard Version</i>) 성서의 서문에는 이러한 내용이 들어 있습니다. “유일하신 하느님의 고유한 이름을 사용하는 일은 ··· 그리스도교 교회의 보편화된 믿음에 전적으로 부적절하다.” 반면에 여호와의 증인은 하느님의 이름을 지니고 그 이름을 영광스럽게 하는 일을 자랑스럽게 여깁니다. (<a>이사야 43:10</a>) 또한 우리는 그 이름의 의미를 이해하고 그 이름이 거룩해지는 일이 관련된 우주적 쟁점을 이해하는 것을 특권으로 여깁니다. (<a>마태 6:9</a>) 하느님의 이름을 안다는 것에는 단지 “여호와”라는 단어를 아는 것보다 훨씬 더 많은 의미가 있습니다. 그 이름을 안다는 것은 여호와께서 어떤 하느님이신지 아는 것을 의미합니다. 거기에는 성서에서 밝혀 주는 그분의 특성들과 목적 그리고 활동들, 특히 그분이 자신의 종들을 어떻게 대해 오셨는지를 아는 것이 포함됩니다. 물론 여호와께서는 자신의 목적을 이루어 가시면서 점진적으로 그러한 점들을 밝혀 주십니다.—<a>잠언 4:18</a>. <a>「파13」 3/15 5:1-3</a></desc></text>
<text date='29-12-2014'><date>12월 29일, 월요일</date><script><i>우리는 여러분의 믿음의 주인이 아[닙니다.] 여러분은 여러분의 믿음으로 서 있기 때문입니다.—</i><a><i>고린도 둘째 1:24</i></a><i>.</i></script><desc>바울은 고린도의 형제들이 바울이나 다른 어떤 사람 때문이 아니라 하느님에 대한 그들 자신의 믿음 때문에 굳건히 서 있다는 점을 지적한 것입니다. 그러므로 바울은 형제들의 믿음을 지배할 필요가 없었으며 그렇게 할 마음도 없었습니다. 그는 그들이 옳은 일을 하고 싶어 하는 충실한 그리스도인임을 확신했습니다. (<a>고린도 둘째 2:3</a>) 오늘날 장로들도 형제들의 믿음과 하느님을 섬기는 그들의 동기에 대해 확신을 나타냄으로 바울의 본을 따릅니다. (<a>데살로니가 둘째 3:4</a>) 장로들은 회중을 위해 엄격한 규칙을 만드는 것이 아니라 성경 원칙들과 여호와의 조직의 지침에 의지합니다. 오늘날 장로들은 형제들의 믿음의 주인이 아니기 때문입니다.—<a>베드로 첫째 5:2, 3</a>. <a>「파13」 1/15 5:3</a></desc></text>
<text date='30-12-2014'><date>12월 30일, 화요일</date><script><i>그들은 하느님의 영광보다도 사람의 영광을 더 사랑하였[다.]—</i><a><i>요한 12:43</i></a><i>.</i></script><desc>사람에게서 오는 영광이 하느님에게서 오는 영광을 어떻게 가릴 수 있는지 이해할 수 있도록 영광을 빛에 비해 보겠습니다. 우리의 우주는 찬란한 빛으로 가득합니다. 맑은 밤하늘에 빛나는 수많은 별을 본 적이 있습니까? “별들의 영광”은 경외심을 자아냅니다. (<a>고린도 첫째 15:40, 41</a>) 하지만 불이 환하게 켜진 도시의 거리에서는 동일한 하늘이 어떻게 보입니까? 도시의 조명 때문에 먼 데서 오는 별빛을 보기가 좀처럼 쉽지 않습니다! 길거리와 경기장과 건물의 조명등에서 나오는 빛이 별빛보다 강하고 아름답기 때문에 그러합니까? 결코 그렇지 않습니다! 도시의 조명이 더 가까이 있어서 여호와의 창조물에서 나오는 빛을 제대로 못 보게 하기 때문에 그런 현상이 일어납니다. 이와 마찬가지로, 그릇된 영광이 우리 마음에 너무 가까이 있다면, 그것은 여호와께서 기꺼이 주시려는 지속적인 영광을 소중히 여기고 추구하는 데 방해가 될 수 있습니다. <a>「파13」 2/15 4:6,</a><a>&#160;8, 9</a></desc></text>
<text date='31-12-2014'><date>12월 31일, 수요일</date><script><i>마음에서 나오는 것은 악한 추리, 살인, 간음, 음행, 도둑질, 거짓 증언, 모독입니다.—</i><a><i>마태 15:19</i></a><i>.</i></script><desc>만일 어떤 형제가 마음이 둔감하여 간음이나 음행을 범하고 나서 회개하지 않는다면 하느님의 은혜를 영구적으로 잃을 수 있습니다. 하지만 그러한 잘못을 범하지는 않는다 해도 마음속에 부당한 욕망이 자라게 내버려 두는 경우가 있을지 모릅니다. (<a>마태 5:27, 28</a>) 그러한 욕망이 마음속에 있는지 개인적으로 살펴본다면 도움이 될 것입니다. 자신의 마음을 자세히 살펴볼 때 이성에 대한 부당한 감정이 있음을 알게 될 것입니까? 하느님께서 승인하지 않으실 그런 은밀한 욕망은 없애 버려야 하지 않겠습니까? 또는 어떤 형제가 실제로 “살인”을 범하지는 않아도 마음속에 동료 그리스도인에 대한 분개심을 키워 그를 미워할 정도가 될 수도 있습니다. (<a>레위 19:17</a>) 마음을 둔감하게 만들 수 있는 그러한 감정이 있다면 없애 버리려고 노력해야 하지 않겠습니까?—<a>마태 5:21, 22</a>. <a>「파13」 3/15 2:13, 14</a></desc></text>
    
</es>