<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>La palabra de Jehová<a class='mr'></a> que le ocurrió a Oseas<a class='mr'></a> hijo de Beerí en los días<a class='mr'></a> de Uzías,<a class='mr'></a> Jotán,<a class='mr'></a> Acaz<a class='mr'></a> [y] Ezequías,<a class='mr'></a> reyes de Judá, y en los días de Jeroboán<a class='mr'></a> hijo de Joás,<a class='mr'></a> el rey de Israel. <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Hubo un comienzo de la palabra de Jehová por Oseas, y Jehová procedió a decir a Oseas: “Ve,<a class='mr'></a> tómate una esposa de fornicación<a class='fn'></a> e hijos de fornicación, porque por fornicación la tierra positivamente se vuelve de seguir a Jehová”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y él procedió a ir y tomar a Gómer hija de Diblaim, de modo que ella quedó encinta y con el tiempo le dio a luz un hijo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y Jehová pasó a decirle a él: “Llámalo por nombre Jezreel,<a class='mr'></a> porque de aquí a poco tiempo tengo que pedir cuentas por los actos de derramamiento de sangre de Jezreel<a class='fn'></a> a la casa de Jehú,<a class='mr'></a> y tengo que hacer que el regir real de la casa de Israel cese.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y en aquel día tiene que ocurrir que tengo que quebrar el arco<a class='mr'></a> de Israel en la llanura baja<a class='fn'></a> de Jezreel”.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y ella procedió a quedar encinta otra vez y a dar a luz una hija. Y Él<a class='fn'></a> pasó a decirle a él: “Llámala por nombre Lo-ruhamá,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque ya no mostraré misericordia<a class='mr'></a> de nuevo a la casa de Israel, porque positivamente los quitaré.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Pero a la casa de Judá mostraré misericordia,<a class='mr'></a> y ciertamente los salvaré por Jehová su Dios;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pero no los salvaré por un arco ni por una espada ni por guerra, ni por caballos ni por hombres de a caballo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y ella gradualmente destetó a Lo-ruhamá, y procedió a quedar encinta y dar a luz un hijo. <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Así que Él dijo: “Llámalo por nombre Lo-ammí,<a class='fn'></a> porque ustedes no son mi pueblo<a class='fn'></a> y yo mismo no resultaré ser de ustedes.<a class='fn'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>”Y el número de los hijos de Israel tiene que llegar a ser como los granos de la arena del mar que no pueden ser medidos ni numerados.<a class='mr'></a> Y tiene que ocurrir que, en el lugar en que solía decírseles: ‘Ustedes no son mi pueblo’,<a class='mr'></a> se les dirá: ‘Los hijos del Dios vivo’.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y los hijos de Judá y los hijos de Israel ciertamente serán juntados a unidad<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y realmente colocarán para sí un solo cabeza, y subirán del país,<a class='mr'></a> porque grande será el día de Jezreel.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p7' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>”Digan a sus hermanos: ‘¡Mi pueblo!’,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y a sus hermanas: ‘¡Oh mujer a quien se ha mostrado misericordia!’.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Entablen una causa judicial con la madre de ustedes;<a class='mr'></a> entablen una causa judicial, porque ella no es mi esposa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y yo no soy su esposo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y ella debe poner a un lado su fornicación de delante de sí, y sus actos de adulterio de entre sus pechos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>para que yo no la desvista y deje desnuda<a class='mr'></a> y realmente la coloque como en el día en que nació,<a class='mr'></a> y realmente la ponga como un desierto<a class='mr'></a> y la coloque como una tierra árida<a class='mr'></a> y la haga morir de sed.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>Y a sus hijos no mostraré misericordia,<a class='mr'></a> porque son hijos de fornicación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>Porque la madre de ellos ha cometido fornicación.<a class='mr'></a> La que estuvo encinta con ellos ha actuado vergonzosamente,<a class='mr'></a> porque ha dicho: ‘Quiero ir tras los que me aman apasionadamente,<a class='mr'></a> los que [me] dan mi pan y mi agua, mi lana y mi lino, mi aceite y mi bebida’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>”Por lo tanto, mira, voy a cercar tu camino con espinos; y ciertamente amontonaré un muro de piedra contra ella,<a class='mr'></a> de modo que sus propias veredas no hallará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y ella realmente correrá tras sus apasionados amantes, pero no los alcanzará;<a class='mr'></a> y ciertamente los buscará, pero no [los] hallará. Y tendrá que decir: ‘Quiero ir y volver a mi esposo,<a class='mr'></a> el primero,<a class='mr'></a> porque mejor me iba en aquel tiempo que ahora’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Pero ella misma no reconoció<a class='mr'></a> que era yo quien le había dado el grano<a class='mr'></a> y el vino dulce y el aceite, y que yo había hecho que la plata misma abundara para ella, y oro, [al cual] dieron uso para Baal.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>”‘Por lo tanto, volveré atrás y ciertamente quitaré mi grano en su tiempo y mi vino dulce en su sazón,<a class='mr'></a> y ciertamente arrebataré mi lana y mi lino [que son] para cubrir su desnudez.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Y ahora descubriré sus partes naturales a los ojos de sus amantes apasionados,<a class='mr'></a> y no habrá hombre<a class='fn'></a> que la arrebate de mi mano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Y ciertamente haré que cese todo el alborozo de ella,<a class='mr'></a> su fiesta,<a class='mr'></a> su luna nueva<a class='mr'></a> y su sábado y todo período de fiesta de ella. <span id='dcv_2_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y ciertamente haré desolada su vid<a class='mr'></a> y su higuera,<a class='mr'></a> de las cuales ella ha dicho: “Son un regalo&#160;a mí, que mis amantes apasionados me&#160;han dado”; y ciertamente las pondré&#160;como bosque,<a class='mr'></a> y la bestia salvaje del campo ciertamente las devorará. <span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Y ciertamente le pediré cuentas<a class='mr'></a> por los días de las imágenes de Baal<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a las cuales siguió haciendo humo de sacrificio,<a class='mr'></a> cuando siguió engalanándose con su anillo y su adorno<a class='mr'></a> y siguió yendo tras sus amantes apasionados,<a class='mr'></a> y a mí fue a quien olvidó’,<a class='mr'></a> es la expresión de Jehová.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”‘Por lo tanto, aquí voy a prevalecer sobre ella, y ciertamente haré que entre en el desierto,<a class='mr'></a> y ciertamente hablaré a su corazón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y de veras le daré sus viñas desde entonces en adelante,<a class='mr'></a> y la llanura baja<a class='fn'></a> de Acor<a class='fn'></a><a class='mr'></a> como entrada a la esperanza; y ciertamente ella responderá allí como en los días de su juventud<a class='mr'></a> y como en el día de su subida de la tierra de Egipto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y en aquel día tiene que ocurrir —es la expresión de Jehová— que [me] llamarás Mi esposo,<a class='fn'></a> y ya no me llamarás Mi dueño.’<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>”‘Y ciertamente removeré de la boca de ella los nombres de las imágenes de Baal,<a class='mr'></a> y no serán recordadas<a class='fn'></a> más por su nombre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y para ellos ciertamente celebraré un pacto en aquel día con relación a la bestia salvaje del campo<a class='mr'></a> y con la criatura voladora de los cielos y la cosa del suelo que se arrastra, y el arco y la espada y la guerra quebraré de la tierra,<a class='mr'></a> y sí haré que se acuesten en seguridad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_19' class='dv'>19&#160;</span>Y de veras te comprometeré conmigo para tiempo indefinido,<a class='mr'></a> y de veras te comprometeré conmigo en justicia y en derecho y en bondad amorosa<a class='fn'></a> y en misericordias.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Y de veras te comprometeré conmigo en fidelidad; y ciertamente conocerás a Jehová.’<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”‘Y en aquel día tiene que ocurrir que yo responderé —es la expresión de Jehová—, responderé a los cielos, y ellos, por su parte, responderán a la tierra;<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>y la tierra, por su parte, responderá al grano<a class='mr'></a> y al vino dulce y al aceite; y ellos, por su parte, responderán a Jezreel [‘Dios sembrará semilla’].<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y ciertamente la sembraré como semilla para mí en la tierra,<a class='mr'></a> y ciertamente mostraré misericordia a aquella a quien no se había mostrado misericordia,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y ciertamente diré a los que no son mi pueblo:<a class='fn'></a> “Tú eres mi pueblo”;<a class='mr'></a> y ellos, por su parte,<a class='fn'></a> dirán: “[Tú eres] mi Dios”’”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p13' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Y Jehová pasó a decirme: “Ve de nuevo, ama a una mujer amada por un compañero<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y que comete adulterio,<a class='fn'></a> como en el caso del amor de Jehová a los hijos de Israel<a class='mr'></a> mientras ellos se vuelven a otros dioses<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y están amando las tortas de pasas”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y procedí a comprarla para mí por quince [monedas] de plata<a class='mr'></a> y una medida de homer<a class='fn'></a> de cebada y medio homer<a class='fn'></a> de cebada. <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Entonces le dije: “Por muchos días morarás como mía.<a class='mr'></a> No debes cometer fornicación,<a class='mr'></a> y no debes llegar a pertenecer a [otro] hombre;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y yo también ciertamente seré para ti”.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_4' class='dv'>4&#160;</span>Es porque por muchos días los hijos de Israel morarán sin rey<a class='mr'></a> y sin príncipe y sin sacrificio<a class='mr'></a> y sin columna y sin efod<a class='mr'></a> y terafim.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Después los hijos de Israel volverán y ciertamente buscarán a Jehová su Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y a David su rey;<a class='mr'></a> y ciertamente vendrán retemblando a Jehová<a class='mr'></a> y a su bondad en la parte final de los días.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p16' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Oigan la palabra de Jehová, oh hijos de Israel, porque Jehová tiene una causa judicial con los habitantes de la tierra,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque no hay verdad<a class='mr'></a> ni bondad amorosa<a class='fn'></a> ni conocimiento de Dios en la tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Hay la pronunciación de maldiciones<a class='mr'></a> y práctica de engaño<a class='mr'></a> y asesinato<a class='mr'></a> y robo<a class='mr'></a> y perpetración de adulterio<a class='mr'></a> que han estallado, y actos de derramamiento de sangre han tocado a otros actos de derramamiento de sangre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Por eso la tierra estará de duelo,<a class='mr'></a> y todo habitante en ella tendrá que desvanecerse con la bestia salvaje del campo y con la criatura voladora de los cielos, y hasta los mismos peces del mar serán recogidos [en la muerte].<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>“No obstante, que ningún hombre contienda,<a class='mr'></a> ni censure un hombre, pues tu pueblo es como los que contienden contra un sacerdote.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>Y ciertamente tropezarás durante el día,<a class='mr'></a> y hasta un profeta tendrá que tropezar contigo, como de noche.<a class='mr'></a> Y ciertamente impondré silencio a tu madre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Mi pueblo ciertamente será reducido a silencio, porque no hay conocimiento.<a class='mr'></a> Porque el conocimiento es lo que tú mismo has rechazado,<a class='mr'></a> yo también te rechazaré de servirme como sacerdote;<a class='mr'></a> y [porque] sigues olvidando la ley de tu Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> yo me olvidaré de tus hijos, aun yo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>En proporción con la multitud de ellos, así han pecado contra mí.<a class='mr'></a> Mi propia gloria han cambiado<a class='fn'></a> por simple deshonra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>El pecado de mi pueblo es lo que siguen devorando, y a su error siguen alzando su alma.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>”Y tendrá que llegar a ser para la gente lo mismo que para el sacerdote;<a class='mr'></a> y ciertamente les pediré cuentas por sus caminos;<a class='mr'></a> y sus tratos traeré de vuelta sobre ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Y realmente comerán, pero no se satisfarán.<a class='mr'></a> Realmente tratarán [a las mujeres] como rameras; pero no aumentarán,<a class='mr'></a> porque han dejado de prestar atención a Jehová mismo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Fornicación<a class='fn'></a> y vino y vino dulce son lo que quitan el buen motivo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>De su [ídolo] de madera<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mi propio pueblo sigue inquiriendo,<a class='mr'></a> y su propio bastón [de mano] sigue informándoles; debido a que el espíritu mismo de fornicación ha hecho que se vayan vagando,<a class='mr'></a> y por fornicación salen de debajo de su Dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>En las cimas de las montañas sacrifican,<a class='mr'></a> y en las colinas hacen humo de sacrificio,<a class='mr'></a> debajo de árbol macizo y de estoraque y árbol grande, porque su sombra es buena.<a class='mr'></a> Por eso las hijas de ustedes cometen fornicación, y las propias nueras de ustedes cometen adulterio.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>”No pediré cuentas a las hijas de ustedes debido a que cometen fornicación, ni a las nueras de ustedes porque cometen adulterio. Pues, en cuanto a los [hombres], es con las rameras con quienes se apartan,<a class='mr'></a> y con las prostitutas de templo<a class='mr'></a> con quienes hacen sacrificio; y un pueblo [que] no entiende<a class='mr'></a> será pisoteado. <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Aunque estás cometiendo fornicación, oh Israel,<a class='mr'></a> que Judá no se haga culpable,<a class='mr'></a> y no vengan ustedes a Guilgal,<a class='mr'></a> ni suban a Bet-aven<a class='mr'></a> ni juren: ‘¡Tan ciertamente como que vive Jehová!’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Porque, como una vaca terca, Israel se ha hecho terca.<a class='mr'></a> ¿Es ahora cuando Jehová los pastoreará como a un carnero joven en un lugar espacioso? <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Efraín está unido a ídolos.<a class='mr'></a> ¡Deja que quede solo!<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Habiéndose acabado su cerveza de trigo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> positivamente han tratado [a la mujer] como ramera.<a class='mr'></a> Sus amparadores<a class='mr'></a> positivamente han amado la deshonra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Un viento<a class='fn'></a> la ha envuelto en sus alas.<a class='mr'></a> Y ellos se avergonzarán de sus sacrificios.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p20' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>“Oigan esto, oh sacerdotes,<a class='mr'></a> y presten atención, oh casa de Israel, y ustedes, oh casa del rey,<a class='mr'></a> presten oído, porque con ustedes tiene que ver el juicio; porque una trampa<a class='mr'></a> es lo que han llegado a ser a Mizpá y como una red extendida sobre Tabor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv'>2&#160;</span>Y en obra de degüello los que apostatan han bajado profundamente,<a class='mr'></a> y yo era una exhortación a todos ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Yo personalmente he conocido a Efraín,<a class='mr'></a> e Israel mismo no ha estado escondido de mí.<a class='mr'></a> Porque ahora, oh Efraín, tú has tratado [a las mujeres] como rameras;<a class='mr'></a> Israel se ha contaminado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Sus tratos no permiten un regresar a su Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque hay un espíritu de fornicación<a class='mr'></a> en medio de ellos; y a Jehová mismo no han reconocido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el orgullo de Israel ha testificado en su cara;<a class='mr'></a> y a Israel y Efraín mismos se les hace tropezar en su error.<a class='mr'></a> Judá también ha tropezado con ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Con su rebaño y con su vacada procedieron a ir y buscar a Jehová, pero no [lo] pudieron hallar.<a class='mr'></a> Él se había retirado de ellos. <span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Con Jehová mismo han tratado traidoramente,<a class='mr'></a> porque es de hijos extraños de quienes ellos han llegado a ser padres.<a class='mr'></a> Ahora un mes los devorará con sus porciones.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>”¡Toquen un cuerno<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en Guibeah,<a class='mr'></a> una trompeta<a class='fn'></a> en Ramá! ¡Griten un grito de guerra en Bet-aven<a class='mr'></a>... tras de ti, oh Benjamín!<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Oh Efraín, un simple objeto de pasmo llegarás a ser en el día de la reprensión.<a class='mr'></a> Entre las tribus de Israel he dado a conocer palabras dignas de confianza.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Los príncipes de Judá han llegado a ser justamente como los que echan atrás un lindero.<a class='mr'></a> Sobre ellos derramaré mi furor justamente como si fuera agua. <span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Efraín está oprimido, aplastado en justicia,<a class='mr'></a> porque había asumido el andar en pos de su adversario.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Y yo fui como la polilla<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a Efraín y justamente como podredumbre a la casa de Judá.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”Y Efraín llegó a ver su enfermedad, y Judá su úlcera.<a class='mr'></a> Y Efraín procedió a ir a Asiria<a class='mr'></a> y a enviar [palabra] a un gran rey.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Pero aquel mismo no pudo dar curación a ustedes,<a class='mr'></a> y no pudo quitar de ustedes una úlcera con alguna cura.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Pues seré como un león joven a Efraín<a class='mr'></a> y como un leoncillo crinado a la casa de Judá. Yo, yo mismo despedazaré e iré [y] llevaré conmigo, y no habrá quien libre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Iré, ciertamente regresaré a mi lugar hasta que lleven su culpa;<a class='mr'></a> y ciertamente buscarán mi rostro.<a class='mr'></a> Cuando estén en grave aprieto,<a class='mr'></a> me buscarán.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p23' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>“Vengan, y regresemos de veras a Jehová,<a class='mr'></a> porque él mismo ha despedazado,<a class='mr'></a> pero él nos sanará.<a class='mr'></a> Él siguió golpeando, pero nos vendará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Nos hará [estar] vivos después de dos días.<a class='mr'></a> Al tercer día hará que nos levantemos, y viviremos delante de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y ciertamente conoceremos, ciertamente seguiremos tras el conocer a Jehová.<a class='mr'></a> Como el alba,<a class='mr'></a> su salida está firmemente establecida.<a class='mr'></a> Y él entrará como lluvia fuerte a donde nosotros;<a class='mr'></a> como lluvia de primavera que satura [la] tierra.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“¿Qué te haré, oh Efraín? ¿Qué te haré, oh Judá,<a class='mr'></a> cuando la bondad amorosa<a class='fn'></a> de ustedes es como las nubes de la mañana y como el rocío que se va temprano? <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por eso tendré que talar[los] por los profetas;<a class='mr'></a> tendré que matarlos por los dichos de mi boca.<a class='mr'></a> Y los juicios sobre ti serán como la luz que sale.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Porque en bondad amorosa me he deleitado,<a class='mr'></a> y no en sacrificio;<a class='mr'></a> y en el conocimiento de Dios<a class='fn'></a> más bien que en holocaustos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Pero ellos mismos, como el hombre terrestre,<a class='fn'></a> han traspasado [el] pacto.<a class='mr'></a> Allí es donde han tratado traidoramente conmigo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Galaad<a class='mr'></a> es un pueblo de practicantes de lo que es dañino; las huellas de ellos son sangre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>Y como en el acechar a un hombre,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> la asociación de los sacerdotes son partidas merodeadoras.<a class='mr'></a> Al lado del camino cometen asesinato en Siquem,<a class='mr'></a> porque no se han ocupado en cosa alguna sino en conducta relajada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>En la casa de Israel he visto una cosa horrible.<a class='mr'></a> Allí hay fornicación de parte de Efraín.<a class='mr'></a> Israel se ha contaminado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Además, oh Judá, una siega ha sido fijada para ti, cuando yo recoja de vuelta a los cautivos de mi pueblo.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p25' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>“Cuando quisiera traer curación a Israel,<a class='mr'></a> también realmente se descubre el error de Efraín,<a class='mr'></a> y las malas cosas de Samaria;<a class='mr'></a> porque han practicado falsedad,<a class='mr'></a> y un ladrón mismo entra; una partida merodeadora realmente da un golpe afuera.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>Y no dicen a su propio corazón<a class='mr'></a> que toda su maldad ciertamente la recordaré.<a class='mr'></a> Ahora sus tratos los han cercado.<a class='mr'></a> Enfrente de mi rostro han llegado a estar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv'>3&#160;</span>Por su maldad hacen que [el] rey se regocije, y, por sus engaños, príncipes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Todos ellos son adúlteros,<a class='mr'></a> como un horno encendido por un panadero, [quien] cesa de atizar después de amasar la pasta hasta que está leudada. <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>En el día de nuestro rey, los príncipes se han causado enfermedad<a class='mr'></a>... hay una furia debido al vino.<a class='mr'></a> Él ha tendido la mano junto con los escarnecedores. <span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Porque han acercado su corazón como a un horno;<a class='mr'></a> está ardiendo dentro de ellos.<a class='mr'></a> Durante toda la noche el panadero de ellos está durmiendo; para la mañana [el horno]<a class='fn'></a> está ardiendo como con fuego llameante.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Se calientan, todos ellos, como el horno, y realmente devoran a sus jueces. Todos sus propios reyes han caído;<a class='mr'></a> ninguno entre ellos clama a mí.<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>”En cuanto a Efraín, entre los pueblos él personalmente se mezcla.<a class='mr'></a> Efraín mismo ha llegado a ser una torta redonda a la que no se ha dado la vuelta al otro lado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Extraños han comido su poder,<a class='mr'></a> y él mismo no ha llegado a saber[lo].<a class='mr'></a> También, cabellos grises mismos se han hecho blancos en él, pero él mismo no ha llegado a saber[lo]. <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Y el orgullo de Israel ha testificado a su cara,<a class='mr'></a> y no se han vuelto a Jehová su Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ni lo han buscado debido a todo esto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y Efraín resulta ser como una paloma<a class='mr'></a> simple sin corazón.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> A Egipto han clamado;<a class='mr'></a> a Asiria han ido.<a class='mr'></a></p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>”Adondequiera que vayan, extenderé sobre ellos mi red.<a class='mr'></a> Como a criaturas voladoras de los cielos los haré bajar.<a class='mr'></a> Los disciplinaré de acuerdo con el informe a su asamblea.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>¡Ay de ellos,<a class='mr'></a> porque han huido de mí!<a class='mr'></a> ¡Despojo violento para ellos, porque han transgredido contra mí! Y yo mismo procedí&#160;a redimirlos,<a class='mr'></a> pero ellos mismos han hablado mentiras hasta contra mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y no clamaron a mí por socorro con su corazón,<a class='mr'></a> aunque siguieron aullando en sus camas. A causa de su grano y vino dulce siguieron holgazaneando;<a class='mr'></a> siguieron volviéndose contra mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Y yo, por mi parte, discipliné;<a class='mr'></a> fortalecí sus brazos,<a class='mr'></a> pero contra mí siguieron tramando lo que era malo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y procedieron a regresar, no a nada más elevado;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> habían llegado a ser como un arco flojo.<a class='mr'></a> A espada sus príncipes caerán debido a la denunciación de la lengua<a class='mr'></a> de ellos. Esto será su escarnio en la tierra de Egipto.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p28' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>“¡A tu boca<a class='fn'></a>... un cuerno!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> [Uno viene] como un águila<a class='mr'></a> contra la casa de Jehová, a causa de que han traspasado mi pacto,<a class='mr'></a> y contra mi ley han transgredido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>A mí siguen clamando: ‘Oh Dios mío, nosotros, Israel, te hemos conocido’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>”Israel ha desechado lo bueno.<a class='mr'></a> Que lo persiga el que es enemigo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Ellos mismos han establecido reyes,<a class='mr'></a> pero no debido a mí. Han establecido príncipes, pero yo no [lo] supe. Con su plata y su oro se han hecho ídolos,<a class='mr'></a> con el fin de que sean<a class='fn'></a> cortados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Tu becerro ha sido desechado,<a class='mr'></a> oh Samaria. Mi cólera se ha enardecido contra ellos.<a class='mr'></a> ¿Hasta cuándo serán incapaces de lograr inocencia?<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Porque hasta esto procedió de Israel.<a class='mr'></a> Un simple artífice lo hizo,<a class='mr'></a> y no es Dios;<a class='fn'></a> porque el becerro de Samaria llegará a ser simples astillas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>”Porque es viento<a class='fn'></a> lo que siguen sembrando, y un viento de tempestad es lo que segarán.<a class='mr'></a> Nada tiene grano en pie.<a class='mr'></a> Ningún brote produce harina.<a class='mr'></a> Si algunos tal vez [la] producen, extraños mismos se la tragan.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>”Israel tiene que ser tragado.<a class='mr'></a> Ahora tienen que llegar a estar entre las naciones,<a class='mr'></a> como un vaso en que no hay deleite.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Porque ellos mismos han subido a Asiria,<a class='mr'></a> como una cebra aislada para sí.<a class='mr'></a> En el caso de Efraín, ellos han alquilado amantes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span>También, aunque siguen alquilándo[los] entre las naciones,<a class='mr'></a> ahora los juntaré; y por un tiempo corto estarán con dolores fuertes<a class='mr'></a> debido a la carga de rey [y] príncipes.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>”Porque Efraín se ha multiplicado altares para pecar.<a class='mr'></a> Ha llegado a tener altares para pecar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Procedí a escribir para él muchas cosas de mi ley;<a class='mr'></a> justamente como cosa extraña han sido contadas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>Como mis sacrificios de dádiva siguieron sacrificando carne,<a class='mr'></a> y siguieron comiendo aquello en que Jehová mismo no se complacía.<a class='mr'></a> Ahora recordará el error de ellos y pedirá cuentas por sus pecados.<a class='mr'></a> A Egipto ellos mismos procedieron a regresar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>E Israel empezó a olvidar a su Hacedor<a class='mr'></a> y a edificar templos;<a class='mr'></a> y Judá, por su parte, multiplicó las ciudades fortificadas.<a class='mr'></a> Y ciertamente enviaré fuego en sus ciudades, y este tendrá que devorar las torres de habitación de [cada] una.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p33' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>“No te regocijes, oh Israel.<a class='mr'></a> No actúes con gozo como los pueblos.<a class='mr'></a> Pues por fornicación te has ido de al lado de tu Dios.<a class='mr'></a> Has amado dádivas de alquiler en todas las eras de grano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv'>2&#160;</span>La era y el lagar no los alimentan,<a class='mr'></a> y el vino dulce mismo le resulta desilusionador a ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_3' class='dv'>3&#160;</span>No continuarán morando en la tierra de Jehová,<a class='mr'></a> y Efraín tiene que volverse a Egipto,<a class='mr'></a> y en Asiria comerán lo que es inmundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>No continuarán derramando vino a Jehová.<a class='mr'></a> Y sus sacrificios no le serán gratos a él;<a class='mr'></a> son como el pan de tiempos de duelo<a class='mr'></a> para ellos; todos los que lo comen se contaminan. Porque su pan es para su propia alma;<a class='fn'></a> no entrará en la casa de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>¿Qué harán ustedes en el día de reunión y en el día de la fiesta de Jehová?<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Pues, ¡miren!, tendrán que irse debido al despojo violento.<a class='mr'></a> Egipto mismo los juntará;<a class='mr'></a> Menfis,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> por su parte, los enterrará. En cuanto a sus cosas deseables de plata, ortigas mismas tomarán posesión de ellas;<a class='mr'></a> arbustos espinosos habrá en sus tiendas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>”Los días de dárseles atención tienen que venir;<a class='mr'></a> los días del pago debido tienen que venir.<a class='mr'></a> Los de Israel [lo] sabrán.<a class='mr'></a> El profeta será tonto,<a class='mr'></a> el hombre de expresión inspirada<a class='fn'></a> será enloquecido a causa de la abundancia de tu error,<a class='mr'></a> aun siendo abundante la animosidad.”</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>El atalaya<a class='mr'></a> de Efraín estaba con mi Dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> En lo que respecta a profeta,<a class='mr'></a> hay la trampa del pajarero en todos sus caminos;<a class='mr'></a> hay una animosidad en la casa de su Dios. <span id='dcv_9_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Han bajado a lo profundo respecto a causar ruina,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> como en los días de Guibeah.<a class='mr'></a> Él recordará el error de ellos;<a class='mr'></a> dará atención a sus pecados.</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>“Como uvas en el desierto hallé a Israel.<a class='mr'></a> Como la breva en una higuera en su principio vi a los antepasados de ustedes.<a class='mr'></a> Ellos mismos entraron a Baal de Peor,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y procedieron a dedicarse a<a class='fn'></a> la cosa vergonzosa,<a class='mr'></a> y se hicieron repugnantes como [la cosa de] su amor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>En lo que respecta a Efraín, como criatura voladora su gloria se va volando,<a class='mr'></a> de modo que no hay dar a luz, ni vientre [embarazado] ni concepción.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Porque aunque críen sus hijos, yo también ciertamente los privaré de hijos de modo que no habrá hombre;<a class='mr'></a> porque... ¡ay, también, de ellos cuando me aparte de ellos!<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>Efraín, a quien he visto como a Tiro plantado en un apacentadero,<a class='mr'></a> aun Efraín está destinado a un sacar a sus hijos hasta a uno que mata.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>Dales, oh Jehová, lo que debes dar.<a class='mr'></a> Dales matriz que aborta<a class='mr'></a> y pechos que se arrugan y encogen.</p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>“Toda su maldad estuvo en Guilgal,<a class='mr'></a> porque allí tuve que odiarlos.<a class='mr'></a> Debido al mal de sus tratos los expulsaré de mi propia casa.<a class='mr'></a> Ciertamente no continuaré amándolos.<a class='mr'></a> Todos sus&#160;príncipes&#160;están actuando con terquedad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>Efraín tiene que ser derribado.<a class='mr'></a> La mismísima raíz de ellos tiene que secarse.<a class='mr'></a> No habrá fruto que produzcan.<a class='mr'></a> Además, en caso de que den a luz,&#160;ciertamente&#160;hasta daré muerte a las cosas deseables de su vientre.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Mi Dios<a class='fn'></a><a class='mr'></a> los rechazará, porque no le han escuchado,<a class='mr'></a> y llegarán a ser fugitivos entre las naciones.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p40' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>“Israel es una vid<a class='mr'></a> que degenera.<a class='fn'></a> Sigue produciendo fruto para sí mismo.<a class='mr'></a> En proporción con la abundancia de su fruto ha multiplicado [sus] altares.<a class='mr'></a> En proporción con lo bueno de su tierra, erigieron buenas columnas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>El corazón de ellos se ha hecho hipócrita;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ahora se les hallará culpables.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'>”Hay uno que quebrará sus altares; él despojará con violencia sus columnas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Porque ahora dirán: ‘No tenemos rey,<a class='mr'></a> porque no hemos temido a Jehová. Y en lo que respecta al rey, ¿qué hará él para nosotros?’.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_4' class='dv'>4&#160;</span>”Hablan palabras, haciendo juramentos falsos,<a class='mr'></a> celebrando un pacto;<a class='mr'></a> y el juicio ha brotado como una planta venenosa en los surcos del campo abierto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por el becerro [idolátrico] de Bet-aven<a class='mr'></a> los residentes de Samaria se asustarán; porque por él su pueblo ciertamente estará de duelo, así como sus sacerdotes de dioses extranjeros<a class='fn'></a> [que] solían estar gozosos por él, a causa de su gloria, porque se habrá ido al destierro lejos de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Hasta a él alguien lo llevará a Asiria misma como regalo a un gran rey.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Vergüenza es lo que Efraín mismo conseguirá,<a class='mr'></a> e Israel se avergonzará de su consejo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Samaria [y] su rey ciertamente serán reducidos a silencio,<a class='mr'></a> como una ramita arrancada sobre la superficie de aguas. <span id='dcv_10_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y los lugares altos de [Bet-]aven,<a class='mr'></a> el pecado de Israel,<a class='mr'></a> realmente serán aniquilados. Espinos y cardos<a class='mr'></a> mismos crecerán en sus altares.<a class='mr'></a> Y la gente en realidad dirá a las montañas: ‘¡Cúbrannos!’, y a las colinas: ‘¡Caigan sobre nosotros!’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”Desde los días de Guibeah<a class='mr'></a> has pecado,<a class='mr'></a> oh Israel. Allí se detuvieron. En Guibeah la guerra contra los hijos de la injusticia no llegó a alcanzarlos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Cuando sea mi deseo vehemente, también los disciplinaré.<a class='mr'></a> Y contra ellos ciertamente serán reunidos pueblos cuando haya un enjaezarlos a sus dos errores.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”Y Efraín era una novilla entrenada que amaba el trillar;<a class='mr'></a> y yo, por mi&#160;parte, pasé sobre su bien parecido cuello. Hago [que alguien] monte a Efraín.<a class='mr'></a> Judá ara;<a class='mr'></a> Jacob grada<a class='mr'></a> para él. <span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Siembren semilla para ustedes en justicia;<a class='mr'></a> sieguen de acuerdo con bondad amorosa.<a class='mr'></a> Labren para ustedes tierra cultivable,<a class='mr'></a> cuando hay tiempo para buscar a Jehová, hasta que él venga<a class='mr'></a> y les dé instrucción en justicia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”Ustedes han arado iniquidad.<a class='mr'></a> Injusticia es lo que han segado.<a class='mr'></a> Han comido el fruto del engaño,<a class='mr'></a> porque has confiado en tu camino,<a class='mr'></a> en la multitud de tus poderosos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y un alboroto se ha levantado entre tu pueblo,<a class='mr'></a> y todas tus propias ciudades fortificadas serán despojadas con violencia,<a class='mr'></a> como con el violento despojo de la casa de Arbel por Salmán, en el día de la batalla [cuando] una madre misma fue estrellada junto con [sus] propios hijos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>De este modo uno<a class='fn'></a> ciertamente les hará a ustedes, oh Betel,<a class='fn'></a> debido a su extrema maldad.<a class='mr'></a> Al rayar el alba el rey de Israel positivamente tendrá que ser reducido a silencio.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p46' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>“Cuando Israel era muchacho,<a class='fn'></a> entonces lo amé,<a class='mr'></a> y de Egipto llamé a mi hijo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_2' class='dv'>2&#160;</span>”Ellos<a class='fn'></a> los llamaron.<a class='mr'></a> A ese mismo grado se fueron de delante de ellos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> A las imágenes de Baal<a class='fn'></a> se pusieron a hacer sacrificios,<a class='mr'></a> y a las imágenes esculpidas empezaron a hacer humo de sacrificio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Pero en cuanto a mí, enseñé a Efraín a andar,<a class='mr'></a> tomándolos sobre [mis]<a class='fn'></a> brazos;<a class='mr'></a> y no reconocieron que yo los había sanado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Con las sogas del hombre terrestre<a class='fn'></a> seguí atrayéndolos, con las cuerdas del amor,<a class='mr'></a> de modo que llegué a ser para ellos como los que alzan un yugo de sus quijadas,<a class='mr'></a> y con dulzura llevé alimento a [cada] uno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>No volverá a la tierra de Egipto, pero Asiria será su rey,<a class='mr'></a> porque rehusaron volver.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Y una espada ciertamente remolinará en las ciudades de él<a class='mr'></a> y pondrá fin a sus barras y devorará<a class='mr'></a> debido a los consejos<a class='mr'></a> de ellos. <span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>Y mi pueblo tiende hacia la infidelidad para conmigo.<a class='mr'></a> Y hacia arriba<a class='fn'></a> lo<a class='fn'></a> llaman; ninguno en absoluto efectúa algún levantarse.<a class='fn'></a></p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>”¿Cómo puedo dejarte, oh Efraín?<a class='mr'></a> ¿[Cómo] puedo entregarte, oh Israel?<a class='mr'></a> ¿Cómo puedo ponerte como a Admá?<a class='mr'></a> ¿[Cómo] puedo colocarte como a Zeboyim?<a class='mr'></a> Mi corazón ha cambiado dentro de mí;<a class='mr'></a> al mismo tiempo mis compasiones se han avivado. <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>No expresaré mi cólera<a class='mr'></a> ardiente. No volveré a arruinar a Efraín,<a class='mr'></a> porque soy Dios<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y no hombre,<a class='fn'></a> el Santo en medio de ti;<a class='mr'></a> y no vendré en excitación. <span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Tras de Jehová andarán.<a class='mr'></a> Como un león él rugirá;<a class='mr'></a> porque él mismo rugirá,<a class='mr'></a> e hijos vendrán temblando desde el oeste.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Como un pájaro saldrán temblando de Egipto;<a class='mr'></a> y como una paloma, de la tierra de Asiria;<a class='mr'></a> y ciertamente haré que moren en sus casas”, es la expresión de Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>“Con mentir, Efraín me ha cercado;<a class='mr'></a> y con engaño, la casa de Israel. Pero Judá todavía vaga con Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y con el Santísimo<a class='fn'></a> es digno de confianza.”<a class='fn'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p50' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>“Efraín está alimentándose de viento<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y corriendo tras el viento del este todo el día.<a class='mr'></a> La mentira y el despojo violento son lo que multiplica.<a class='mr'></a> Y un pacto con Asiria celebran,<a class='mr'></a> y a Egipto se lleva aceite mismo.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_2' class='dv'>2&#160;</span>”Y Jehová tiene una causa judicial con Judá,<a class='mr'></a> aun para pedir cuentas a Jacob según sus caminos;<a class='mr'></a> según sus tratos le pagará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>En el vientre, agarró por el talón a su hermano,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y con su energía dinámica contendió con Dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Y siguió contendiendo con un ángel y gradualmente prevaleció.<a class='mr'></a> Lloró, para implorar favor para sí mismo.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'>En Betel Él consiguió hallarlo,<a class='mr'></a> y allí empezó a hablar con nosotros.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>Y Jehová el Dios de los ejércitos,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Jehová es su memoria.<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>“Y en lo que respecta a ti, a tu Dios debes volver,<a class='mr'></a> guardando bondad amorosa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y justicia;<a class='mr'></a> y que haya un esperar en tu Dios constantemente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv'>7&#160;</span>En lo que respecta [al] comerciante,<a class='fn'></a> en su mano están las balanzas del engaño;<a class='mr'></a> defraudar es lo que ha amado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Y Efraín sigue diciendo: ‘Realmente, me he hecho&#160;rico;<a class='mr'></a> he hallado cosas valiosas para mí.<a class='mr'></a> En lo que respecta a todo mi afán, no hallarán, de parte mía, error que sea pecado’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>”Pero yo soy Jehová tu Dios desde la tierra de Egipto.<a class='mr'></a> Sin embargo te haré morar en las tiendas como en los días de un tiempo señalado. <span id='dcv_12_10' class='dv'>10&#160;</span>Y hablé a los profetas,<a class='mr'></a> y las visiones yo mismo multipliqué, y por la mano de los profetas seguí haciendo semejanzas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_11' class='dv'>11&#160;</span>”Con Galaad<a class='fn'></a> lo que es mágico,<a class='mr'></a> también falsedad,<a class='mr'></a> han ocurrido. En Guilgal han sacrificado hasta toros.<a class='mr'></a> Además, sus altares son<a class='fn'></a> como montones de piedras en los surcos del campo abierto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Y Jacob procedió a huir al campo de Siria,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> e Israel<a class='mr'></a> siguió sirviendo por una esposa,<a class='mr'></a> y por una esposa<a class='fn'></a> guardó [ovejas].<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_13' class='dv'>13&#160;</span>Y mediante un profeta Jehová hizo subir a Israel de Egipto,<a class='mr'></a> y mediante un profeta fue guardado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_14' class='dv'>14&#160;</span>Efraín causó ofensa hasta la amargura,<a class='mr'></a> y sus hechos de derramamiento de sangre deja sobre sí mismo,<a class='mr'></a> y su magnífico Amo<a class='fn'></a> le pagará su oprobio.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p56' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc'>13 </span>“Al hablar Efraín, hubo temblor; él mismo llevó [peso] en Israel.<a class='mr'></a> Pero procedió a hacerse culpable respecto a Baal<a class='mr'></a> y morir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>Y ahora cometen pecado adicional y se hacen una estatua fundida de su plata,<a class='mr'></a> ídolos según su propio entendimiento,<a class='mr'></a> obra de artífices, todo ello.<a class='mr'></a> A ellos les dicen: ‘Que los sacrificadores que son hombres<a class='fn'></a> besen a simples becerros’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Por lo tanto, llegarán a ser como las nubes de la mañana<a class='mr'></a> y como el rocío que temprano se va; como el tamo que es arrebatado de la era<a class='mr'></a> como por tempestad, y como el humo [que escapa] del hoyo [del techo].</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>”Pero yo soy Jehová tu Dios<a class='fn'></a> desde la tierra de Egipto,<a class='mr'></a> y no había Dios, aparte de mí, que conocieras; y no había salvador sino yo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>Yo mismo te conocí en el desierto,<a class='mr'></a> en la tierra de fiebres.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Según su apacentamiento ellos también llegaron a estar satisfechos.<a class='mr'></a> Llegaron a estar satisfechos y su corazón empezó a ensalzarse.<a class='mr'></a> Por eso me olvidaron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Y llegaré a ser para ellos como un león joven.<a class='mr'></a> Como un leopardo junto a[l] camino seguiré buscando.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Los encontraré como una osa que ha&#160;perdido sus cachorros,<a class='mr'></a> y rasgaré la envoltura de su corazón. Y los devoraré allí como un león;<a class='mr'></a> una bestia salvaje&#160;del campo misma los despedazará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>Ciertamente te reducirá a ruinas,<a class='mr'></a> oh Israel, porque fue contra mí, contra tu ayudante.<a class='mr'></a></p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>”¿Dónde, entonces, está tu rey, para que te salve en todas tus ciudades,<a class='mr'></a> y tus jueces, [acerca de] quienes&#160;dijiste: ‘Dame un rey, sí, y príncipes’?<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Procedí a darte un rey en mi cólera,<a class='mr'></a> y [lo] quitaré en mi furor.<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>”El error de Efraín está envuelto, su pecado está atesorado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Los dolores de parto de una mujer que da a luz son lo que le vendrá.<a class='mr'></a> Es un hijo no sabio,<a class='mr'></a> pues que en sazón no se queda quieto al [momento de] romper en salida los hijos [desde la matriz].<a class='mr'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”De la mano del Seol<a class='fn'></a> los redimiré;<a class='mr'></a> de la muerte<a class='fn'></a> los recobraré.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ¿Dónde están tus aguijones, oh Muerte?<a class='mr'></a> ¿Dónde está tu poder destructor, oh Seol?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> La compasión misma estará oculta de mis ojos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>”En caso de que él mismo como hijo de cañas muestre fructificación,<a class='mr'></a> un viento del este, el viento<a class='fn'></a> de Jehová, vendrá.<a class='mr'></a> De un desierto sube, y secará su pozo y agotará su manantial.<a class='mr'></a> Ese saqueará el tesoro de todo objeto deseable.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>”Samaria será tenida por culpable,<a class='mr'></a> porque ella es realmente rebelde contra su Dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> A espada caerán.<a class='mr'></a> Sus propios hijos serán estrellados,<a class='mr'></a> y sus mismas mujeres encintas serán rajadas.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p63' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc dx'><a>14 </a></span>“Vuelve, sí, oh Israel, a Jehová tu Dios,<a class='mr'></a> porque has tropezado en tu error.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Tomen con ustedes palabras y vuelvan a Jehová.<a class='mr'></a> Díganle todos: ‘Dígnate perdonar el error;<a class='mr'></a> y acepta lo que es bueno, y ciertamente ofreceremos en cambio los toros jóvenes de nuestros labios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_14_3' class='dv'>3&#160;</span>Asiria misma no nos salvará.<a class='mr'></a> Sobre caballos no montaremos.<a class='mr'></a> Y ya no diremos más: “¡Oh Dios nuestro!”, a la obra de nuestras manos, porque es por ti por quien a un huérfano de padre se muestra misericordia’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>”Sanaré la infidelidad de ellos.<a class='mr'></a> Los amaré de [mi] propio albedrío,<a class='mr'></a> porque mi cólera se ha vuelto de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Llegaré a ser<a class='fn'></a> como el rocío a Israel.<a class='mr'></a> Florecerá como el lirio, y echará sus raíces como el Líbano. <span id='dcv_14_6' class='dv'>6&#160;</span>Sus ramitas saldrán, y su dignidad llegará a ser como la del olivo,<a class='mr'></a> y su fragancia será como la del Líbano. <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>Volverán a ser moradores en su sombra.<a class='mr'></a> Cultivarán grano, y echarán brotes como la vid.<a class='mr'></a> Su memoria<a class='fn'></a> será como el vino del Líbano.</p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_8' class='dv'>8&#160;</span>”Efraín [dirá]: ‘¿Qué tengo que ver ya con los ídolos?’.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'>”Yo mismo ciertamente daré una respuesta y seguiré mirándolo.<a class='mr'></a> Soy como un enebro frondoso.<a class='mr'></a> De mí tiene que hallarse fruto para ti.”</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>¿Quién es sabio, para que entienda estas cosas?<a class='mr'></a> ¿Discreto, para que las sepa?<a class='mr'></a> Porque los caminos de Jehová son rectos,<a class='mr'></a> y los justos son los que andarán en ellos;<a class='mr'></a> pero los transgresores son los que tropezarán en ellos.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
