<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>En [el] principio<a class='mr'></a> la Palabra<a class='fn'></a><a class='mr'></a> era, y la Palabra estaba con Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y la Palabra era un dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Este estaba en [el] principio<a class='mr'></a> con Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Todas las cosas vinieron a existir por medio de él,<a class='mr'></a> y sin él ni siquiera una cosa vino a existir.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'>Lo que ha venido a existir <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>por medio de él era vida,<a class='mr'></a> y la vida era la luz<a class='mr'></a> de los hombres.<a class='fn'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y la luz resplandece en la oscuridad,<a class='mr'></a> mas la oscuridad no la ha subyugado.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Se levantó un hombre que fue enviado como representante de Dios:<a class='mr'></a> su nombre era Juan.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Este [hombre] vino para testimonio,<a class='mr'></a> a fin de dar testimonio acerca de la luz,<a class='mr'></a> para que gente de toda clase creyera por medio de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Él no era aquella luz,<a class='mr'></a> sino que había de dar testimonio<a class='mr'></a> acerca de aquella luz.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>La luz verdadera<a class='mr'></a> que da luz<a class='mr'></a> a toda clase de hombre<a class='mr'></a> estaba para venir al mundo.<a class='fn'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Estaba en el mundo,<a class='mr'></a> y el mundo vino a existir por medio de él,<a class='mr'></a> pero el mundo no lo conoció. <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Vino a su propia casa, pero los suyos no lo recibieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>No obstante, a cuantos sí lo recibieron,<a class='mr'></a> a ellos les dio autoridad de llegar a ser hijos de Dios,<a class='mr'></a> porque ejercían fe en su nombre;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>y ellos nacieron, no de sangre,<a class='fn'></a> ni de voluntad carnal, ni de voluntad de varón, sino de Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>De modo que la Palabra vino a ser carne<a class='mr'></a> y residió<a class='fn'></a> entre nosotros, y tuvimos una vista de su gloria, gloria como la que pertenece a un hijo unigénito<a class='mr'></a> de parte de un padre; y estaba lleno de bondad inmerecida y verdad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>(Juan dio testimonio acerca de él, sí, realmente clamó —este fue el que [lo] dijo— diciendo: “El que viene detrás de mí se me ha adelantado, porque existió antes que yo”.)<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Porque todos nosotros recibimos de su plenitud,<a class='mr'></a> sí, bondad inmerecida sobre bondad inmerecida.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Porque la Ley fue dada por medio de Moisés,<a class='mr'></a> la bondad inmerecida<a class='mr'></a> y la verdad<a class='mr'></a> vinieron a ser por medio de Jesucristo. <span id='dcv_1_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>A Dios ningún hombre lo ha visto jamás;<a class='mr'></a> el dios unigénito<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que está en [la posición del] seno<a class='mr'></a> para con el Padre es el que lo ha explicado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>Ahora bien, este es el testimonio<a class='fn'></a> de Juan cuando los judíos le enviaron sacerdotes y levitas desde Jerusalén para preguntarle: “Tú, ¿quién eres?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>Y él confesó y no negó, sino confesó: “Yo no soy el Cristo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y le preguntaron: “¿Qué, entonces? ¿Eres Elías?”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y dijo: “No lo soy”. “¿Eres El Profeta?”<a class='mr'></a> Y contestó: “¡No!”. <span id='dcv_1_22' class='dv'>22&#160;</span>Por lo tanto le dijeron: “¿Quién eres?, para que demos respuesta a los que nos enviaron. ¿Qué dices acerca de ti mismo?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Dijo: “Yo soy la voz de alguien que clama en el desierto: ‘Hagan recto el camino de Jehová’,<a class='fn'></a> así como dijo el profeta Isaías”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>Ahora bien, aquellos enviados venían de los fariseos. <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>De modo que le interrogaron y le dijeron: “¿Por qué bautizas,<a class='mr'></a> pues, si tú mismo no eres el Cristo, ni Elías, ni El Profeta?”. <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>Juan les contestó, diciendo: “Yo bautizo<a class='fn'></a> en agua. En medio<a class='mr'></a> de ustedes está de pie uno a quien ustedes no conocen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>el que viene detrás de mí, pero a quien no soy digno de desatar la correa de su sandalia”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Estas cosas sucedieron en Betania,<a class='fn'></a> al otro lado del Jordán, donde Juan estaba bautizando.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Al día siguiente contempló a Jesús que venía hacia él, y dijo: “¡Mira, el Cordero<a class='mr'></a> de Dios que quita el pecado<a class='mr'></a> del mundo!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Este es aquel de quien dije: Detrás de mí viene un varón que se me ha adelantado, porque existió antes que yo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Ni siquiera yo lo conocía, pero la razón por la cual yo vine bautizando en agua fue para que él fuera puesto de manifiesto a Israel”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Juan también dio testimonio, y dijo: “Vi el espíritu bajar como paloma del cielo, y permaneció sobre él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Ni siquiera yo lo conocía, pero El Mismo que me envió<a class='mr'></a> a bautizar en agua me dijo: ‘Sobre quienquiera que veas el espíritu descender y permanecer, este es&#160;el&#160;que bautiza en espíritu santo’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_34' class='dv'>34&#160;</span>Y yo [lo] he visto, y he dado testimonio de que este es el Hijo de Dios”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>De nuevo, al día siguiente, Juan estaba de pie con dos de sus discípulos, <span id='dcv_1_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>y al mirar a Jesús que iba andando, dijo: “¡Miren, el Cordero<a class='mr'></a> de Dios!”. <span id='dcv_1_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Y los dos discípulos le oyeron hablar, y siguieron a Jesús. <span id='dcv_1_38' class='dv'>38&#160;</span>Entonces Jesús se volvió y, al ver que lo seguían, les dijo: “¿Qué buscan?”. Ellos le dijeron: “Rabí (que, traducido, significa Maestro), ¿dónde estás alojado?”. <span id='dcv_1_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Les dijo: “Vengan, y verán”.<a class='mr'></a> Por lo tanto, fueron y vieron dónde estaba alojado, y se quedaron con él aquel día; era como la hora décima.<a class='fn'></a> <span id='dcv_1_40' class='dv'>40&#160;</span>Andrés<a class='mr'></a> el hermano de Simón Pedro era uno de los&#160;dos&#160;que oyeron lo que Juan dijo y&#160;siguieron a [Jesús].<a class='fn'></a> <span id='dcv_1_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Primero<a class='fn'></a> halló este a su propio hermano, Simón, y le dijo: “Hemos hallado al Mesías”<a class='fn'></a><a class='mr'></a> (que, traducido, significa Cristo).<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Lo condujo a Jesús. Cuando Jesús lo miró,<a class='mr'></a> dijo: “Tú eres Simón,<a class='mr'></a> hijo de Juan;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tú serás llamado Cefas”<a class='fn'></a> (que se traduce Pedro).<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Al día siguiente, deseó partir para Galilea. De modo que Jesús halló a Felipe<a class='mr'></a> y le dijo: “Sé mi seguidor”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Ahora bien, Felipe era de Betsaida,<a class='mr'></a> de la ciudad de Andrés y Pedro. <span id='dcv_1_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Felipe halló a Natanael<a class='mr'></a> y le dijo: “Hemos hallado a aquel de quien Moisés, en la Ley,<a class='mr'></a> y los Profetas<a class='mr'></a> escribieron, a Jesús, hijo de José,<a class='mr'></a> de Nazaret”. <span id='dcv_1_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Pero Natanael le dijo: “¿De Nazaret puede salir algo bueno?”.<a class='mr'></a> Felipe le dijo: “Ven y ve”. <span id='dcv_1_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Jesús vio a Natanael venir hacia él y dijo de él: “Mira, un israelita de seguro, en quien no hay engaño”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_48' class='dv'>48&#160;</span>Le dijo Natanael: “¿Cómo es que me conoces?”. En respuesta, Jesús le dijo: “Antes que Felipe te llamara, mientras estabas debajo de la higuera, te vi”. <span id='dcv_1_49' class='dv'>49&#160;</span>Natanael le contestó: “Rabí, tú eres el Hijo de Dios,<a class='mr'></a> tú eres el Rey<a class='mr'></a> de Israel”. <span id='dcv_1_50' class='dv'>50&#160;</span>En respuesta, Jesús le dijo: “¿Porque te dije que te vi debajo de la higuera crees? Cosas mayores que estas verás”. <span id='dcv_1_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Le dijo además: “Muy verdaderamente<a class='fn'></a> les digo: Verán el cielo abierto y a los ángeles<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de Dios ascendiendo y descendiendo al<a class='fn'></a> Hijo del hombre”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p10' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Ahora bien, al tercer día se efectuó un banquete de bodas en Caná<a class='mr'></a> de Galilea, y estaba allí la madre<a class='mr'></a> de Jesús. <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Jesús y sus discípulos también fueron invitados al banquete de bodas.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Cuando faltó el vino, la madre<a class='mr'></a> de Jesús le dijo: “No tienen vino”. <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Pero Jesús le dijo: “¿Qué tengo que ver contigo,<a class='fn'></a> mujer?<a class='mr'></a> Todavía no ha llegado mi hora”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Su madre dijo a los que ministraban: “Todo cuanto les diga, háganlo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Sucedió que había puestas allí seis tinajas de piedra para agua según lo exigido por los reglamentos de purificación<a class='mr'></a> de los judíos, cada una de las cuales podía contener dos o tres medidas de líquido.<a class='fn'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Jesús les dijo: “Llenen de agua las tinajas de agua”. Y las llenaron hasta el borde. <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y les dijo: “Saquen un poco ahora y llévenlo al director del banquete”. De modo que ellos lo llevaron. <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Pues bien, cuando el director del banquete probó el agua que había sido convertida en vino,<a class='mr'></a> pero no sabía de dónde venía, aunque lo sabían los que ministraban que habían sacado el agua, el director del banquete llamó al novio <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>y le dijo: “Todo otro hombre pone primero el vino excelente,<a class='mr'></a> y cuando la gente está embriagada, el inferior. Tú has reservado el vino excelente hasta ahora”. <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Jesús ejecutó esto en Caná de Galilea como principio de sus señales, y puso de manifiesto su gloria;<a class='mr'></a> y sus discípulos pusieron su fe en él.</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Después de esto, él y su madre y hermanos<a class='mr'></a> y sus discípulos bajaron a Capernaum,<a class='mr'></a> pero no se quedaron allí muchos días.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Pues bien, se acercaba la pascua<a class='mr'></a> de los judíos, y Jesús subió a Jerusalén.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y halló en el templo a los que vendían ganado vacuno y ovejas y palomas,<a class='mr'></a> y a los corredores de cambios en sus asientos. <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Por consiguiente, después de hacer un látigo de cuerdas, expulsó del templo a todos aquellos junto con las ovejas y el ganado vacuno, y desparramó las monedas de los cambistas y volcó sus mesas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y dijo a los que vendían las palomas: “¡Quiten estas cosas de aquí! ¡Dejen de hacer de la casa<a class='mr'></a> de mi Padre una casa de mercancías!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Sus discípulos recordaron que está escrito: “El celo por tu casa me consumirá”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Por lo tanto, en respuesta, los judíos le dijeron: “¿Qué señal<a class='mr'></a> tienes para mostrarnos, ya que haces estas cosas?”. <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>En respuesta, Jesús les dijo: “Derriben este templo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y en tres días lo levantaré”. <span id='dcv_2_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Por eso dijeron los judíos: “Este templo fue edificado en cuarenta y seis años, ¿y tú en tres días lo levantarás?”. <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Pero él hablaba acerca del templo<a class='mr'></a> de su cuerpo. <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>Sin embargo, cuando fue levantado de entre los muertos, sus discípulos recordaron<a class='mr'></a> que él solía decir esto; y creyeron la Escritura y el dicho que Jesús dijo.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Sin embargo, cuando estuvo en Jerusalén en la pascua, en la fiesta<a class='mr'></a> de esta, muchos pusieron su fe en el nombre de él<a class='mr'></a> al ver las señales que él ejecutaba.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Pero Jesús mismo no se confiaba<a class='mr'></a> a ellos, porque los conocía a todos <span id='dcv_2_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>y porque no tenía necesidad de que nadie diera testimonio acerca del hombre, porque él mismo conocía lo que había en el hombre.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p16' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Ahora bien, había un hombre de los fariseos, Nicodemo<a class='mr'></a> era su nombre, un gobernante de los judíos. <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Este vino a él de noche<a class='mr'></a> y le dijo: “Rabí,<a class='mr'></a> sabemos que tú como maestro<a class='mr'></a> has venido de Dios;<a class='mr'></a> porque nadie puede ejecutar estas señales<a class='mr'></a> que tú ejecutas a menos que Dios esté con él”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>En respuesta, Jesús le dijo:<a class='mr'></a> “Muy verdaderamente te digo: A menos que uno nazca de nuevo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> no puede ver el reino de Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Nicodemo le dijo: “¿Cómo puede nacer el hombre cuando es viejo? No puede entrar en la matriz de su madre&#160;por segunda vez y nacer, ¿verdad?”. <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Jesús contestó: “Muy verdaderamente te digo: A menos que uno nazca del agua<a class='mr'></a> y del espíritu,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> no puede entrar en el reino de Dios. <span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Lo que ha nacido de la carne, carne es, y lo que ha nacido del espíritu, espíritu es.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>No te maravilles a causa de que te dije: Ustedes tienen que nacer otra vez.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>El viento<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sopla donde quiere, y oyes su sonido, pero no sabes de dónde viene ni adónde va. Así es todo el que ha nacido del espíritu”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>En respuesta, Nicodemo le dijo: “¿Cómo pueden suceder estas cosas?”. <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>En respuesta, Jesús le dijo: “¿Eres tú maestro de Israel, y sin embargo no sabes estas cosas?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Muy verdaderamente te digo: Lo que sabemos hablamos, y de lo que hemos visto damos testimonio,<a class='mr'></a> pero ustedes no reciben el testimonio que damos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Si les he dicho cosas terrenales y sin embargo no creen, ¿cómo creerán si les digo cosas celestiales?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Además, ningún hombre ha ascendido al cielo<a class='mr'></a> sino el que descendió del cielo,<a class='mr'></a> el Hijo del hombre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y así como Moisés alzó la serpiente<a class='mr'></a> en el desierto, así tiene que ser alzado el Hijo del hombre,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>para que todo el que cree en él tenga vida eterna.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>”Porque tanto amó<a class='mr'></a> Dios al mundo<a class='fn'></a> que dio a su Hijo unigénito,<a class='mr'></a> para que todo el que ejerce fe<a class='mr'></a> en él no sea destruido,<a class='mr'></a> sino que tenga vida eterna.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Porque Dios no envió a su Hijo al mundo para que juzgara<a class='mr'></a> al mundo, sino para que el mundo se salve<a class='mr'></a> por medio de él. <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>El que ejerce fe en él no ha de ser juzgado.<a class='mr'></a> El que no ejerce fe ya ha sido juzgado, porque no ha ejercido fe en el nombre del Hijo unigénito de Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ahora bien, esta es la base para el juicio, que la luz<a class='mr'></a> ha venido al mundo,<a class='mr'></a> pero los hombres han amado la oscuridad más bien que la luz,<a class='mr'></a> porque sus obras eran inicuas. <span id='dcv_3_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Porque el que practica cosas viles<a class='mr'></a> odia la luz y no viene a la luz, para que sus obras no sean censuradas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_21' class='dv'>21&#160;</span>Pero el que hace lo que es verdad viene a la luz,<a class='mr'></a> para que sus obras sean puestas de manifiesto como obradas en armonía con Dios”.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Después de estas cosas, Jesús y sus discípulos entraron en el país de Judea, y allí pasó algún tiempo con ellos, y bautizaba.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Pero Juan<a class='mr'></a> también estaba bautizando en Enón cerca de Salim, porque allí había una gran cantidad de agua,<a class='mr'></a> y la gente seguía viniendo y bautizándose;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>porque Juan todavía no había sido echado en la prisión.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>Por consiguiente, se suscitó una disputa de parte de los discípulos de Juan con un judío acerca de la purificación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>De modo que vinieron a Juan y le dijeron: “Rabí, el hombre que estaba contigo al otro lado del Jordán, de quien tú has dado testimonio,<a class='mr'></a> fíjate, este está bautizando, y todos están yendo a él”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_27' class='dv'>27&#160;</span>En respuesta, Juan dijo: “El hombre no puede recibir una sola cosa a menos que se le haya dado del cielo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>Ustedes mismos me dan testimonio de que dije: Yo no soy el Cristo,<a class='mr'></a> sino que he sido enviado delante de aquel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>El que tiene la novia es el novio.<a class='mr'></a> Sin embargo, el amigo del novio, cuando está de pie y lo oye, tiene mucho gozo a causa de la voz del novio. Por eso, este gozo mío se ha hecho pleno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Aquel tiene que seguir aumentando, pero yo tengo que seguir menguando”.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_31' class='dv'>31&#160;</span>El que viene de arriba está sobre todos los demás.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> El que es de la tierra, de la tierra es y habla de las cosas de la tierra.<a class='mr'></a> El que viene del cielo está sobre todos los demás.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_32' class='dv'>32&#160;</span>Lo que ha visto y oído, de esto da testimonio,<a class='mr'></a> pero ningún hombre acepta su testimonio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_33' class='dv'>33&#160;</span>El que ha aceptado su testimonio ha puesto su sello a esto: que Dios es veraz.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_34' class='dv'>34&#160;</span>Porque aquel a quien Dios envió habla los dichos de Dios,<a class='mr'></a> porque él no da el espíritu por medida.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_35' class='dv'>35&#160;</span>El Padre ama<a class='mr'></a> al Hijo y ha entregado en su mano todas las cosas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>El que ejerce fe<a class='mr'></a> en el Hijo tiene vida eterna;<a class='mr'></a> el que desobedece al Hijo no verá la vida,<a class='mr'></a> sino que la ira de Dios permanece sobre él.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p22' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Ahora bien, cuando el Señor<a class='fn'></a> se dio cuenta de que los fariseos habían oído que Jesús hacía y bautizaba<a class='mr'></a> más discípulos que Juan <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>—aunque, en realidad, Jesús mismo en ningún caso bautizaba, sino sus discípulos— <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>salió de Judea y partió otra vez para Galilea. <span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>Pero era necesario que pasara por Samaria.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por consiguiente, vino a una ciudad de Samaria llamada Sicar,<a class='fn'></a> cerca del campo que Jacob había dado a José su hijo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>De hecho, allí estaba la fuente de Jacob.<a class='mr'></a> Ahora Jesús, cansado del viaje, estaba sentado junto a la fuente tal como estaba. La hora era a eso de la sexta.<a class='fn'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Llegó una mujer de Samaria a sacar agua. Jesús le dijo: “Dame de beber”. <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>(Pues sus discípulos se habían ido a la ciudad a comprar víveres.) <span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Por lo tanto, la mujer, la samaritana, le dijo: “¿Cómo es que tú, a pesar de ser judío, me pides de beber a mí, que soy mujer samaritana?”. (Porque los judíos no se tratan con los samaritanos.)<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>En respuesta, Jesús le dijo: “Si hubieras conocido la dádiva gratuita<a class='mr'></a> de Dios, y quién<a class='mr'></a> es el que te dice: ‘Dame de beber’, tú le habrías pedido, y él te&#160;habría dado agua viva”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Ella le dijo: “Señor, ni siquiera tienes un cubo para sacar agua, y el pozo es hondo. ¿De dónde, pues, tienes esta agua viva? <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Tú no eres mayor<a class='mr'></a> que nuestro antepasado Jacob, que nos dio el pozo y que bebió de él él mismo junto&#160;con&#160;sus hijos y su ganado vacuno,&#160;¿verdad?”. <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>En respuesta, Jesús le dijo: “A todo el que bebe de esta agua le dará sed otra vez. <span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>A cualquiera que beba del agua que yo le daré de ningún modo le dará sed jamás,<a class='mr'></a> sino que el agua que yo le daré se hará en él una fuente de agua<a class='mr'></a> que brotará para impartir vida eterna”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>La mujer le dijo: “Señor, dame esta agua, para que ni tenga sed ni siga viniendo acá a este lugar a sacar agua”.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>Él le dijo: “Ve, llama a tu esposo y ven a este lugar”. <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>En respuesta, la mujer dijo: “No tengo esposo”. Jesús le dijo: “Bien dijiste: ‘No tengo esposo’. <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Porque has tenido cinco esposos, y el que ahora tienes no es tu esposo. Esto lo has dicho verazmente”. <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Le dijo la mujer: “Señor, percibo que eres profeta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Nuestros antepasados adoraron en esta montaña;<a class='mr'></a> pero ustedes dicen que en Jerusalén es el lugar donde se debe adorar”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Jesús le dijo: “Créeme, mujer: La hora viene cuando ni en esta montaña ni en Jerusalén<a class='mr'></a> adorarán ustedes<a class='mr'></a> al Padre. <span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ustedes adoran lo que no conocen;<a class='mr'></a> nosotros adoramos lo que conocemos, porque la salvación se origina de los judíos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>No obstante, la hora viene, y ahora es, en que los verdaderos adoradores adorarán al Padre con espíritu<a class='mr'></a> y con verdad,<a class='mr'></a> porque, en realidad, el Padre busca a los de esa clase para que lo adoren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Dios es un Espíritu,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y los que lo adoran tienen que adorarlo con espíritu y con verdad”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_25' class='dv'>25&#160;</span>La mujer le dijo: “Yo sé que el Mesías<a class='mr'></a> viene, el que se llama Cristo.<a class='mr'></a> Cuando llegue ese, él nos declarará todas las cosas abiertamente”. <span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Jesús le dijo: “Yo, el que habla contigo, soy ese”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>En esto, pues, llegaron sus discípulos, y se admiraban de que hablara con una mujer. Por supuesto, nadie dijo: “¿Qué buscas?”, o: “¿Por qué hablas con ella?”. <span id='dcv_4_28' class='dv'>28&#160;</span>La mujer, por lo tanto, dejó su cántaro de agua y se fue a la ciudad y dijo a los hombres: <span id='dcv_4_29' class='dv'>29&#160;</span>“Vengan acá, vean a un hombre que me ha dicho todas las cosas que hice. ¿Acaso no es este el Cristo?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_30' class='dv'>30&#160;</span>Ellos salieron de la ciudad y empezaron a venir a él.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_31' class='dv'>31&#160;</span>Entretanto, los discípulos estaban instándole, diciendo: “Rabí,<a class='mr'></a> come”. <span id='dcv_4_32' class='dv'>32&#160;</span>Pero él les dijo: “Yo tengo alimento para comer del cual ustedes no saben”. <span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>Por lo tanto, los discípulos empezaron a decirse unos a otros: “Nadie le ha traído de comer, ¿verdad?”. <span id='dcv_4_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Jesús les dijo: “Mi alimento<a class='mr'></a> es hacer la voluntad<a class='mr'></a> del que me envió y terminar su obra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>¿No dicen ustedes que todavía hay cuatro meses antes que venga la siega? ¡Miren! Les digo: Alcen los ojos y miren los campos, que están blancos para la siega.<a class='mr'></a> Ya <span id='dcv_4_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>el segador está recibiendo salario y recogiendo fruto para vida eterna,<a class='mr'></a> a fin de que el sembrador<a class='mr'></a> y el segador se regocijen juntos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>En este sentido, realmente, es verdadero el dicho: Uno es el sembrador y otro el segador. <span id='dcv_4_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Yo los despaché a segar aquello en que ustedes no han hecho labor. Otros han labrado,<a class='mr'></a> y ustedes han entrado en el provecho de la labor de ellos”.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_39' class='dv'>39&#160;</span>Ahora bien, muchos de los samaritanos de aquella ciudad pusieron fe<a class='mr'></a> en él a causa de la palabra de la mujer que había dicho en testimonio: “Me dijo todas las cosas que hice”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_40' class='dv'>40&#160;</span>Por eso, cuando los samaritanos vinieron a él, se pusieron a pedirle que se quedara con ellos; y él se quedó allí dos días.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_41' class='dv'>41&#160;</span>Por consiguiente, muchos más creyeron a causa de lo que él dijo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_42' class='dv'>42&#160;</span>y empezaron a decir a la mujer: “Ya no creemos a causa de tu habla; porque hemos oído por nosotros mismos<a class='mr'></a> y sabemos que este hombre es verdaderamente el salvador<a class='mr'></a> del mundo”.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Después de los dos días, partió de allí para Galilea.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Jesús mismo, sin embargo, dio testimonio de que el profeta no tiene honra en su propia tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Por lo tanto, cuando llegó a Galilea, lo recibieron los galileos, porque habían visto todas las cosas que había hecho en Jerusalén en la fiesta,<a class='mr'></a> porque ellos también habían ido a la fiesta.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Así que fue otra vez a Caná<a class='mr'></a> de Galilea, donde había convertido el agua en vino.<a class='mr'></a> Ahora bien, había cierto servidor del rey cuyo hijo estaba enfermo en Capernaum.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Cuando este hombre oyó que Jesús había venido de Judea a Galilea, se fue a donde él y se puso a pedirle que bajara y sanara a su hijo, porque este estaba a punto de morir. <span id='dcv_4_48' class='dv'>48&#160;</span>Sin embargo, Jesús le dijo: “A menos que ustedes vean señales<a class='mr'></a> y prodigios,<a class='mr'></a> de ninguna manera creerán”. <span id='dcv_4_49' class='dv'>49&#160;</span>El servidor del rey le dijo: “Señor,<a class='fn'></a> baja antes que mi niñito muera”. <span id='dcv_4_50' class='dv'>50&#160;</span>Jesús le dijo: “Ponte en camino;<a class='mr'></a> tu hijo vive”.<a class='mr'></a> El hombre creyó la palabra que Jesús le habló, y se fue. <span id='dcv_4_51' class='dv'>51&#160;</span>Pero ya mientras iba bajando sus esclavos lo encontraron para decirle que su muchachito vivía.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>De modo que él se puso a inquirir de ellos la hora en que mejoró de salud. Por consiguiente, le dijeron: “Ayer a la hora séptima<a class='fn'></a> lo dejó la fiebre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_53' class='dv'>53&#160;</span>De manera que el padre supo que era en la misma hora<a class='mr'></a> en que Jesús le había dicho: “Tu hijo vive”. Y él y toda su casa creyeron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>De nuevo, esta fue la segunda señal<a class='mr'></a> que Jesús ejecutó cuando vino de Judea a Galilea.</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p30' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Después de estas cosas hubo una<a class='fn'></a> fiesta<a class='mr'></a> de los judíos, y Jesús subió a Jerusalén. <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Pues bien, en Jerusalén, junto a la puerta de las ovejas,<a class='mr'></a> hay un estanque designado en hebreo Betzata,<a class='fn'></a> que tiene cinco columnatas. <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>En estas yacía una multitud de enfermos, ciegos, cojos y los que tenían miembros secos. <span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4<a class='fn'></a>&#160;</a></span>—— <span id='dcv_5_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Pero estaba allí cierto hombre que llevaba treinta y ocho años en su enfermedad. <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Al ver a este hombre acostado, y dándose cuenta de que ya por mucho tiempo había estado [enfermo],<a class='mr'></a> Jesús le dijo: “¿Quieres ponerte bien de salud?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>El enfermo le contestó: “Señor, no tengo un hombre que me meta en el estanque cuando se revuelve el agua; y entretanto que yo voy, otro baja antes que yo”. <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Jesús le dijo: “Levántate, toma tu camilla y anda”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Con eso, el hombre inmediatamente se puso bien de salud, y tomó su camilla y echó a andar.</p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'>Ahora bien, aquel día era sábado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Por lo tanto, los judíos se pusieron a decir al sanado: “Es sábado, y no te es lícito<a class='mr'></a> llevar la camilla”. <span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Pero él les contestó: “El mismo que me sanó me dijo: ‘Toma tu camilla y anda’”. <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Le preguntaron: “¿Quién es el hombre que te dijo: ‘Tómala y anda’?”. <span id='dcv_5_13' class='dv'>13&#160;</span>Pero el sanado no sabía quién era, porque Jesús se había apartado, puesto que había una muchedumbre en el lugar.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Después de estas cosas, Jesús lo halló en el templo y le dijo: “Mira, te has puesto bien de salud. Ya no peques, para que no te suceda algo peor”. <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>El hombre se fue y dijo a los judíos que había sido Jesús quien lo había puesto bien de salud. <span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>De modo que a causa de esto los judíos empezaron a perseguir<a class='mr'></a> a Jesús, porque hacía estas cosas durante el sábado. <span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Pero él les contestó: “Mi Padre ha seguido trabajando hasta ahora, y yo sigo trabajando”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>A causa de esto, realmente, los judíos procuraban con más empeño matarlo,<a class='mr'></a> porque no solo quebraba el sábado, sino que también llamaba a Dios su propio Padre,<a class='mr'></a> haciéndose igual<a class='mr'></a> a Dios.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Por eso, en respuesta, Jesús<a class='fn'></a> pasó a decirles: “Muy verdaderamente les digo: El Hijo no puede hacer ni una sola cosa por su propia iniciativa,<a class='fn'></a> sino únicamente lo que ve hacer al Padre.<a class='mr'></a> Porque cualesquiera cosas que Aquel hace, estas cosas también las hace el Hijo de igual manera. <span id='dcv_5_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Porque el Padre le tiene cariño al Hijo<a class='mr'></a> y le muestra todas las cosas que él mismo hace, y le mostrará obras mayores que estas, a fin de que ustedes se maravillen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Porque así como el Padre levanta a los muertos y los vivifica,<a class='mr'></a> así el Hijo también vivifica a los que él quiere.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Porque el Padre no juzga a nadie, sino que ha encargado todo el juicio al Hijo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_23' class='dv'>23&#160;</span>para que todos honren al Hijo<a class='mr'></a> así como honran al Padre. El que no honra al Hijo no honra al Padre que lo envió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Muy verdaderamente les digo: El que oye mi palabra y cree al que me envió tiene vida eterna,<a class='mr'></a> y no entra en juicio, sino que ha pasado de la muerte a la vida.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>”Muy verdaderamente les digo: La hora viene, y ahora es, cuando los muertos<a class='mr'></a> oirán la voz<a class='mr'></a> del Hijo de Dios, y los que hayan hecho caso vivirán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Porque así como el Padre tiene vida en sí mismo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> así ha concedido también al Hijo el tener vida en sí mismo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Y le ha dado autoridad para hacer juicio,<a class='mr'></a> por cuanto es Hijo del hombre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>No se maravillen de esto, porque viene la hora en que todos los que están en las tumbas conmemorativas<a class='mr'></a> oirán su voz <span id='dcv_5_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>y saldrán, los que hicieron cosas buenas a una resurrección de vida,<a class='mr'></a> los que practicaron cosas viles a una resurrección de juicio.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_30' class='dv'>30&#160;</span>No puedo hacer ni una sola cosa por mi propia iniciativa;<a class='fn'></a> así como oigo, juzgo; y el juicio que yo dicto es justo,<a class='mr'></a> porque no busco mi propia voluntad, sino la voluntad<a class='mr'></a> del que me envió.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_31' class='dv'>31&#160;</span>”Si yo solo doy testimonio<a class='mr'></a> acerca de mí mismo, mi testimonio no es verdadero.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_32' class='dv'>32&#160;</span>Hay otro que da testimonio acerca de mí, y sé que el testimonio que él da<a class='mr'></a> acerca de mí es verdadero. <span id='dcv_5_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Ustedes han despachado hombres a Juan, y él ha dado testimonio de la verdad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_34' class='dv'>34&#160;</span>Sin embargo, yo no acepto el testimonio de parte de hombre, pero digo estas cosas para que ustedes se salven.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Aquel hombre era una lámpara que ardía y resplandecía, y ustedes por un poco de tiempo estuvieron dispuestos a regocijarse mucho en su luz.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Pero yo tengo el testimonio mayor que el de Juan, porque las obras mismas que mi Padre me asignó realizar, las obras mismas que yo hago,<a class='mr'></a> dan testimonio acerca de mí, de que el Padre me despachó. <span id='dcv_5_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>También, el Padre que me envió ha dado testimonio él mismo acerca de mí.<a class='mr'></a> Ustedes ni han oído su voz en ningún tiempo ni visto su figura;<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_38' class='dv'>38&#160;</span>y no tienen su palabra permaneciendo en ustedes, porque al mismísimo que él despachó no creen.</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>”Ustedes escudriñan las Escrituras,<a class='mr'></a> porque piensan que por medio de ellas tendrán la vida eterna; y estas son las mismas que dan testimonio acerca de mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_40' class='dv'>40&#160;</span>Y con todo, ustedes no quieren venir a mí para que tengan vida.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_41' class='dv'>41&#160;</span>Yo no acepto gloria de parte de los hombres,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_42' class='dv'>42&#160;</span>pero bien sé que no tienen el amor de Dios en ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_43' class='dv'>43&#160;</span>Yo he venido en el nombre de mi Padre,<a class='mr'></a> pero ustedes no me reciben; si algún otro llegara en su propio nombre, recibirían a ese. <span id='dcv_5_44' class='dv'>44&#160;</span>¿Cómo pueden creer ustedes, cuando aceptan gloria<a class='mr'></a> unos de otros y no buscan la gloria que proviene del único Dios?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_45' class='dv'>45&#160;</span>No piensen que yo los acusaré ante el Padre; hay quien los acusa, Moisés,<a class='mr'></a> en quien ustedes han puesto su esperanza. <span id='dcv_5_46' class='dv'>46&#160;</span>En realidad, si creyeran a Moisés, me creerían a mí, porque aquel escribió de mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_47' class='dv'>47&#160;</span>Pero si no creen los escritos de aquel,<a class='mr'></a> ¿cómo creerán mis dichos?”</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p37' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>Después de estas cosas, Jesús partió para el otro lado del mar de Galilea, o Tiberíades.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>Pero una gran muchedumbre continuó siguiéndole, porque contemplaban las señales que él ejecutaba en los que estaban mal.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>De modo que Jesús subió a una montaña,<a class='mr'></a> y allí estaba sentado con sus discípulos. <span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>Ahora bien, estaba cerca la pascua,<a class='mr'></a> la fiesta de los judíos. <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por lo tanto, cuando Jesús alzó los ojos y observó que una gran muchedumbre venía a él, dijo a Felipe: “¿Dónde compraremos panes para que estos coman?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Sin embargo, decía esto para probarlo, porque él mismo sabía lo que iba a hacer. <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Felipe le contestó: “Doscientos denarios<a class='fn'></a> de pan no les bastan, para que cada uno reciba un poco”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Uno de sus discípulos, Andrés, el hermano de Simón Pedro, le dijo: <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>“Aquí está un muchachito que tiene cinco panes de cebada<a class='mr'></a> y dos pescaditos. Pero ¿qué son estos entre tantos?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Jesús dijo: “Hagan que los varones se reclinen como en una comida”.<a class='mr'></a> Bueno, había mucha hierba en el lugar. Entonces los hombres se reclinaron, en número de unos cinco mil.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>De modo que Jesús tomó los panes y, después de dar gracias, los distribuyó a los que estaban reclinados; igualmente también todo lo que querían de los pescaditos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Pero cuando se hubieron saciado<a class='mr'></a> dijo a sus discípulos: “Recojan los trozos que sobran, para que nada se desperdicie”. <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Por lo tanto los recogieron, y llenaron doce cestas de trozos de los cinco panes de cebada, que les sobraron a los que habían comido.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Por consiguiente, cuando los hombres vieron las señales que él ejecutó, empezaron a decir: “Con certeza este es el profeta<a class='mr'></a> que había de venir al mundo”. <span id='dcv_6_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Por lo tanto, Jesús, sabiendo que estaban a punto de venir y prenderlo para hacerlo rey, se retiró<a class='mr'></a> otra vez a la montaña, él solo.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Al anochecer, sus discípulos bajaron al mar,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>y, subiendo a una barca, se pusieron a cruzar el mar en dirección a Capernaum. Pues bien, ya había oscurecido, y Jesús aún no había venido a ellos. <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>También, el mar empezó a agitarse a causa de un viento fuerte que soplaba.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Sin embargo, cuando hubieron remado unos cinco o seis kilómetros,<a class='fn'></a> contemplaron a Jesús que andaba sobre el mar y se acercaba a la barca; y se sobrecogieron de temor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>Pero él les dijo: “¡Soy yo; no teman!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>Por lo tanto estuvieron dispuestos a recibirlo en la barca, y en seguida la barca llegó a la tierra a la cual trataban de ir.<a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>Al día siguiente, la muchedumbre que estaba de pie al otro lado del mar vio que no había allí otra barca sino una pequeña, y que Jesús no había entrado en la barca con sus discípulos, sino que solo sus discípulos habían partido; <span id='dcv_6_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>pero barcas de Tiberíades llegaron cerca del lugar donde habían comido el pan después que el Señor<a class='fn'></a> hubo dado gracias. <span id='dcv_6_24' class='dv'>24&#160;</span>Por lo tanto, cuando la muchedumbre vio que no estaba allí Jesús, ni sus discípulos, subieron a sus barquillas y fueron a Capernaum para buscar<a class='mr'></a> a Jesús.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Entonces, al hallarlo al otro lado del mar, le dijeron: “Rabí,<a class='mr'></a> ¿cuándo llegaste acá?”. <span id='dcv_6_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Jesús les contestó y dijo: “Muy verdaderamente les digo: Ustedes me buscan, no porque vieron señales, sino porque comieron de los panes y quedaron satisfechos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Trabajen, no por el alimento que perece,<a class='mr'></a> sino por el alimento que permanece para vida eterna,<a class='mr'></a> que el Hijo del hombre les dará; porque sobre este el Padre, sí, Dios, ha puesto su sello [de aprobación]”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>Por lo tanto le dijeron: “¿Qué haremos para obrar las obras de Dios?”. <span id='dcv_6_29' class='dv'>29&#160;</span>En respuesta, Jesús les dijo: “Esta es la obra de Dios: que ejerzan fe<a class='mr'></a> en aquel a quien Ese ha enviado”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Por consiguiente le dijeron: “¿Qué ejecutas tú de señal,<a class='mr'></a> entonces, para que [la] veamos y te creamos? ¿Qué obra haces? <span id='dcv_6_31' class='dv'>31&#160;</span>Nuestros antepasados comieron el maná<a class='mr'></a> en el desierto, así como está escrito: ‘Pan del cielo les dio a comer’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_32' class='dv'>32&#160;</span>Entonces Jesús les dijo: “Muy verdaderamente les digo: Moisés no les dio el pan del cielo, pero mi Padre sí les da el verdadero pan del cielo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_33' class='dv'>33&#160;</span>Porque el pan de Dios es aquel que baja del cielo y da vida al mundo”. <span id='dcv_6_34' class='dv'>34&#160;</span>Por lo tanto le dijeron: “Señor, siempre danos este pan”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_35' class='dv'>35&#160;</span>Jesús les dijo: “Yo soy el pan de la vida. Al que viene a mí, de ninguna manera le dará hambre, y al que ejerce fe en mí no le dará sed nunca.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_36' class='dv'>36&#160;</span>Pero yo les he dicho: Ustedes hasta me<a class='fn'></a> han visto, y sin embargo no creen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_37' class='dv'>37&#160;</span>Todo lo que el Padre me da vendrá a mí, y al que viene a mí de ninguna manera lo echaré;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>porque he bajado del cielo<a class='mr'></a> para hacer, no la voluntad mía, sino la voluntad del que me ha enviado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_39' class='dv'>39&#160;</span>Esta es la voluntad del que me ha enviado, que no pierda nada de todo lo que me ha dado, sino que lo resucite<a class='mr'></a> en el último día. <span id='dcv_6_40' class='dv'>40&#160;</span>Porque esta es la voluntad de mi Padre: que todo el que contempla al Hijo y ejerce fe en él tenga vida eterna,<a class='mr'></a> y yo lo resucitaré en el último día”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_41' class='dv'>41&#160;</span>Por lo tanto, los judíos se pusieron a murmurar de él porque había dicho: “Yo soy el pan que bajó del cielo”;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_42' class='dv'>42&#160;</span>y empezaron a decir:<a class='mr'></a> “¿No es este Jesús, hijo de José,<a class='mr'></a> cuyo padre y madre nosotros conocemos? ¿Cómo es que ahora dice: ‘Yo he bajado del cielo’?”. <span id='dcv_6_43' class='dv'>43&#160;</span>En respuesta, Jesús les dijo: “Dejen de murmurar entre ustedes. <span id='dcv_6_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Nadie puede venir a mí a menos que el Padre, que me envió, lo atraiga;<a class='mr'></a> y yo lo resucitaré en el último día.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Está escrito en los Profetas: ‘Y todos ellos serán enseñados<a class='fn'></a> por Jehová’.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Todo el que ha oído de parte del Padre, y ha aprendido, viene a mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_46' class='dv'>46&#160;</span>No que hombre alguno haya visto al Padre,<a class='mr'></a> salvo aquel que es de Dios; este ha visto al Padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Muy verdaderamente les digo: El que cree tiene vida eterna.<a class='mr'></a></p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>”Yo soy el pan<a class='mr'></a> de la vida. <span id='dcv_6_49' class='dv'>49&#160;</span>Los antepasados de ustedes comieron el maná<a class='mr'></a> en el desierto y sin embargo murieron. <span id='dcv_6_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Este es el pan que baja del cielo, para que cualquiera pueda comer de él y no morir. <span id='dcv_6_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Yo soy el pan vivo que bajó del cielo; si alguien come de este pan vivirá para siempre; y, de hecho, el pan que yo daré es mi carne<a class='mr'></a> a favor de la vida del mundo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_52' class='dv'>52&#160;</span>Por eso, los judíos se pusieron a contender unos con otros, y decían: “¿Cómo puede este hombre darnos a comer su carne?”. <span id='dcv_6_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>Entonces Jesús les dijo: “Muy verdaderamente les digo: A menos que coman la carne<a class='mr'></a> del Hijo del hombre y beban su sangre,<a class='mr'></a> no tienen vida<a class='mr'></a> en ustedes. <span id='dcv_6_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>El que se alimenta de mi carne y bebe mi sangre tiene vida eterna, y yo lo resucitaré<a class='mr'></a> en el último día; <span id='dcv_6_55' class='dv dx'><a>55&#160;</a></span>porque mi carne es verdadero alimento, y mi sangre es verdadera bebida. <span id='dcv_6_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>El que se alimenta de mi carne y bebe mi sangre permanece en unión conmigo,<a class='fn'></a> y yo en unión con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_57' class='dv dx'><a>57&#160;</a></span>Así como me envió el Padre viviente<a class='mr'></a> y yo vivo a causa del Padre, así también el que se alimenta de mí, sí, ese mismo vivirá a causa de mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_58' class='dv dx'><a>58&#160;</a></span>Este es el pan que bajó del cielo. No es como cuando sus antepasados comieron y sin embargo murieron. El que se alimenta de este pan vivirá para siempre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_59' class='dv'>59&#160;</span>Estas cosas las dijo enseñando en asamblea pública en Capernaum.</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_60' class='dv'>60&#160;</span>Por lo tanto, muchos de sus discípulos, al oír esto, dijeron: “Este discurso es ofensivo; ¿quién puede escucharlo?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_61' class='dv'>61&#160;</span>Pero Jesús, conociendo en sí mismo que sus discípulos murmuraban acerca de esto, les dijo: “¿Esto los hace tropezar?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_62' class='dv'>62&#160;</span>¿Qué hay, pues, si contemplaran al Hijo del hombre ascender a donde estaba antes?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_63' class='dv'>63&#160;</span>El espíritu es lo que es dador de vida;<a class='mr'></a> la carne no sirve para nada. Los dichos que yo les he hablado son<a class='fn'></a> espíritu<a class='mr'></a> y son vida.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_64' class='dv dx'><a>64&#160;</a></span>Pero hay algunos de ustedes que no creen”. Porque Jesús supo desde [el] principio quiénes eran los que no creían y quién era el que lo traicionaría.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_65' class='dv dx'><a>65&#160;</a></span>Así que pasó a decir: “Por esto les he dicho: Nadie puede venir a mí a menos que se lo conceda el Padre”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_66' class='dv dx'><a>66&#160;</a></span>Debido a esto, muchos de sus discípulos se fueron a las cosas de atrás,<a class='mr'></a> y ya no andaban con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_67' class='dv'>67&#160;</span>Por eso Jesús dijo a los doce: “Ustedes no quieren irse también, ¿verdad?”. <span id='dcv_6_68' class='dv dx'><a>68&#160;</a></span>Simón Pedro<a class='mr'></a> le contestó: “Señor, ¿a quién nos iremos?<a class='mr'></a> Tú tienes dichos de vida eterna;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_69' class='dv'>69&#160;</span>y nosotros hemos creído y llegado a conocer que tú eres el Santo de Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_70' class='dv dx'><a>70&#160;</a></span>Jesús les contestó: “Yo los escogí a ustedes, a los doce,<a class='mr'></a> ¿no es verdad? No obstante, uno de ustedes es calumniador”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_6_71' class='dv dx'><a>71&#160;</a></span>Hablaba, en realidad, de Judas [hijo] de Simón Iscariote; porque este iba a traicionarlo,<a class='mr'></a> aunque era uno de los doce.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p50' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Ahora bien, después de estas cosas Jesús continuó andando por Galilea, pues no quería andar por Judea, porque los judíos procuraban matarlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Sin embargo, estaba cerca la fiesta de los judíos, la fiesta de los tabernáculos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Por eso sus hermanos<a class='mr'></a> le dijeron: “Sal de aquí y ve a Judea, para que tus discípulos también contemplen las obras que haces. <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Porque nadie hace cosa alguna en secreto mientras él mismo procura ser conocido públicamente. Si haces estas cosas, manifiéstate al mundo”. <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Sus hermanos,<a class='mr'></a> de hecho, no ejercían fe en él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_6' class='dv'>6&#160;</span>Por lo tanto, Jesús les dijo: “Mi debido tiempo todavía no está presente,<a class='mr'></a> pero el debido tiempo de ustedes siempre está disponible. <span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>El mundo no tiene razón para odiarlos a ustedes, pero a mí me odia, porque doy testimonio, respecto a él, de que sus obras son inicuas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ustedes suban a la fiesta; yo no subo todavía a esta fiesta, porque mi debido tiempo<a class='mr'></a> todavía no ha llegado cabalmente”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Así fue que, después de decirles estas cosas, permaneció en Galilea.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Pero cuando sus hermanos hubieron subido a la fiesta, entonces él mismo también subió, no abiertamente, sino como en secreto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>Por consiguiente, los judíos se pusieron a buscarlo<a class='mr'></a> en la fiesta y a decir: “¿Dónde está ese?”. <span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>Y había mucha habla restringida acerca de él entre las muchedumbres.<a class='mr'></a> Algunos decían: “Es hombre bueno”. Otros decían: “No lo es, sino que extravía a la muchedumbre”. <span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Nadie, por supuesto, hablaba de él públicamente, por temor a los judíos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_14' class='dv'>14&#160;</span>Cuando la mitad de la fiesta ya había pasado, Jesús subió al templo y se puso a enseñar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Por eso los judíos se admiraban, y decían: “¿Cómo tiene este hombre conocimiento de letras,<a class='mr'></a> cuando no ha estudiado<a class='fn'></a> en las escuelas?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Jesús, a su vez, les contestó y dijo: “Lo que yo enseño no es mío, sino que pertenece al que me ha enviado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Si alguien desea hacer la voluntad de Él, conocerá respecto a la enseñanza si es de Dios<a class='mr'></a> o si hablo por mí mismo.<a class='fn'></a> <span id='dcv_7_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>El que habla por sí mismo busca su propia gloria; pero el que busca la gloria<a class='mr'></a> del que lo envió, este es veraz, y no hay injusticia en él. <span id='dcv_7_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Moisés les dio la Ley,<a class='mr'></a> ¿no es verdad? Pero ninguno de ustedes obedece la Ley. ¿Por qué procuran matarme?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>La muchedumbre contestó: “Demonio tienes.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ¿Quién procura matarte?”. <span id='dcv_7_21' class='dv'>21&#160;</span>En respuesta, Jesús les dijo: “Un hecho ejecuté,<a class='mr'></a> y todos ustedes están admirados. <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Por esto Moisés les ha dado la circuncisión<a class='mr'></a> —no que sea de Moisés, sino que es de los antepasados<a class='mr'></a>— y ustedes circuncidan a un hombre en sábado. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Si un hombre recibe la circuncisión en sábado para que no sea quebrada la ley de Moisés, ¿se encolerizan violentamente contra mí porque hice que un hombre quedara completamente bien de salud en sábado?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Dejen de juzgar por la apariencia exterior, pero juzguen con juicio justo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Por lo tanto, algunos de los habitantes de Jerusalén se pusieron a decir: “Este es el hombre a quien procuran matar,<a class='mr'></a> ¿no es verdad? <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y sin embargo, ¡miren!, habla en público,<a class='mr'></a> y no le dicen nada. Los gobernantes no han llegado a conocer con certeza que este sea el Cristo, ¿verdad?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Antes bien, nosotros sabemos de dónde es este hombre;<a class='mr'></a> sin embargo, cuando venga el Cristo, nadie ha de saber de dónde es”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>Por lo tanto, Jesús clamó mientras enseñaba en el templo, y dijo: “Ustedes me conocen, y también saben de dónde soy.<a class='mr'></a> Además, yo no he venido por mi propia iniciativa,<a class='mr'></a> pero el que me ha enviado es real,<a class='mr'></a> y ustedes no lo conocen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Yo lo conozco,<a class='mr'></a> porque soy representante de parte de él, y Aquel me ha enviado”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Por consiguiente, empezaron a buscar cómo apoderarse de él,<a class='mr'></a> pero nadie le echó mano, porque todavía no había llegado su hora.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Aun así, muchos de la muchedumbre pusieron fe en él;<a class='mr'></a> y empezaron a decir: “Cuando llegue el Cristo, él no ejecutará más señales<a class='mr'></a> que las que ha ejecutado este hombre, ¿verdad?”.</p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Los fariseos oyeron a la muchedumbre que murmuraba estas cosas acerca de él, y los sacerdotes principales y los fariseos despacharon oficiales para que se apoderaran de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Por lo tanto Jesús dijo: “Continúo con ustedes un poco de tiempo todavía antes de irme al que me ha enviado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Ustedes me buscarán,<a class='mr'></a> pero no me hallarán, y donde yo esté ustedes no pueden venir”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Por consiguiente, los judíos dijeron entre sí: “¿Adónde piensa ir este, de modo que nosotros no hayamos de hallarlo? No piensa ir a los [judíos] dispersos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entre los griegos y enseñar a los griegos, ¿verdad? <span id='dcv_7_36' class='dv'>36&#160;</span>¿Qué significa este dicho que dijo: ‘Me buscarán, pero no me hallarán, y donde yo esté ustedes no pueden venir’?”.</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Ahora bien, en el último día, el gran día de la fiesta,<a class='mr'></a> Jesús estaba de pie, y clamó, diciendo: “Si alguien tiene sed,<a class='mr'></a> venga a mí y beba. <span id='dcv_7_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>El que pone fe en mí,<a class='mr'></a> así como ha dicho la Escritura: ‘De su parte más interior fluirán corrientes de agua viva’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Sin embargo, dijo esto respecto al espíritu que estaban para recibir los que ponían fe en él; porque aún no había espíritu,<a class='mr'></a> por cuanto Jesús todavía no había sido glorificado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Por eso, algunos de la muchedumbre que oyeron estas palabras se pusieron a decir: “Este con certeza es El Profeta”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Otros decían: “Este es el Cristo”.<a class='mr'></a> Pero algunos decían: “El Cristo<a class='mr'></a> no viene realmente de Galilea, ¿verdad?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>¿No ha dicho la Escritura que el Cristo viene de la prole de David,<a class='mr'></a> y de Belén,<a class='mr'></a> la aldea donde David solía estar?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_43' class='dv'>43&#160;</span>Así que se produjo una división respecto a él entre la muchedumbre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_44' class='dv'>44&#160;</span>Algunos de ellos, pues, querían apoderarse de él, pero nadie echó las manos sobre él.</p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Por lo tanto, los oficiales volvieron a los sacerdotes principales y fariseos, y estos les dijeron: “¿Por qué no lo trajeron?”. <span id='dcv_7_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Los oficiales respondieron: “Jamás ha hablado [otro] hombre así”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>A su vez, los fariseos contestaron: “Ustedes no se han dejado extraviar también, ¿verdad? <span id='dcv_7_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Ni uno de los gobernantes o de los fariseos ha puesto fe en él, ¿verdad?<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Pero esta muchedumbre que no conoce la Ley son unos malditos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Nicodemo, que antes había venido a él, y que era uno de ellos, les dijo: <span id='dcv_7_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>“Nuestra ley no juzga a un hombre a menos que primero haya oído<a class='mr'></a> de parte de él y llegado a saber lo que hace, ¿verdad?”. <span id='dcv_7_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>En respuesta, le dijeron: “Tú no eres también de Galilea, ¿verdad? Escudriña, y ve que de Galilea no ha de ser levantado ningún profeta”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p57' class='par clearTextFlow'><p class='sb'>Los manuscritos אBSys omiten los versículos 53 hasta el capítulo 8, versículo 11, que dicen (con algunas variantes en los diversos textos y versiones griegos) como sigue:</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span><span class='alt'>Entonces</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>fueron</span> <span class='alt'>cada</span> <span class='alt'>uno</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>su</span> <span class='alt'>casa.</span></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p59' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span><span class='alt'>Pero</span> <span class='alt'>Jesús</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>fue</span> <span class='alt'>al</span> <span class='alt'>monte</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>Olivos.</span> <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span><span class='alt'>Al</span> <span class='alt'>amanecer,</span> <span class='alt'>sin</span> <span class='alt'>embargo,</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>presentó</span> <span class='alt'>otra</span> <span class='alt'>vez</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>templo,</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>todo</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>pueblo</span> <span class='alt'>empezó</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>venir</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>él,</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>sentó</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>puso</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>enseñarles.</span> <span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span><span class='alt'>Entonces</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>escribas</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>fariseos</span> <span class='alt'>trajeron</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>una</span> <span class='alt'>mujer</span> <span class='alt'>sorprendida</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>adulterio,</span> <span class='alt'>y,</span> <span class='alt'>después</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>ponerla</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>pie</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>medio</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>ellos,</span> <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span><span class='alt'>le</span> <span class='alt'>dijeron</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>él:</span> <span class='alt'>“Maestro,</span> <span class='alt'>esta</span> <span class='alt'>mujer</span> <span class='alt'>ha</span> <span class='alt'>sido</span> <span class='alt'>sorprendida</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>acto</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>cometer</span> <span class='alt'>adulterio.</span> <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span><span class='alt'>En</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>Ley</span> <span class='alt'>Moisés</span> <span class='alt'>prescribió</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>apedreáramos</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>mujeres</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>esta</span> <span class='alt'>clase.</span> <span class='alt'>Tú,</span> <span class='alt'>pues,</span> <span class='alt'>¿qué</span> <span class='alt'>dices?”.</span> <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span><span class='alt'>Por</span> <span class='alt'>supuesto,</span> <span class='alt'>decían</span> <span class='alt'>esto</span> <span class='alt'>para</span> <span class='alt'>ponerlo</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>prueba,</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>fin</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>tener</span> <span class='alt'>algo</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>qué</span> <span class='alt'>acusarlo.</span> <span class='alt'>Pero</span> <span class='alt'>Jesús</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>inclinó</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>empezó</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>escribir</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>tierra</span> <span class='alt'>con</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>dedo.</span> <span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span><span class='alt'>Como</span> <span class='alt'>persistieron</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>preguntarle,</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>enderezó</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>dijo:</span> <span class='alt'>“El</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>ustedes</span> <span class='alt'>esté</span> <span class='alt'>sin</span> <span class='alt'>pecado</span> <span class='alt'>sea</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>primero</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>tirarle</span> <span class='alt'>una</span> <span class='alt'>piedra”.</span> <span id='dcv_8_8' class='dv'>8&#160;</span><span class='alt'>E</span> <span class='alt'>inclinándose</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>nuevo,</span> <span class='alt'>siguió</span> <span class='alt'>escribiendo</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>tierra.</span> <span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span><span class='alt'>Pero</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>oyeron</span> <span class='alt'>esto</span> <span class='alt'>empezaron</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>salir,</span> <span class='alt'>uno</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>uno,</span> <span class='alt'>comenzando</span> <span class='alt'>por</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>ancianos,</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>lo</span> <span class='alt'>dejaron</span> <span class='alt'>solo,</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>mujer</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>estaba</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>medio</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>ellos.</span> <span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span><span class='alt'>Enderezándose,</span> <span class='alt'>Jesús</span> <span class='alt'>le</span> <span class='alt'>dijo:</span> <span class='alt'>“Mujer,</span> <span class='alt'>¿dónde</span> <span class='alt'>están?</span> <span class='alt'>¿No</span> <span class='alt'>te</span> <span class='alt'>condenó</span> <span class='alt'>nadie?”.</span> <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span><span class='alt'>Dijo</span> <span class='alt'>ella:</span> <span class='alt'>“Nadie,</span> <span class='alt'>señor”.</span> <span class='alt'>Jesús</span> <span class='alt'>dijo:</span> <span class='alt'>“Tampoco</span> <span class='alt'>yo</span> <span class='alt'>te</span> <span class='alt'>condeno.</span> <span class='alt'>Vete;</span> <span class='alt'>desde</span> <span class='alt'>ahora</span> <span class='alt'>ya</span> <span class='alt'>no</span> <span class='alt'>practiques</span> <span class='alt'>pecado”.</span></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Por lo tanto Jesús les habló otra vez, diciendo: “Yo soy la luz<a class='mr'></a> del mundo. El que me sigue, de ninguna manera andará en oscuridad,<a class='mr'></a> sino que poseerá la luz de la vida”. <span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>Por esto le dijeron los fariseos: “Tú das testimonio acerca de ti mismo; tu testimonio no es verdadero”. <span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>En respuesta, Jesús les dijo: “Aunque yo doy testimonio acerca de mí mismo, mi testimonio<a class='fn'></a><a class='mr'></a> es verdadero, porque sé de dónde vine y adónde voy.<a class='mr'></a> Pero ustedes no saben de dónde vine ni adónde voy. <span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Ustedes juzgan según la carne;<a class='mr'></a> yo no juzgo a nadie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>Y sin embargo, si juzgo, mi juicio es verídico, porque no estoy solo, sino que conmigo está el Padre<a class='fn'></a> que me envió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>También, en la propia Ley de ustedes está escrito: ‘El testimonio de dos hombres es verdadero’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>Yo soy quien doy testimonio acerca de mí mismo, y el Padre que me envió da testimonio acerca de mí”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_19' class='dv'>19&#160;</span>Por lo tanto procedieron a decirle: “¿Dónde está tu Padre?”. Jesús contestó: “Ustedes no me conocen a mí, ni a mi Padre.<a class='mr'></a> Si me conocieran, conocerían a mi Padre también”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Estos dichos los habló en la tesorería<a class='mr'></a> mientras enseñaba en el templo. Pero nadie se apoderó de él,<a class='mr'></a> porque todavía no había llegado su hora.<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_21' class='dv'>21&#160;</span>Entonces les dijo otra vez: “Yo me voy, y ustedes me buscarán,<a class='mr'></a> y sin embargo morirán en su pecado.<a class='mr'></a> A donde yo voy ustedes no pueden venir”. <span id='dcv_8_22' class='dv'>22&#160;</span>Por eso empezaron a decir los judíos: “Él no va a matarse, ¿verdad? Porque dice: ‘A donde yo voy ustedes no pueden venir’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Así que él pasó a decirles: “Ustedes son de las regiones<a class='fn'></a> de abajo; yo soy de las regiones de arriba.<a class='mr'></a> Ustedes son de este mundo;<a class='mr'></a> yo no soy de este mundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Por eso les dije: Morirán en sus pecados.<a class='mr'></a> Porque si no creen que yo soy [ese], morirán en sus pecados”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Por lo tanto se pusieron a decirle: “¿Tú quién eres?”. Jesús les dijo: “¿Para qué les hablo siquiera?<a class='fn'></a> <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>Muchas cosas tengo que hablar respecto de ustedes y sobre las cuales pronunciar juicio. En realidad, el que me ha enviado es veraz, y las mismas cosas que oí de parte de él las hablo en el mundo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_27' class='dv'>27&#160;</span>No comprendieron que les hablaba del Padre. <span id='dcv_8_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Por lo tanto, dijo Jesús: “Una vez que hayan alzado<a class='mr'></a> al Hijo del hombre,<a class='mr'></a> entonces sabrán que yo soy [ese],<a class='mr'></a> y que no hago nada por mi propia iniciativa;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sino que hablo estas cosas así como el Padre me ha enseñado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Y el que me ha enviado está conmigo; no me ha dejado solo, porque yo siempre hago las cosas que le agradan”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_30' class='dv'>30&#160;</span>Al hablar él estas cosas, muchos pusieron fe en él.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>De modo que Jesús siguió diciendo a los judíos que le habían creído: “Si permanecen en mi palabra,<a class='mr'></a> verdaderamente son mis discípulos, <span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>y conocerán la verdad,<a class='mr'></a> y la verdad los libertará”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Ellos le respondieron: “Somos prole<a class='fn'></a> de Abrahán<a class='mr'></a> y nunca hemos sido esclavos de nadie.<a class='mr'></a> ¿Cómo es que dices tú: ‘Llegarán a ser libres’?”. <span id='dcv_8_34' class='dv'>34&#160;</span>Jesús les contestó: “Muy verdaderamente les digo: Todo hacedor de pecado es esclavo del pecado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Además, el esclavo no permanece en la casa para siempre; el hijo permanece para siempre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Por eso, si el Hijo los liberta, serán realmente libres.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_37' class='dv'>37&#160;</span>Yo sé que son prole de Abrahán; pero procuran matarme,<a class='mr'></a> porque mi palabra no hace progreso entre ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Cuantas cosas he visto con mi Padre<a class='mr'></a> las hablo;<a class='mr'></a> y ustedes, por tanto, hacen las cosas que han oído de [su] padre”. <span id='dcv_8_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>En respuesta, le dijeron: “Nuestro padre es Abrahán”.<a class='mr'></a> Jesús les dijo: “Si son hijos de Abrahán,<a class='mr'></a> hagan las obras de Abrahán. <span id='dcv_8_40' class='dv'>40&#160;</span>Pero ahora procuran matarme, un hombre que les ha dicho la verdad que oí de parte de Dios.<a class='mr'></a> Abrahán no hizo esto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Ustedes hacen las obras de su padre”. Le dijeron ellos: “Nosotros no nacimos de fornicación; tenemos un solo Padre,<a class='mr'></a> Dios”.</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_42' class='dv'>42&#160;</span>Jesús les dijo: “Si Dios fuera su Padre, ustedes me amarían a mí,<a class='mr'></a> porque de Dios vine yo y estoy aquí.<a class='mr'></a> Tampoco he venido por mi propia iniciativa, no, sino que Aquel me ha enviado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_43' class='dv'>43&#160;</span>¿Por qué no saben ustedes lo que hablo? Porque no pueden escuchar mi palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Ustedes proceden de su padre el Diablo,<a class='mr'></a> y quieren hacer los deseos de su padre.<a class='mr'></a> Ese era homicida cuando principió,<a class='mr'></a> y no permaneció firme en la verdad, porque la verdad no está en él. Cuando habla la mentira, habla según su propia disposición, porque es mentiroso y el padre de [la mentira].<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_45' class='dv'>45&#160;</span>Porque yo, por otra parte, digo la verdad, ustedes no me creen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>¿Quién de ustedes me prueba culpable de pecado?<a class='mr'></a> Si yo hablo la verdad, ¿por qué no me creen ustedes? <span id='dcv_8_47' class='dv'>47&#160;</span>El que procede de Dios escucha los dichos de Dios.<a class='mr'></a> Por esto no escuchan ustedes, porque no proceden de Dios”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>En respuesta, los judíos le dijeron: “¿No decimos correctamente: Tú eres samaritano<a class='mr'></a> y tienes demonio?”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_49' class='dv'>49&#160;</span>Jesús contestó: “Yo no tengo demonio,<a class='fn'></a> sino que honro a mi Padre,<a class='mr'></a> y ustedes me deshonran a mí. <span id='dcv_8_50' class='dv'>50&#160;</span>Pero yo no busco gloria para mí mismo;<a class='mr'></a> hay Quien busca y juzga.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Muy verdaderamente les digo: Si alguien observa mi palabra, no verá la muerte nunca”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_52' class='dv'>52&#160;</span>Los judíos le dijeron: “Ahora sabemos que tienes demonio.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Abrahán murió,<a class='mr'></a> también los profetas;<a class='mr'></a> pero tú dices: ‘Si alguien observa mi palabra, no gustará<a class='mr'></a> la muerte nunca’. <span id='dcv_8_53' class='dv'>53&#160;</span>Tú no eres mayor<a class='mr'></a> que nuestro padre Abrahán, que murió, ¿verdad? También, los profetas murieron.<a class='mr'></a> ¿Quién pretendes ser?”. <span id='dcv_8_54' class='dv'>54&#160;</span>Jesús contestó: “Si yo me glorifico a mí mismo, mi gloria no es nada. Es mi Padre quien me glorifica,<a class='mr'></a> el que ustedes dicen que es su Dios; <span id='dcv_8_55' class='dv'>55&#160;</span>y sin embargo ustedes no lo han conocido.<a class='mr'></a> Pero yo lo conozco.<a class='mr'></a> Y si dijera que no lo conozco sería como ustedes, mentiroso. Pero sí lo conozco, y observo su palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>Abrahán el padre de ustedes se regocijó mucho por la expectativa de ver mi día,<a class='mr'></a> y lo vio y se regocijó”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_57' class='dv'>57&#160;</span>Por eso le dijeron los judíos: “Todavía no tienes cincuenta años, ¿y sin embargo has visto a Abrahán?”.<a class='fn'></a> <span id='dcv_8_58' class='dv dx'><a>58&#160;</a></span>Jesús les dijo: “Muy verdaderamente les digo: Antes que Abrahán llegara a existir, yo he sido”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_59' class='dv dx'><a>59&#160;</a></span>Por lo tanto, tomaron piedras para arrojárse[las];<a class='mr'></a> pero Jesús se escondió, y salió del templo.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p65' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Entonces, al ir pasando, vio a un hombre ciego de nacimiento. <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y sus discípulos le preguntaron: “Rabí,<a class='mr'></a> ¿quién pecó:<a class='mr'></a> este hombre, o sus padres,<a class='mr'></a> para que naciera ciego?”. <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Jesús contestó: “Ni este hombre pecó, ni sus padres, sino que fue para que las obras de Dios se pusieran de manifiesto en su caso.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Tenemos que obrar las obras del que me envió mientras es de día;<a class='mr'></a> la noche<a class='mr'></a> viene cuando nadie puede trabajar. <span id='dcv_9_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Mientras estoy en el mundo, luz soy del mundo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Después de decir estas cosas, escupió en la tierra e hizo barro con la saliva, y puso su barro sobre los ojos [del hombre]<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>y le dijo: “Ve a lavarte<a class='mr'></a> en el estanque de Siloam”<a class='fn'></a><a class='mr'></a> (que se traduce ‘Enviado’). Y él se fue, pues, y se lavó,<a class='mr'></a> y volvió viendo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Por lo tanto, los vecinos y los que solían ver que era mendigo empezaron a decir: “Este es el hombre que estaba sentado y mendigaba, ¿no es así?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Unos decían: “Es este”. Otros decían: “De ninguna manera, pero se le parece”. El hombre decía: “Soy yo”. <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Por consiguiente, empezaron a decirle: “Entonces, ¿cómo se te abrieron los ojos?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Él contestó: “El hombre que se llama Jesús hizo barro y me [lo] untó en los ojos y me dijo: ‘Ve a Siloam<a class='mr'></a> y lávate’. Por lo tanto fui y me lavé, y recibí la vista”. <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces le dijeron: “¿Dónde está ese [hombre]?”. Él dijo: “No sé”.</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>Condujeron al hombre mismo que antes había sido ciego a los fariseos. <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>A propósito, era sábado<a class='mr'></a> el día en que Jesús había hecho el barro y le había abierto los ojos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Esta vez, pues, los fariseos también se pusieron a preguntarle cómo había recibido la vista.<a class='mr'></a> Él les dijo: “Me puso barro sobre los ojos, y me lavé, y tengo vista”. <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Entonces algunos de los fariseos se pusieron a decir: “Este no es hombre de Dios, porque no observa el sábado”.<a class='mr'></a> Otros decían: “¿Cómo puede un hombre pecador ejecutar señales<a class='mr'></a> de esa clase?”. De modo que hubo una división<a class='mr'></a> entre ellos. <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Por eso dijeron otra vez al ciego: “¿Qué dices tú de él, ya que te abrió los ojos?”. El [hombre] dijo: “Es profeta”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Sin embargo, los judíos no creían, respecto de él, que hubiera sido ciego y hubiera recibido la vista, hasta que llamaron a los padres del hombre que había&#160;recibido la vista. <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>Y les preguntaron: “¿Es este su hijo que&#160;ustedes dicen que nació ciego? ¿Cómo es, pues, que ve ahora?”. <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Entonces sus padres dijeron en respuesta: “Sabemos que este es nuestro hijo, y que nació ciego. <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Pero cómo es que ve ahora, no lo sabemos, o quién le abrió los ojos, no lo sabemos. Pregúntenle. Es mayor de edad. Él tiene que hablar por sí mismo”. <span id='dcv_9_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Sus padres dijeron estas cosas porque temían<a class='mr'></a> a los judíos, porque los judíos ya habían quedado de acuerdo en que, si alguno lo confesaba como Cristo,&#160;fuera expulsado de la sinagoga.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Por eso sus padres dijeron: “Es mayor de edad. Interróguenle”.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Por eso ellos llamaron por segunda vez al hombre que había sido ciego y le dijeron: “Da gloria a Dios;<a class='mr'></a> nosotros sabemos que este hombre es pecador”. <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Él, a su vez, contestó: “Si es pecador, no lo sé. Una cosa sí sé: que, siendo el caso que yo era ciego, ahora veo”. <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Por tanto le dijeron: “¿Qué te hizo? ¿Cómo te abrió los ojos?”. <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>Él les contestó: “Ya se lo dije a ustedes, y sin embargo no escucharon. ¿Por qué quieren oírlo otra vez? No quieren hacerse discípulos de él también, ¿verdad?”. <span id='dcv_9_28' class='dv'>28&#160;</span>Ante esto, ellos lo injuriaron y dijeron: “Tú eres discípulo de ese [hombre], pero nosotros somos discípulos de Moisés. <span id='dcv_9_29' class='dv'>29&#160;</span>Nosotros sabemos que Dios ha hablado a Moisés;<a class='mr'></a> pero en cuanto a este, no sabemos de dónde es”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_30' class='dv'>30&#160;</span>En respuesta, el hombre les dijo: “Esto sí que es una maravilla,<a class='mr'></a> que ustedes no sepan de dónde es, y sin embargo me abrió los ojos. <span id='dcv_9_31' class='dv'>31&#160;</span>Sabemos que Dios no escucha a pecadores,<a class='mr'></a> pero si alguien es temeroso de Dios y hace su voluntad, a este escucha.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_32' class='dv'>32&#160;</span>Desde la antigüedad jamás se ha oído que alguien abriera los ojos a uno que hubiera nacido ciego. <span id='dcv_9_33' class='dv'>33&#160;</span>Si este [hombre] no fuera de Dios,<a class='mr'></a> no podría hacer nada”. <span id='dcv_9_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>En respuesta le dijeron: “Tú naciste del todo en pecados,<a class='mr'></a> ¿y sin embargo nos enseñas a nosotros?”. ¡Y lo echaron fuera!<a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_35' class='dv'>35&#160;</span>Jesús oyó que lo habían echado fuera, y, al hallarlo, le dijo: “¿Pones tú fe en el Hijo<a class='mr'></a> del hombre?”. <span id='dcv_9_36' class='dv'>36&#160;</span>Él contestó: “¿Y quién es, señor, para que ponga fe en él?”. <span id='dcv_9_37' class='dv'>37&#160;</span>Le dijo Jesús: “Lo has visto y, además, el que habla contigo es ese”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Entonces él dijo: “Pongo fe [en él], Señor”.<a class='fn'></a> Y le rindió homenaje.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Y Jesús dijo: “Para [este] juicio<a class='mr'></a> he venido a este mundo: para que los que no ven, vean,<a class='mr'></a> y los que ven, queden ciegos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_40' class='dv'>40&#160;</span>Aquellos de los fariseos que estaban con él oyeron estas cosas, y le dijeron: “Nosotros no somos ciegos también,<a class='mr'></a> ¿verdad?”. <span id='dcv_9_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Jesús les dijo: “Si fueran ciegos, no tendrían pecado. Pero ahora ustedes dicen: ‘Vemos’.<a class='mr'></a> Su pecado<a class='mr'></a> permanece”.</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p71' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>“Muy verdaderamente les digo: El que no entra en el aprisco de las ovejas por la puerta,<a class='mr'></a> sino que trepa por otra parte, ese es ladrón y saqueador.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv'>2&#160;</span>Pero el que entra por la puerta<a class='mr'></a> es pastor<a class='mr'></a> de las ovejas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>A este le abre el portero,<a class='mr'></a> y las ovejas<a class='mr'></a> escuchan su voz, y él llama a sus propias ovejas por nombre y las saca fuera. <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Cuando ha sacado todas las suyas propias, va delante de ellas, y las ovejas le siguen,<a class='mr'></a> porque conocen su voz.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>A un extraño de ningún modo seguirán, sino que huirán<a class='mr'></a> de él, porque no conocen la voz de los extraños.”<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Jesús les habló esta comparación; pero ellos no sabían lo que querían decir las cosas que les hablaba.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Por lo tanto Jesús dijo otra vez: “Muy verdaderamente les digo: Yo soy la puerta<a class='mr'></a> de las ovejas. <span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Todos los que han venido en lugar de mí son ladrones y saqueadores;<a class='mr'></a> pero las ovejas no les han escuchado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Yo soy la puerta;<a class='mr'></a> cualquiera que entra por mí será salvo, y entrará y saldrá y hallará pastos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>El ladrón<a class='mr'></a> no viene sino para hurtar y matar y destruir.<a class='mr'></a> Yo he venido para que tengan vida, y la tengan en abundancia. <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Yo soy el pastor excelente;<a class='mr'></a> el pastor excelente entrega su alma a favor de las ovejas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>El asalariado,<a class='mr'></a> que no es pastor, y a quien las ovejas no pertenecen como suyas propias, ve venir al lobo y abandona las ovejas y huye —y el lobo las arrebata y las desparrama<a class='mr'></a>— <span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>porque es asalariado<a class='mr'></a> y no le importan las ovejas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Yo soy el pastor excelente,<a class='fn'></a> y conozco a mis ovejas<a class='mr'></a> y mis ovejas me conocen a mí,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>así como el Padre me conoce y yo conozco al Padre;<a class='mr'></a> y yo entrego mi alma<a class='fn'></a> a favor de las ovejas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>”Y tengo otras ovejas,<a class='mr'></a> que no son de este redil;<a class='mr'></a> a esas también tengo que traer,<a class='fn'></a> y escucharán mi voz,<a class='mr'></a> y llegarán a ser un solo rebaño, un solo pastor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Por eso el Padre me ama,<a class='mr'></a> porque entrego mi alma,<a class='mr'></a> a fin de que la reciba de nuevo. <span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Nadie me la ha quitado,<a class='fn'></a> sino que la entrego por mi propia iniciativa. Tengo autoridad para entregarla, y tengo autoridad para recibirla de nuevo.<a class='mr'></a> El mandamiento<a class='mr'></a> acerca de esto lo recibí de mi Padre”.</p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>Otra vez resultó una división<a class='mr'></a> entre los judíos a causa de estas palabras. <span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Muchos de ellos decían: “Demonio tiene,<a class='mr'></a> y está loco. ¿Por qué le escuchan?”. <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Otros decían: “Estos no son dichos de un endemoniado. Un demonio no puede abrir los ojos a los ciegos, ¿verdad?”.</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Por entonces se celebraba la fiesta de la dedicación<a class='fn'></a> en Jerusalén. Era invierno, <span id='dcv_10_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>y Jesús estaba andando por el templo, en la columnata de Salomón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_24' class='dv'>24&#160;</span>Así que los judíos lo rodearon y se pusieron a decirle: “¿Hasta cuándo has de tener nuestras almas en suspenso? Si eres el Cristo,<a class='mr'></a> dínoslo francamente”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Jesús les contestó: “Se lo dije a ustedes, y sin embargo no creen. Las obras que hago en el nombre de mi Padre, estas dan testimonio acerca de mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Pero ustedes no creen, porque no son de mis ovejas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Mis ovejas<a class='mr'></a> escuchan mi voz, y yo las conozco, y ellas me siguen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Y yo les doy vida eterna,<a class='mr'></a> y no serán destruidas nunca,<a class='mr'></a> y nadie las arrebatará de mi mano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_29' class='dv'>29&#160;</span>Lo que mi Padre<a class='mr'></a> me ha dado es algo mayor que todas las otras cosas,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y nadie puede arrebatarlas&#160;de la mano del Padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Yo y el Padre somos uno”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Otra vez los judíos alzaron piedras para apedrearlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_32' class='dv'>32&#160;</span>Jesús les respondió: “Muchas obras excelentes les exhibí de parte del Padre. ¿Por cuál de esas obras me apedrean?”. <span id='dcv_10_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Los judíos le contestaron: “No por obra excelente te apedreamos, sino por blasfemia,<a class='mr'></a> sí, porque tú, aunque eres hombre, te haces a ti mismo un dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Jesús les contestó: “¿No está escrito en su Ley:<a class='mr'></a> ‘Yo dije: “Ustedes son dioses”’?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Si él llamó ‘dioses’<a class='mr'></a> a aquellos contra<a class='fn'></a> quienes vino la palabra de Dios, y sin embargo la Escritura no puede ser nulificada,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>¿me dicen ustedes a mí,<a class='fn'></a> a quien el Padre santificó y despachó al mundo: ‘Blasfemas’, porque dije: Soy Hijo de Dios?<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_37' class='dv'>37&#160;</span>Si no hago las obras<a class='mr'></a> de mi Padre, no me crean. <span id='dcv_10_38' class='dv'>38&#160;</span>Pero si las hago, aun cuando no me crean a mí, crean las obras,<a class='mr'></a> a fin de que lleguen a saber y continúen sabiendo que el Padre está en unión conmigo y yo estoy en unión con el Padre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_39' class='dv'>39&#160;</span>Por eso, otra vez trataron de prenderlo;<a class='mr'></a> pero se les fue de las manos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>De modo que se fue de nuevo al otro lado del Jordán, al lugar donde Juan bautizaba<a class='mr'></a> al principio, y se quedó allí. <span id='dcv_10_41' class='dv'>41&#160;</span>Y muchas personas vinieron a él, y empezaron a decir: “Juan, en realidad, no ejecutó una sola señal, pero cuantas cosas dijo Juan acerca de este hombre, todas eran verdaderas”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_42' class='dv'>42&#160;</span>Y muchos pusieron fe en él allí.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p78' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>Ahora bien, estaba enfermo cierto hombre, Lázaro<a class='fn'></a> de Betania, de la aldea de María y de Marta<a class='mr'></a> su hermana. <span id='dcv_11_2' class='dv'>2&#160;</span>Esta fue, de hecho, la María que untó al Señor<a class='fn'></a> con aceite perfumado<a class='mr'></a> y le enjugó los pies con sus cabellos,<a class='mr'></a> cuyo hermano Lázaro estaba enfermo. <span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Por lo tanto, sus hermanas le despacharon un recado, diciendo: “Señor, ¡mira!, está enfermo aquel a quien le tienes cariño”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Pero cuando Jesús lo oyó, dijo: “Esta enfermedad no tiene la muerte como su objeto, sino que es para la gloria de Dios,<a class='mr'></a> a fin de que el Hijo de Dios sea glorificado mediante ella”.</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>Ahora bien, Jesús amaba a Marta y a su hermana y a Lázaro. <span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Sin embargo, cuando oyó que este estaba enfermo, entonces realmente permaneció dos días en el lugar donde estaba. <span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>Luego, después de esto, dijo a los discípulos: “Vamos otra vez a Judea”. <span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Los discípulos le dijeron: “Rabí,<a class='mr'></a> hace poco procuraban apedrearte los de Judea,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ¿y vas allá otra vez?”. <span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Jesús contestó: “Hay doce horas de luz del día, ¿no es verdad? Si alguien anda en la luz del día<a class='mr'></a> no choca contra nada, porque ve la luz de este mundo. <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>Pero si alguien anda de noche,<a class='mr'></a> choca contra algo, porque la luz no está en él”.</p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Dijo estas cosas, y después de esto les dijo: “Nuestro amigo Lázaro está descansando, pero yo me voy allá para despertarlo del sueño”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Por lo tanto los discípulos le dijeron: “Señor, si está descansando, recobrará la salud”.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>Sin embargo, Jesús había hablado de la muerte de aquel. Pero ellos se imaginaban que él estaba hablando de descansar en el sueño. <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>Entonces, por lo tanto, Jesús les dijo francamente: “Lázaro ha muerto,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>y me regocijo, por causa de ustedes, de que yo no haya estado allí, a fin de que ustedes crean. Pero vamos a él”. <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Por eso Tomás, que se llamaba El Gemelo,<a class='fn'></a> dijo a sus condiscípulos: “Vamos nosotros también, para que muramos con él”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Por consiguiente, cuando Jesús llegó, halló que hacía ya cuatro días que aquel estaba en la tumba conmemorativa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Pues bien, Betania estaba cerca de Jerusalén, como a tres kilómetros de allí.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Así que muchos de los judíos habían venido a Marta y a María para confortarlas<a class='mr'></a> respecto a su hermano. <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Entonces Marta, cuando oyó que Jesús venía, salió a su encuentro; pero María<a class='mr'></a> se quedó sentada en casa. <span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Marta entonces dijo a Jesús: “Señor,<a class='fn'></a> si hubieras estado aquí mi hermano&#160;no habría muerto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y sin embargo, actualmente sé que cuantas cosas pidas a Dios,<a class='mr'></a> Dios te las dará”. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Jesús le dijo: “Tu hermano se levantará”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Marta le dijo: “Yo sé que se levantará en la resurrección<a class='mr'></a> en el último día”. <span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Jesús le dijo: “Yo soy la resurrección y la vida.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> El que ejerce fe en mí, aunque muera, llegará a vivir;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>y todo el que vive y ejerce fe en mí no morirá jamás.<a class='mr'></a> ¿Crees tú esto?”. <span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Ella le dijo: “Sí, Señor; yo he creído que tú eres el Cristo, el Hijo de Dios, Aquel que viene al mundo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_28' class='dv'>28&#160;</span>Y cuando ella hubo dicho esto, se fue y llamó a María su hermana, diciendo secretamente: “El Maestro<a class='mr'></a> está presente, y te llama”. <span id='dcv_11_29' class='dv'>29&#160;</span>Esta, cuando oyó esto, se levantó pronto y se encaminó a él.</p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>Jesús, de hecho, aún no había entrado en la aldea, sino que todavía estaba en el lugar donde Marta se había encontrado con él. <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Por lo tanto, los judíos que estaban con ella en la casa,<a class='mr'></a> y que la confortaban, al ver que María se levantó pronto y salió, la siguieron, pensando que iba a la tumba conmemorativa<a class='mr'></a> para llorar allí. <span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Así que María, cuando llegó a donde Jesús estaba y alcanzó a verlo, cayó a sus pies, y le dijo: “Señor, si tú hubieras estado aquí, mi hermano no habría muerto”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Jesús, pues, cuando la vio llorando, y a los judíos que vinieron con ella llorando, gimió en el espíritu y se perturbó;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_34' class='dv'>34&#160;</span>y dijo: “¿Dónde lo han puesto?”. Ellos le dijeron: “Señor, ven y ve”. <span id='dcv_11_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Jesús cedió a las lágrimas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_36' class='dv'>36&#160;</span>Por eso los judíos empezaron a decir: “Mira, ¡cuánto cariño le tenía!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Pero algunos de ellos dijeron: “¿No pudiera este [hombre], que abrió los ojos<a class='mr'></a> al ciego, haber impedido que este muriera?”.</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_38' class='dv'>38&#160;</span>Así que Jesús, después de gemir otra vez en sí mismo, vino a la tumba conmemorativa.<a class='mr'></a> Era, de hecho, una cueva, y había una piedra<a class='mr'></a> recostada contra ella. <span id='dcv_11_39' class='dv'>39&#160;</span>Jesús dijo: “Quiten la piedra”.<a class='mr'></a> Marta, la hermana del fallecido, le dijo: “Señor, ya debe oler mal, porque hace cuatro días”. <span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Jesús le dijo: “¿No te dije que si creías habrías de ver la gloria de Dios?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_41' class='dv'>41&#160;</span>Por lo tanto, quitaron la piedra. Entonces Jesús alzó los ojos hacia el cielo<a class='mr'></a> y dijo: “Padre, te doy gracias porque me has oído.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Cierto, yo sabía que siempre me oyes; pero a causa de la muchedumbre<a class='mr'></a> que está de pie en derredor hablé, a fin de que crean que tú me has enviado”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Y cuando hubo dicho estas cosas, clamó con fuerte voz: “¡Lázaro,<a class='fn'></a> sal!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>El [hombre] que había estado muerto salió con los pies y las manos atados con envolturas,<a class='mr'></a> y su semblante estaba envuelto en un paño. Jesús les dijo: “Desátenlo y déjenlo ir”.</p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_45' class='dv'>45&#160;</span>Por eso, muchos de los judíos que habían venido a María y que contemplaron lo que él había hecho pusieron fe en él;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_46' class='dv'>46&#160;</span>pero algunos de ellos se fueron a los fariseos y les dijeron las cosas que Jesús había hecho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Por consiguiente, los sacerdotes principales y los fariseos reunieron el Sanedrín<a class='mr'></a> y empezaron a decir: “¿Qué hemos de hacer, porque este hombre ejecuta muchas señales?<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Si lo dejamos así, todos pondrán fe en él,<a class='mr'></a> y los romanos<a class='mr'></a> vendrán y nos quitarán nuestro lugar<a class='fn'></a><a class='mr'></a> así como nuestra nación”. <span id='dcv_11_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Pero uno de ellos, Caifás, que era sumo sacerdote aquel año,<a class='mr'></a> les dijo: “Ustedes no saben nada, <span id='dcv_11_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>y no raciocinan que les es de provecho a ustedes que un solo hombre muera<a class='mr'></a> en el interés del pueblo, y no que la nación entera sea destruida”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Esto, sin embargo, no lo dijo por sí mismo; sino que, como era sumo sacerdote aquel año, profetizó que Jesús estaba destinado a morir por la nación, <span id='dcv_11_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>y no por la nación solamente, sino para que a los hijos de Dios que están esparcidos<a class='mr'></a> también los reuniera en uno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_53' class='dv'>53&#160;</span>Por eso, desde aquel día entraron en consejo para matarlo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Así que Jesús ya no andaba en público<a class='mr'></a> entre los judíos,<a class='mr'></a> sino que partió de allí al país cerca del desierto, a una ciudad llamada Efraín,<a class='mr'></a> y permaneció allí con los discípulos. <span id='dcv_11_55' class='dv dx'><a>55&#160;</a></span>Ya estaba cerca la pascua<a class='mr'></a> de los judíos, y mucha gente del país subió a Jerusalén, antes de la pascua, a fin de limpiarse ceremonialmente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_56' class='dv dx'><a>56&#160;</a></span>Entonces iban buscando a Jesús y se decían unos a otros mientras estaban de pie en el templo: “¿Qué opinan ustedes? ¿Que ni siquiera vendrá a la fiesta?”. <span id='dcv_11_57' class='dv'>57&#160;</span>En todo caso, los sacerdotes principales y los fariseos habían dado órdenes de que, si alguien llegaba a saber dónde estaba, [lo] expusiera, a fin de prenderlo.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p86' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>De consiguiente, Jesús, seis días antes de la pascua, llegó a Betania,<a class='mr'></a> donde estaba Lázaro,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a quien Jesús había levantado de entre los muertos. <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>De modo que le dieron una cena allí, y Marta<a class='mr'></a> estaba sirviendo,<a class='mr'></a> pero Lázaro era uno de los que estaban reclinados a la mesa con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>María, pues, tomó una libra<a class='fn'></a> de aceite perfumado, nardo genuino,<a class='mr'></a> muy costoso, y le untó los pies a Jesús y le enjugó los pies con sus cabellos.<a class='mr'></a> La casa se llenó de la fragancia del aceite perfumado. <span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Pero Judas Iscariote,<a class='mr'></a> uno de sus discípulos, que estaba para traicionarlo, dijo: <span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>“¿Por qué no se vendió este aceite perfumado<a class='mr'></a> por trescientos denarios<a class='fn'></a> y se dio a los pobres?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Dijo esto, sin embargo, no porque le importaran los pobres, sino porque era ladrón<a class='mr'></a> y tenía la caja del dinero<a class='mr'></a> y se llevaba el dinero que se echaba en ella. <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Por eso Jesús dijo: “Déjala, para que guarde esta observancia en vista del día de mi entierro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Porque a los pobres<a class='mr'></a> siempre los tienen con ustedes, pero a mí no me tendrán siempre”.</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Así que una gran muchedumbre de los judíos llegó a saber que él estaba allí, y vinieron, no a causa de Jesús solamente, sino también para ver a Lázaro, a quien él había levantado de entre los muertos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv'>10&#160;</span>Los sacerdotes principales ahora entraron en consejo para matar también a Lázaro,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv'>11&#160;</span>porque a causa de él muchos de los judíos iban allá y ponían fe en Jesús.<a class='mr'></a></p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Al día siguiente la gran muchedumbre que había venido a la fiesta, al oír que Jesús venía a Jerusalén, <span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>tomaron ramas de palmeras<a class='mr'></a> y salieron a su encuentro. Y se pusieron a gritar:<a class='mr'></a> “¡Salva, te rogamos!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ¡Bendito es el que viene en el nombre de Jehová,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sí, el rey<a class='mr'></a> de Israel!”. <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14 </a></span>Pero Jesús, habiendo hallado un asnillo,<a class='mr'></a> se sentó sobre él, así como está escrito: <span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>“No temas, hija de Sión. ¡Mira! Tu rey viene,<a class='mr'></a> sentado sobre un pollino de asna”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_16' class='dv'>16&#160;&#160;</span>Al principio sus discípulos no se fijaron en estas cosas,<a class='mr'></a> pero cuando Jesús fue glorificado,<a class='mr'></a> entonces recordaron que estas cosas estaban escritas respecto a él, y que le habían hecho estas cosas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_17' class='dv'>17&#160;</span>En efecto, la muchedumbre que estaba con él cuando él llamó a Lázaro<a class='mr'></a> de la tumba conmemorativa y lo levantó de entre los muertos siguió dando testimonio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_18' class='dv'>18&#160;</span>A causa de esto también salió a su encuentro la muchedumbre, porque oyeron que había ejecutado esta señal.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>Por lo tanto, los fariseos<a class='mr'></a> dijeron entre sí: “Observan que ustedes no logran absolutamente nada. ¡Miren! El mundo se ha ido tras él”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Ahora bien, había unos griegos<a class='mr'></a> entre los que habían subido a adorar en la fiesta. <span id='dcv_12_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Estos, pues, se acercaron a Felipe,<a class='mr'></a> que era de Betsaida de Galilea, y empezaron a solicitarle, diciendo: “Señor, queremos ver a Jesús”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Felipe vino y se lo dijo a Andrés. Andrés y Felipe vinieron y se lo dijeron a Jesús.</p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Pero Jesús les contestó, y dijo: “Ha llegado la hora para que el Hijo del hombre sea glorificado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Muy verdaderamente les digo: A menos que el grano de trigo caiga en la tierra y muera, permanece un solo [grano]; pero si muere,<a class='mr'></a> entonces lleva mucho fruto. <span id='dcv_12_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>El que tiene afecto a su alma<a class='fn'></a> la destruye, pero el que odia su alma<a class='mr'></a> en este mundo la resguardará para vida eterna.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Si alguien quiere ministrarme, sígame, y donde yo esté, allí también estará mi ministro.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Si alguien quiere ministrarme, el Padre lo honrará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Ahora mi alma está perturbada,<a class='mr'></a> ¿y qué diré? Padre, sálvame de esta hora.<a class='mr'></a> No obstante, por esto he venido a esta hora. <span id='dcv_12_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Padre, glorifica tu nombre”. Luego vino una voz<a class='mr'></a> del cielo: “[Lo] glorifiqué, y también [lo] glorificaré de nuevo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Por lo tanto, la muchedumbre que estaba de pie por allí y lo oyó empezó a decir que había tronado. Otros empezaron a decir: “Un ángel le ha&#160;hablado”. <span id='dcv_12_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>En respuesta, Jesús dijo: “Esta voz ha ocurrido, no por mí, sino por ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Ahora se somete a juicio a este mundo; ahora el gobernante de este mundo<a class='mr'></a> será echado fuera.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Y sin embargo yo, si soy alzado<a class='mr'></a> de la tierra, atraeré a mí a hombres de toda clase”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Esto realmente lo decía para significar qué clase de muerte estaba para morir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Por lo tanto la muchedumbre le contestó: “Nosotros oímos, de la Ley, que el Cristo permanece para siempre;<a class='mr'></a> ¿y cómo es que dices tú que el Hijo del hombre tiene que ser alzado?<a class='mr'></a> ¿Quién es este Hijo del hombre?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_35' class='dv'>35&#160;</span>Entonces Jesús les dijo: “La luz estará entre ustedes un poco de tiempo todavía. Anden mientras tienen la luz, para que la oscuridad<a class='mr'></a> no los subyugue; y el que anda en la oscuridad no sabe adónde va.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Mientras tienen la luz, ejerzan fe en la luz, para que lleguen a ser hijos de la luz”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'>Jesús habló estas cosas y se fue y se escondió de ellos. <span id='dcv_12_37' class='dv'>37&#160;</span>Pero aunque había ejecutado tantas señales delante de ellos, no ponían fe en él, <span id='dcv_12_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>de modo que se cumplió la palabra de Isaías el profeta, que él dijo: “Jehová,<a class='fn'></a> ¿quién ha puesto fe en la cosa oída por nosotros?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y en cuanto al brazo de Jehová,<a class='fn'></a> ¿a quién ha sido revelado?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_39' class='dv'>39&#160;</span>La razón por la cual no podían creer es que otra vez dijo Isaías: <span id='dcv_12_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>“Él les ha cegado los ojos y ha hecho duro su corazón,<a class='mr'></a> para que no vean con los ojos y capten la idea con su corazón y se vuelvan y yo los sane”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Isaías dijo estas cosas porque vio su gloria,<a class='mr'></a> y habló de él. <span id='dcv_12_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Con todo, hasta de los gobernantes muchos realmente pusieron fe en él,<a class='mr'></a> pero a causa de los fariseos no [lo] confesaban, para no ser expulsados de la sinagoga;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>porque amaban la gloria de los hombres más que la misma gloria de Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_44' class='dv'>44&#160;</span>Sin embargo, Jesús clamó y dijo: “El que pone fe en mí, no pone fe en mí [solamente], sino [también] en el que me ha enviado;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_45' class='dv'>45&#160;</span>y el que me contempla, contempla [también] al que me ha enviado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_46' class='dv'>46&#160;</span>Yo he venido como luz al mundo,<a class='mr'></a> para que todo el que pone fe en mí no permanezca en la oscuridad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Pero si alguien oye mis dichos y no los guarda, yo no lo juzgo; porque no vine para juzgar al mundo,<a class='mr'></a> sino para salvar al mundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>El que me desatiende y no recibe mis dichos tiene quien lo juzgue. La palabra<a class='mr'></a> que he hablado es lo que lo juzgará en el último día; <span id='dcv_12_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>porque no he hablado de mi propio impulso, sino que el Padre mismo, que me ha enviado, me ha dado mandamiento en cuanto a qué decir y qué hablar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_50' class='dv'>50&#160;</span>También, sé que su mandamiento significa<a class='fn'></a> vida eterna.<a class='mr'></a> Por lo tanto, las cosas que hablo, así como el Padre me [las] ha dicho, así [las] hablo”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p95' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Ahora bien, puesto que antes de la fiesta de la pascua sabía que había llegado su hora<a class='mr'></a> para irse de este mundo al Padre,<a class='mr'></a> Jesús, habiendo amado a los suyos que estaban en el mundo,<a class='mr'></a> los amó hasta el fin. <span id='dcv_13_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Así que, mientras estaba en progreso<a class='fn'></a> la cena, como el Diablo ya había metido en el corazón de Judas Iscariote,<a class='mr'></a> hijo de Simón, que lo traicionara,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv'>3&#160;</span>[Jesús,] sabiendo que el Padre había dado en [sus] manos todas las cosas,<a class='mr'></a> y que de Dios había venido y a Dios iba,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>se levantó de la cena y puso a un lado sus prendas de vestir exteriores. Y, tomando una toalla, se ciñó.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Después de aquello echó agua en una palangana y comenzó a lavar los pies<a class='mr'></a> de los discípulos y a secarlos con la toalla con que estaba ceñido. <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Y vino, pues, a Simón Pedro. Él le dijo: “Señor,<a class='fn'></a> ¿tú me lavas los pies?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>En respuesta, Jesús le dijo: “Lo que yo hago, tú no lo entiendes ahora, pero lo entenderás después de estas cosas”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Pedro le dijo: “Tú ciertamente no me lavarás los pies nunca”. Jesús le contestó: “A menos que te lave,<a class='mr'></a> no tienes parte conmigo”. <span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>Le dijo Simón Pedro: “Señor, no los pies solamente, sino también las manos y la cabeza”. <span id='dcv_13_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Jesús le dijo: “El que se ha bañado<a class='mr'></a> no necesita lavarse más que los pies, sino que está todo limpio. Y ustedes están limpios, pero no todos”. <span id='dcv_13_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Conocía, en efecto, al hombre que lo traicionaba.<a class='mr'></a> Por esto dijo: “No todos ustedes están limpios”.</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Ahora bien, cuando les hubo lavado los pies y se hubo puesto sus prendas de vestir exteriores y recostado de nuevo a la mesa, les dijo: “¿Saben lo que les he hecho? <span id='dcv_13_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ustedes me llaman: ‘Maestro’,<a class='mr'></a> y, ‘Señor’,<a class='mr'></a> y hablan correctamente, porque lo soy.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Por eso, si yo, aunque soy Señor y Maestro, les he lavado los pies a ustedes,<a class='mr'></a> ustedes también deben lavarse los pies unos a otros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Porque yo les he puesto el modelo, que, así como yo hice con ustedes, ustedes también deben hacerlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Muy verdaderamente les digo: El esclavo no es mayor que su amo, ni es el enviado<a class='fn'></a> mayor que el que lo envió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Si saben estas cosas, felices son si las hacen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>No hablo de todos ustedes; yo conozco a los que he escogido.<a class='mr'></a> Mas es para que se cumpla la Escritura:<a class='mr'></a> ‘El que comía de mi pan ha alzado contra mí su talón’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>Desde este momento en adelante se lo digo a ustedes antes que suceda,<a class='mr'></a> para que cuando suceda ustedes crean que soy yo. <span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Muy verdaderamente les digo: El que recibe a cualquiera a quien yo envío me recibe a mí [también].<a class='mr'></a> A su vez, el que me recibe a mí recibe [también] al que me envió”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Después de decir estas cosas, Jesús se perturbó en espíritu, y dio testimonio y dijo: “Muy verdaderamente les digo: Uno de ustedes me traicionará”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Los discípulos empezaron a mirarse unos a otros, perplejos por no saber de quién [lo] decía.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Ante el seno de Jesús estaba reclinado uno de sus discípulos, y Jesús lo amaba.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_24' class='dv'>24&#160;</span>Por lo tanto, Simón Pedro le hizo seña con la cabeza a este y le dijo: “Di quién es de quien [lo] dice”. <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>De modo que este se recostó sobre el pecho de Jesús y le dijo: “Señor, ¿quién es?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_26' class='dv'>26&#160;</span>Por tanto Jesús contestó: “Es aquel a quien daré el bocado que mojo”.<a class='mr'></a> Y así que, habiendo mojado el bocado, lo tomó y se lo dio a Judas, hijo de Simón Iscariote. <span id='dcv_13_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y después del bocado, entonces Satanás entró en este.<a class='mr'></a> Jesús, por lo tanto, le dijo: “Lo que haces, hazlo más pronto”. <span id='dcv_13_28' class='dv'>28&#160;</span>Sin embargo, ninguno de los que estaban reclinados a la mesa sabía con qué propósito le había dicho esto. <span id='dcv_13_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Algunos, de hecho, se imaginaban que, como Judas tenía la caja del dinero,<a class='mr'></a> Jesús le decía: “Compra las cosas que necesitamos para la fiesta”, o que diera algo a los pobres.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_30' class='dv'>30&#160;</span>De manera que, después de recibir el bocado, salió inmediatamente. Y era de noche.<a class='mr'></a></p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>Entonces, cuando aquel hubo salido, Jesús dijo: “Ahora es glorificado el Hijo del hombre,<a class='mr'></a> y Dios es glorificado respecto a él.<a class='fn'></a> <span id='dcv_13_32' class='dv'>32&#160;</span>Y Dios mismo lo glorificará,<a class='mr'></a> y él lo glorificará inmediatamente. <span id='dcv_13_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Hijitos,<a class='mr'></a> estoy con ustedes un poco de tiempo más. Me buscarán ustedes; y así como dije a los judíos: ‘A donde yo voy ustedes no pueden venir’,<a class='mr'></a> también se lo digo a ustedes ahora. <span id='dcv_13_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Les doy un nuevo mandamiento: que se amen unos a otros; así como yo los he amado,<a class='mr'></a> que ustedes también se amen los unos a los otros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>En esto todos conocerán que ustedes son mis discípulos, si tienen amor entre sí”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_36' class='dv'>36&#160;</span>Simón Pedro le dijo: “Señor, ¿adónde vas?”. Jesús contestó: “A donde yo voy no puedes seguirme ahora, pero seguirás después”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_37' class='dv'>37&#160;</span>Pedro le dijo: “Señor, ¿por qué no puedo seguirte ahora? Entregaré mi alma a favor de ti”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Jesús contestó: “¿Entregarás tu alma<a class='fn'></a> a favor de mí? Muy verdaderamente te digo: No cantará el gallo de ninguna manera hasta que me hayas repudiado tres veces”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p100' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc dx'><a>14 </a></span>“No se les perturbe el corazón.<a class='mr'></a> Ejerzan fe en Dios,<a class='mr'></a> ejerzan fe también en mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>En la casa de mi Padre hay muchas moradas.<a class='mr'></a> De otra manera, se lo hubiera dicho a ustedes, porque voy a preparar un lugar<a class='mr'></a> para ustedes. <span id='dcv_14_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>También, si prosigo mi camino y les preparo un lugar, vengo otra vez<a class='mr'></a> y los recibiré en casa a mí mismo,<a class='mr'></a> para que donde yo estoy también estén ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>Y a donde yo voy ustedes saben el camino.”</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Tomás<a class='mr'></a> le dijo: “Señor,<a class='fn'></a> no sabemos adónde vas.<a class='mr'></a> ¿Cómo sabemos el camino?”.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Jesús le dijo: “Yo soy el camino<a class='mr'></a> y la verdad<a class='mr'></a> y la vida.<a class='mr'></a> Nadie viene al Padre sino por mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>Si ustedes me hubieran conocido, habrían conocido a mi Padre también; desde este momento lo conocen y lo han visto”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Felipe le dijo: “Señor, muéstranos al Padre, y nos basta”.</p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Jesús le dijo: “¿He estado con ustedes tanto tiempo, y aun así, Felipe, no has llegado a conocerme? El que me ha visto a mí ha visto al Padre<a class='mr'></a> [también]. ¿Cómo es que dices: ‘Muéstranos al Padre’?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_10' class='dv'>10&#160;</span>¿No crees que yo estoy en unión con el Padre y el Padre está en unión conmigo?<a class='mr'></a> Las cosas que les digo a ustedes no las hablo por mí mismo;<a class='fn'></a> sino que el Padre que permanece en unión conmigo está haciendo sus obras.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_11' class='dv'>11&#160;</span>Créanme que yo estoy en unión con el Padre y el Padre está en unión conmigo; de otra manera, crean a causa de las obras mismas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Muy verdaderamente les digo: El que ejerce fe en mí, ese también hará las obras que yo hago; y hará obras mayores<a class='mr'></a> que estas, porque yo estoy siguiendo mi camino al Padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>También, cualquier cosa que ustedes pidan en mi nombre, esto lo haré, para que el Padre sea glorificado con respecto al Hijo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Si ustedes piden<a class='fn'></a> algo en mi nombre, lo haré.</p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_15' class='dv'>15&#160;</span>”Si ustedes me aman, observarán mis mandamientos;<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>y yo pediré al Padre, y él les dará otro ayudante<a class='fn'></a> que esté con ustedes para siempre,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>el espíritu<a class='fn'></a> de la verdad,<a class='mr'></a> que el mundo no puede recibir,<a class='mr'></a> porque ni lo contempla ni lo conoce. Ustedes lo conocen,<a class='fn'></a> porque permanece con ustedes y está en ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_18' class='dv'>18&#160;</span>No los dejaré desconsolados.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Vengo a ustedes. <span id='dcv_14_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Un poco más y el mundo ya no me contemplará,<a class='mr'></a> pero ustedes me contemplarán,<a class='mr'></a> porque yo vivo y ustedes vivirán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_20' class='dv'>20&#160;</span>En aquel día ustedes conocerán que yo estoy en unión con mi Padre y ustedes están en unión conmigo y yo estoy en unión con ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>El que tiene mis mandamientos y los observa, ese es el que me ama.<a class='mr'></a> A su vez, el que me ama será amado por mi Padre, y yo lo amaré y me mostraré a él claramente”.</p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Le dijo Judas,<a class='mr'></a> no el Iscariote: “Señor, ¿qué ha pasado que vas a mostrarte claramente a nosotros y no al mundo?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>En respuesta, Jesús le dijo: “Si alguien me ama, observará<a class='mr'></a> mi palabra, y mi Padre lo amará, y vendremos a él y haremos nuestra morada con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>El que no me ama no observa mis palabras; y la palabra que ustedes oyen no es mía, sino que pertenece al Padre que me ha enviado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_25' class='dv'>25&#160;</span>”Mientras permanecía con ustedes&#160;les he hablado estas cosas. <span id='dcv_14_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Mas el ayudante,<a class='fn'></a> el espíritu santo, que el Padre enviará en mi nombre, ese<a class='fn'></a> les enseñará todas las cosas y les hará recordar todas las cosas que les he dicho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>La paz les dejo, mi paz les doy.<a class='mr'></a> No se la doy a ustedes como el mundo la da. No se les perturbe el corazón ni se les encoja de temor. <span id='dcv_14_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Oyeron que les dije: Me voy y vengo [otra vez] a ustedes. Si me amaran, se regocijarían de que sigo mi camino al Padre, porque el Padre es mayor<a class='mr'></a> que yo. <span id='dcv_14_29' class='dv'>29&#160;</span>De modo que ahora se lo he dicho&#160;a&#160;ustedes antes que suceda,<a class='mr'></a> para que, cuando suceda, crean. <span id='dcv_14_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Ya no hablaré mucho<a class='fn'></a> con ustedes, porque el gobernante<a class='mr'></a> del mundo viene. Y él no tiene dominio sobre mí,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>pero, para que el mundo conozca que yo amo al Padre, así como el Padre me ha dado mandamiento<a class='mr'></a> [de hacer], así hago. Levántense, vámonos de aquí.</p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p109' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc dx'><a>15 </a></span>”Yo soy la vid verdadera,<a class='mr'></a> y mi Padre es el cultivador.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Todo sarmiento en mí que no lleva fruto, él lo quita,<a class='mr'></a> y todo el que lleva fruto él lo limpia,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que lleve más fruto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Ustedes ya están limpios a causa de la palabra que les he hablado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Permanezcan en unión conmigo, y yo en unión con ustedes.<a class='mr'></a> Así como el sarmiento no puede llevar fruto por sí mismo a menos que permanezca en la vid, así mismo tampoco pueden ustedes, a menos que permanezcan en unión conmigo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Yo soy la vid, ustedes son los sarmientos. El que permanece en unión conmigo, y yo en unión con él, este lleva mucho fruto;<a class='mr'></a> porque separados de mí ustedes no pueden hacer<a class='fn'></a> nada. <span id='dcv_15_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Si alguien no permanece en unión conmigo, es echado fuera como un sarmiento, y se seca; y a esos sarmientos los recogen y los arrojan al fuego, y se queman.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_7' class='dv'>7&#160;</span>Si permanecen en unión conmigo y mis dichos permanecen en ustedes, pidan lo que quieran y se efectuará para con ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mi Padre es glorificado en esto, que ustedes sigan llevando mucho fruto y demuestren ser mis discípulos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Así como me ha amado el Padre<a class='mr'></a> y yo los he amado a ustedes, permanezcan en mi amor. <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Si observan mis mandamientos,<a class='mr'></a> permanecerán en mi amor, así como yo he observado los mandamientos del Padre<a class='mr'></a> y permanezco en su amor.</p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>”Estas cosas les he hablado, para que mi gozo esté en ustedes y su gozo se haga pleno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Este es mi mandamiento: que ustedes se amen unos a otros así como yo los he amado a ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Nadie tiene mayor amor que este: que alguien entregue su alma<a class='fn'></a> a favor de sus amigos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ustedes son mis amigos si hacen lo que les mando.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ya no los llamo esclavos, porque el esclavo no sabe lo que hace su amo. Pero los he llamado amigos,<a class='mr'></a> porque todas las cosas que he oído de mi Padre se las he dado a conocer a ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Ustedes no me escogieron a mí, sino que yo los escogí a ustedes, y los nombré para que vayan adelante y sigan llevando fruto<a class='mr'></a> y que su fruto permanezca; a fin de que sin importar qué le pidan al Padre en mi nombre, él se lo dé a ustedes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>”Estas cosas les mando: que se amen unos a otros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Si el mundo los odia, saben que me ha odiado a mí antes que los odiara a ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Si ustedes fueran parte del mundo, el mundo le tendría afecto a lo que es suyo.<a class='mr'></a> Ahora bien, porque ustedes no son parte del mundo,<a class='mr'></a> sino que yo los he escogido del mundo, a causa de esto el mundo los odia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Tengan presente la palabra que les dije: El esclavo no es mayor que su amo. Si ellos me han perseguido a mí, a ustedes también los perseguirán;<a class='mr'></a> si ellos han observado mi palabra, también observarán la de ustedes. <span id='dcv_15_21' class='dv'>21&#160;</span>Mas todas estas cosas las harán contra ustedes por causa de mi nombre, porque ellos no conocen al que me ha enviado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_22' class='dv'>22&#160;</span>Si yo no hubiera venido y no les hubiera hablado a ellos, no tendrían pecado;<a class='mr'></a> pero ahora no tienen excusa de su pecado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_23' class='dv'>23&#160;</span>El que a mí me odia, odia también a mi Padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Si yo no hubiera hecho entre ellos las obras que ningún otro ha hecho,<a class='mr'></a> no tendrían pecado;<a class='mr'></a> pero ahora han visto y también han odiado tanto a mí como a mi Padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Pero es para que se cumpla la palabra [que está] escrita en la Ley de ellos: ‘Me odiaron sin causa’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Cuando llegue el ayudante<a class='fn'></a> que yo enviaré a ustedes del Padre,<a class='mr'></a> el espíritu de la verdad, que procede del Padre, ese<a class='fn'></a> dará testimonio acerca de mí;<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_27' class='dv'>27&#160;</span>y ustedes, a su vez, han de dar testimonio,<a class='mr'></a> porque han estado conmigo desde que principié.</p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p112' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc dx'><a>16 </a></span>”Les he hablado estas cosas para que no se les haga tropezar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Los expulsarán de la sinagoga.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> De hecho, viene la hora en que todo el que los mate se imaginará que ha rendido servicio sagrado<a class='fn'></a> a Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_3' class='dv'>3&#160;</span>Mas ellos harán estas cosas porque no han llegado a conocer ni al Padre ni a mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Sin embargo, les he hablado estas cosas a ustedes para que, cuando llegue la hora para ellas, se acuerden de que se las dije.<a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'>”Estas cosas, sin embargo, no se las dije al principio, porque estaba con ustedes. <span id='dcv_16_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Pero ahora voy al que me ha enviado,<a class='mr'></a> y sin embargo ni uno de ustedes me pregunta: ‘¿Adónde vas?’. <span id='dcv_16_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Pero porque les he hablado estas cosas el corazón se les ha llenado de desconsuelo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>No obstante, les digo la verdad: Es para provecho de ustedes por lo que me voy. Porque si no me voy, el ayudante<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de ninguna manera vendrá a ustedes; pero si sigo mi camino, lo enviaré a ustedes. <span id='dcv_16_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y cuando ese llegue dará al mundo evidencia convincente<a class='fn'></a> respecto al pecado y respecto a la justicia y respecto al juicio:<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_9' class='dv'>9&#160;</span>en primer lugar, respecto al pecado,<a class='mr'></a> porque ellos no están ejerciendo fe en mí;<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span>luego respecto a la justicia,<a class='mr'></a> porque voy al Padre y ustedes no me contemplarán más; <span id='dcv_16_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>luego respecto al juicio,<a class='mr'></a> porque el gobernante de este mundo ha sido juzgado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>”Tengo muchas cosas que decirles&#160;todavía, pero no las pueden soportar ahora.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Sin embargo, cuando llegue aquel,<a class='fn'></a> el espíritu de la verdad,<a class='mr'></a> él los guiará a toda la verdad, porque no hablará por su propio impulso, sino que hablará las cosas que oye, y les declarará las cosas que vienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Aquel me glorificará,<a class='mr'></a> porque recibirá de lo que es mío y se lo declarará a ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_15' class='dv'>15&#160;</span>Todas las cosas que el Padre tiene son mías.<a class='mr'></a> Por eso dije que él recibe de lo mío y se [lo] declara a ustedes. <span id='dcv_16_16' class='dv'>16&#160;</span>Dentro de poco no me contemplarán más,<a class='mr'></a> y, otra vez, dentro de poco me verán”.</p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Por eso, algunos de sus discípulos se dijeron unos a otros: “¿Qué significa esto que nos dice: ‘Dentro de poco tiempo no me contemplarán, y, otra vez, dentro de poco tiempo me verán’, y, ‘porque voy al Padre’?”. <span id='dcv_16_18' class='dv'>18&#160;</span>Así que decían: “¿Qué significa esto que dice de ‘poco tiempo’? No sabemos de qué habla”.<a class='fn'></a> <span id='dcv_16_19' class='dv'>19&#160;</span>Jesús supo<a class='mr'></a> que querían interrogarlo, de modo que les dijo: “¿Andan inquiriendo entre ustedes sobre esto, porque dije: Dentro de poco no me contemplarán, y, otra vez, dentro de poco me verán? <span id='dcv_16_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Muy verdaderamente les digo: Ustedes llorarán y plañirán, pero el mundo se regocijará; ustedes estarán desconsolados,<a class='mr'></a> pero su desconsuelo será cambiado a gozo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_21' class='dv'>21&#160;</span>La mujer, cuando está dando a luz, siente desconsuelo, porque ha llegado su hora;<a class='mr'></a> mas cuando ha dado a luz al niñito, ya no se acuerda de la tribulación, por el gozo de que un hombre haya nacido en el mundo. <span id='dcv_16_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ustedes también, pues, ahora sienten, en realidad, desconsuelo; pero los veré otra vez, y se regocijará su corazón,<a class='mr'></a> y su gozo nadie se lo quitará. <span id='dcv_16_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y en aquel día<a class='mr'></a> ustedes no me harán pregunta alguna. Muy verdaderamente les digo: Si le piden alguna cosa al Padre,<a class='mr'></a> él se la dará en mi nombre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Hasta el tiempo actual ustedes no han pedido una sola cosa en mi nombre. Pidan y recibirán, para que su gozo se haga pleno.<a class='mr'></a></p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>”Les he hablado estas cosas en comparaciones.<a class='mr'></a> Viene la hora en que ya no les hablaré en comparaciones, sino que les informaré con claridad acerca del Padre. <span id='dcv_16_26' class='dv'>26&#160;</span>En aquel día pedirán en mi nombre, y no les digo que haré petición al Padre respecto a ustedes. <span id='dcv_16_27' class='dv'>27&#160;</span>Porque el Padre mismo les tiene cariño, porque ustedes me han tenido cariño a mí<a class='mr'></a> y han creído que salí como representante del Padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_28' class='dv'>28&#160;</span>Salí del Padre y he venido al mundo. Además, dejo el mundo y sigo mi camino al Padre”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_29' class='dv'>29&#160;</span>Dijeron sus discípulos: “¡Ves! Ahora hablas con claridad, y no expresas comparación alguna. <span id='dcv_16_30' class='dv'>30&#160;</span>Ahora sabemos que sabes todas las cosas<a class='mr'></a> y no necesitas que nadie te interrogue.<a class='mr'></a> En esto creemos que saliste de Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_31' class='dv'>31&#160;</span>Jesús les contestó: “¿Ahora creen? <span id='dcv_16_32' class='dv'>32&#160;</span>¡Miren! Viene la hora, en realidad, ha llegado, en que serán esparcidos cada uno a su propia casa,<a class='mr'></a> y me dejarán solo; y sin embargo no estoy solo, porque el Padre está conmigo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Les he dicho estas cosas para que por medio de mí<a class='fn'></a> tengan paz.<a class='mr'></a> En el mundo están experimentando tribulación, pero ¡cobren ánimo!, yo he vencido al mundo”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p118' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc'>17 </span>Jesús habló estas cosas, y, alzando los ojos al cielo,<a class='mr'></a> dijo: “Padre, la hora ha llegado; glorifica a tu hijo, para que tu hijo te glorifique a ti,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>como le has dado autoridad sobre toda carne,<a class='mr'></a> para que, en cuanto a todo [el número de los] que le has dado,<a class='mr'></a> les dé vida eterna.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Esto significa vida eterna,<a class='mr'></a> el que estén adquiriendo conocimiento<a class='mr'></a> de ti,<a class='fn'></a> el único Dios verdadero,<a class='mr'></a> y de aquel a quien tú enviaste, Jesucristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_4' class='dv'>4&#160;</span>Yo te he glorificado<a class='mr'></a> sobre la tierra, y he terminado la obra que me has dado que hiciera.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Así que ahora, Padre, glorifícame al lado de ti mismo con la gloria que tenía al lado de ti antes que el mundo fuera.<a class='mr'></a></p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>”He puesto tu nombre de manifiesto a los hombres que me diste del mundo.<a class='mr'></a> Tuyos eran, y me los diste, y han observado tu palabra. <span id='dcv_17_7' class='dv'>7&#160;</span>Ahora han llegado a conocer que todas las cosas que me diste vienen de ti; <span id='dcv_17_8' class='dv'>8&#160;</span>porque los dichos que me diste se los he dado,<a class='mr'></a> y ellos los han recibido y ciertamente han llegado a conocer que yo salí como representante tuyo,<a class='mr'></a> y han creído que tú me enviaste.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Hago petición respecto a ellos; no hago petición respecto al mundo,<a class='mr'></a> sino respecto a los que me has dado; porque tuyos son, <span id='dcv_17_10' class='dv'>10&#160;</span>y todas las cosas mías son tuyas y las tuyas son mías,<a class='mr'></a> y yo he sido glorificado entre ellos.</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”Además, yo ya no estoy en el mundo, pero ellos están en el mundo<a class='mr'></a> y yo voy a ti. Padre santo, vigílalos<a class='mr'></a> por causa de tu propio nombre que me has dado, para que sean uno así como lo somos nosotros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Cuando estaba con ellos yo los vigilaba<a class='mr'></a> por causa de tu propio nombre que me has dado; y los he guardado, y ninguno de ellos es destruido<a class='mr'></a> sino el hijo de destrucción,<a class='mr'></a> para que la escritura se cumpla.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Mas ahora voy a ti, y hablo estas cosas en el mundo para que ellos tengan mi gozo en sí mismos en plenitud.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Yo les he dado tu palabra, pero el mundo los ha odiado,<a class='mr'></a> porque ellos no son parte del mundo, así como yo no soy parte del mundo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>”Te solicito, no que los saques del&#160;mundo, sino que los vigiles a causa del inicuo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Ellos no son parte del mundo,<a class='mr'></a> así como yo no soy parte del mundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Santifícalos<a class='mr'></a> por medio de la verdad; tu palabra<a class='mr'></a> es la verdad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Así como tú me has enviado al mundo, yo también los he enviado al mundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y me santifico<a class='fn'></a> a favor de ellos, para que ellos también sean santificados<a class='mr'></a> mediante la verdad.</p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>”Hago petición, no respecto a estos solamente, sino también respecto a los que pongan fe en mí mediante la palabra de ellos;<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>para que todos ellos sean uno,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> así como tú, Padre, estás en unión conmigo y yo estoy en unión contigo,<a class='mr'></a> que ellos también estén en unión con nosotros,<a class='mr'></a> para que el mundo crea que tú me enviaste.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_22' class='dv'>22&#160;</span>Además, les he dado la gloria que me diste, para que ellos sean uno así como nosotros somos uno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Yo en unión con ellos y tú en unión conmigo, para que ellos sean perfeccionados en uno,<a class='mr'></a> para que el mundo tenga el conocimiento de que tú me enviaste y de que tú los amaste a ellos así como me amaste a mí. <span id='dcv_17_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Padre, en cuanto a lo que me has dado, deseo que, donde yo esté, ellos también estén conmigo,<a class='mr'></a> para que contemplen mi gloria que me has dado, porque me amaste antes de la fundación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> del mundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Padre justo,<a class='mr'></a> el mundo, por cierto, no ha llegado a conocerte;<a class='mr'></a> pero yo he llegado a conocerte, y estos han llegado a conocer que tú me enviaste.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y yo les he dado a conocer tu nombre,<a class='mr'></a> y lo daré a conocer, para que el amor con que me amaste esté en ellos, y yo en unión con ellos.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p123' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc dx'><a>18 </a></span>Habiendo dicho estas cosas, Jesús salió con sus discípulos al otro lado del torrente invernal<a class='fn'></a> de Cedrón<a class='mr'></a> a donde había un huerto, y él y sus discípulos entraron en él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_2' class='dv'>2&#160;</span>Pues bien, Judas, el que lo traicionaba, también conocía el lugar, porque Jesús se había reunido allí muchas veces con sus discípulos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Por lo tanto, Judas tomó a la banda de soldados y a los oficiales de los sacerdotes principales y de los fariseos y llegó allí con antorchas y lámparas y armas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Jesús, pues, sabiendo todas las cosas que iban a sobrevenirle,<a class='mr'></a> salió y les dijo: “¿A quién buscan?”. <span id='dcv_18_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Le contestaron: “A Jesús el Nazareno”.<a class='mr'></a> Les dijo: “Soy yo”. Y Judas, el que lo traicionaba,<a class='mr'></a> también estaba con ellos.</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Sin embargo, cuando él les dijo: “Soy yo”, retrocedieron<a class='mr'></a> y cayeron en tierra. <span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>Por eso les preguntó otra vez: “¿A quién buscan?”. Dijeron: “A Jesús el Nazareno”. <span id='dcv_18_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Jesús contestó: “Les dije que soy yo. Por lo tanto, si es a mí a quien buscan, dejen ir a estos”; <span id='dcv_18_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>para que se cumpliera la palabra que él dijo: “De los que me has dado no he perdido ni uno solo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Entonces Simón Pedro, dado que tenía una espada, la desenvainó e hirió al esclavo del sumo sacerdote, y le cortó la oreja derecha.<a class='mr'></a> El nombre del esclavo era Malco. <span id='dcv_18_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Jesús, sin embargo, dijo a Pedro: “Mete la espada en [su] vaina.<a class='mr'></a> La copa que el Padre me ha dado, ¿no la he de beber?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Entonces la banda de soldados y el comandante militar<a class='fn'></a> y los oficiales de los judíos prendieron a Jesús y lo ataron, <span id='dcv_18_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>y lo condujeron primero a Anás; porque era suegro de Caifás, que era sumo sacerdote aquel año.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>Caifás, de hecho, era el que había aconsejado a los judíos que era en provecho de ellos el que un hombre muriera en el interés del pueblo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ahora bien, Simón Pedro —y lo mismo otro discípulo— iba siguiendo a Jesús.<a class='mr'></a> Aquel discípulo era conocido del sumo sacerdote, y entró junto con Jesús en el patio del sumo sacerdote, <span id='dcv_18_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>pero Pedro se quedó de pie, fuera, a la puerta.<a class='mr'></a> Por lo tanto salió el otro discípulo, que era conocido del sumo sacerdote, y habló a la portera y trajo dentro a Pedro. <span id='dcv_18_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>La sirvienta, la portera, entonces dijo a Pedro: “Tú no eres también uno de los discípulos de este hombre, ¿verdad?”. Él dijo: “No lo soy”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Pues bien, los esclavos y los oficiales estaban allí de pie, y habían hecho un fuego de carbón,<a class='mr'></a> porque hacía frío, y se calentaban. Pedro también estaba de pie con ellos y se calentaba.</p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_19' class='dv'>19&#160;</span>Y el sacerdote principal interrogó a Jesús acerca de sus discípulos y acerca de su enseñanza. <span id='dcv_18_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Jesús le contestó: “Yo he hablado públicamente al mundo. Siempre enseñé en una sinagoga y en el templo,<a class='mr'></a> donde concurren todos los judíos; y no hablé nada en secreto. <span id='dcv_18_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>¿Por qué me interrogas? Interroga a los que han oído lo que les hablé. ¡Mira! Estos saben lo que dije”. <span id='dcv_18_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Después que hubo dicho estas cosas, uno de los oficiales que estaba de pie allí cerca le dio a Jesús una bofetada<a class='mr'></a> y dijo: “¿Así contestas al sacerdote principal?”. <span id='dcv_18_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Jesús le contestó: “Si hablé mal, da testimonio respecto al mal; pero si bien, ¿por qué me pegas?”. <span id='dcv_18_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Entonces Anás lo envió atado a Caifás el sumo sacerdote.<a class='mr'></a></p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Pues bien, Simón Pedro estaba de pie calentándose. Entonces le dijeron: “Tú no eres también uno de sus discípulos, ¿verdad?”. Lo negó, y dijo: “No lo soy”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Uno de los esclavos del sumo sacerdote, porque era pariente del hombre a quien Pedro había cortado la oreja,<a class='mr'></a> dijo: “Yo te vi en el huerto con él, ¿no es verdad?”. <span id='dcv_18_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Sin embargo, Pedro lo negó otra vez; y al instante un gallo cantó.<a class='mr'></a></p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Entonces condujeron a Jesús desde Caifás al palacio del gobernador.<a class='mr'></a> Era temprano en el día ahora. Pero ellos mismos no entraron en el palacio del gobernador, para no contaminarse,<a class='mr'></a> sino poder comer la pascua. <span id='dcv_18_29' class='dv'>29&#160;</span>Por lo tanto, Pilato salió fuera a ellos y dijo: “¿Qué acusación traen contra este hombre?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>En respuesta, le dijeron: “Si este hombre no fuera delincuente, no te lo habríamos entregado”. <span id='dcv_18_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Así que Pilato les dijo: “Tómenlo ustedes mismos y júzguenlo según su ley”.<a class='mr'></a> Los judíos le dijeron: “A nosotros no nos es lícito matar a nadie”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_32' class='dv'>32&#160;</span>Esto, para que se cumpliera la palabra de Jesús que él había dicho para significar qué clase de muerte estaba destinado a morir.<a class='mr'></a></p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>De modo que Pilato entró otra vez en el palacio del gobernador y llamó a Jesús y le dijo: “¿Eres tú el rey de los judíos?”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_18_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Jesús contestó: “¿Es por ti mismo que dices esto, o te hablaron otros acerca de mí?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Pilato contestó: “Yo no soy judío, ¿verdad? Tu propia nación y los sacerdotes principales te entregaron a mí.<a class='mr'></a> ¿Qué hiciste?”. <span id='dcv_18_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Jesús contestó:<a class='mr'></a> “Mi reino no es parte de este mundo.<a class='mr'></a> Si mi reino fuera parte de este mundo, mis servidores habrían peleado<a class='mr'></a> para que yo no fuera entregado a los judíos. Pero, como es el caso, mi reino no es de esta fuente”. <span id='dcv_18_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Por lo tanto le dijo Pilato: “Bueno, pues, ¿eres tú rey?”. Jesús contestó: “Tú mismo dices que yo soy rey.<a class='mr'></a> Yo para esto he nacido, y para esto he venido al mundo, para dar testimonio<a class='fn'></a> acerca de la verdad.<a class='mr'></a> Todo el que está de parte de la verdad<a class='mr'></a> escucha mi voz”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Le dijo Pilato: “¿Qué es la verdad?”.<a class='fn'></a></p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'>Y después de decir esto, de nuevo salió a los judíos y les dijo: “Yo no hallo en él ninguna falta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Además, ustedes tienen por costumbre que les ponga en libertad a un hombre en la pascua.<a class='mr'></a> ¿Desean, pues, que les ponga en libertad al rey de los judíos?”. <span id='dcv_18_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Entonces ellos gritaron de nuevo, y dijeron: “¡No a este hombre, sino a Barrabás!”. Y Barrabás era salteador.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p133' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc dx'><a>19 </a></span>Por lo tanto, en aquel momento Pilato tomó a Jesús y lo azotó.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y los soldados entretejieron una corona de espinas y se la pusieron sobre la cabeza y lo vistieron con una prenda de vestir exterior de púrpura;<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_3' class='dv'>3&#160;</span>y empezaron a acercarse a él y decir: “¡Buenos días, rey de los judíos!”. También, le daban bofetadas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y Pilato salió fuera otra vez y les dijo: “¡Vean! Se lo traigo fuera para que sepan que no hallo en él ninguna falta”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por consiguiente, Jesús salió fuera, llevando la corona espinosa y la prenda de vestir exterior de púrpura. Y [Pilato] les dijo: “¡Miren! ¡El hombre!”.<a class='fn'></a> <span id='dcv_19_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Sin embargo, cuando los sacerdotes principales y los oficiales lo vieron, gritaron, y dijeron: “¡Al madero [con él]!<a class='fn'></a> ¡Al madero [con él]!”.<a class='mr'></a> Pilato les dijo: “Tómenlo ustedes mismos y fíjenlo en el madero, porque yo no hallo en él falta alguna”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Los judíos le contestaron: “Nosotros tenemos una ley,<a class='mr'></a> y según la ley debe morir, porque se hizo hijo de Dios”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Por eso, cuando Pilato oyó este dicho, tuvo mayor temor; <span id='dcv_19_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>y entró otra vez en el palacio del gobernador y dijo a Jesús: “¿De dónde eres tú?”. Pero Jesús no le dio respuesta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Así que Pilato le dijo: “¿A mí no me hablas?<a class='mr'></a> ¿No sabes que tengo autoridad para ponerte en libertad y tengo autoridad para fijarte en un madero?”. <span id='dcv_19_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Jesús le contestó: “No tendrías autoridad<a class='fn'></a> alguna contra mí a menos que te hubiera sido concedida de arriba.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Por eso, el hombre que me entregó a ti tiene mayor pecado”.</p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Por esta razón Pilato siguió buscando cómo ponerlo en libertad. Pero los judíos gritaron, diciendo: “Si pones en libertad a este, no eres amigo de César.<a class='fn'></a> Todo el que se hace rey habla contra César”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Por eso Pilato, después de oír estas palabras, sacó fuera a Jesús, y se sentó en el tribunal en un lugar llamado El Empedrado, pero, en hebreo, <i>Gáb·ba·tha.</i> <span id='dcv_19_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Era, pues, la preparación<a class='mr'></a> de la pascua; era como la hora sexta.<a class='fn'></a> Y dijo a los judíos: “¡Miren! ¡Su rey!”. <span id='dcv_19_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Sin embargo, ellos gritaron: “¡Quíta[lo]! ¡Quíta[lo]! ¡Al madero con él!”. Pilato les dijo: “¿A su rey fijo en un madero?”. Los sacerdotes principales contestaron: “No tenemos más rey que César”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Por lo tanto, en aquel momento él se lo entregó a ellos para que fuera fijado en un madero.<a class='mr'></a></p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'>Entonces se encargaron de Jesús. <span id='dcv_19_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y, cargando el madero de tormento<a class='fn'></a> para sí mismo,<a class='mr'></a> él salió<a class='mr'></a> al llamado Lugar del Cráneo,<a class='fn'></a> que en hebreo se llama <i>Gólgota;</i><a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_19_18' class='dv'>18&#160;</span>y allí lo fijaron en el madero,<a class='mr'></a> y con él a otros dos [hombres], uno de este lado y uno de aquel, pero a Jesús en medio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Pilato escribió un título también y lo puso sobre el madero de tormento. Estaba escrito: “Jesús el Nazareno el rey de los judíos”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_19_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Muchos de los judíos, pues, leyeron este título, porque el lugar donde Jesús fue fijado en el madero estaba cerca de la ciudad;<a class='mr'></a> y estaba escrito en hebreo, en latín, en griego.<a class='fn'></a> <span id='dcv_19_21' class='dv'>21&#160;</span>Pero los sacerdotes principales de los judíos empezaron a decir a Pilato: “No escribas: ‘El rey de los judíos’, sino que él dijo: ‘Soy rey de los judíos’”. <span id='dcv_19_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Pilato contestó: “Lo que he escrito, he escrito”.</p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Entonces, cuando los soldados hubieron fijado a Jesús en el madero, tomaron sus prendas de vestir exteriores e hicieron cuatro partes, para cada soldado una parte, y la prenda de vestir interior. Pero la prenda de vestir interior era sin costura, pues era tejida desde arriba toda ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Por eso se dijeron unos a otros: “No la rasguemos, sino que por suertes sobre ella decidamos de quién será”. Esto fue para que se cumpliera la escritura: “Repartieron entre sí mis prendas de vestir exteriores, y sobre mi vestidura echaron suertes”.<a class='mr'></a> Y así los soldados realmente hicieron estas cosas.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Junto al madero de tormento de Jesús, pues, estaban de pie su madre<a class='mr'></a> y la hermana de su madre; María<a class='mr'></a> la esposa de Clopas, y María Magdalena.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Entonces Jesús, al ver a su madre y al discípulo a quien él amaba,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de pie allí cerca, dijo a su madre: “Mujer, ¡ahí está tu hijo!”. <span id='dcv_19_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Entonces dijo al discípulo: “¡Ahí está tu madre!”. Y desde aquella hora el discípulo la llevó consigo a su propio hogar.</p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_28' class='dv'>28&#160;</span>Después de esto, cuando Jesús supo que ya todas las cosas se habían realizado, para que se realizara la escritura, dijo: “Tengo sed”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Había allí un vaso lleno de vino agrio. Por tanto, pusieron una esponja llena de vino agrio sobre [una caña de] hisopo y se la acercaron a la boca.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Pues bien, cuando hubo recibido el vino agrio, Jesús dijo: “¡Se ha realizado!”,<a class='mr'></a> e, inclinando la cabeza, entregó [su] espíritu.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Entonces los judíos, puesto que era la Preparación,<a class='mr'></a> a fin de que los cuerpos no permanecieran<a class='mr'></a> en los maderos de tormento en el sábado (porque era grande el día de aquel sábado),<a class='mr'></a> solicitaron de Pilato que se les quebraran las piernas y fueran quitados los [cuerpos].<a class='fn'></a> <span id='dcv_19_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Vinieron, pues, los soldados y quebraron las piernas del primer [hombre], y las del otro que había sido fijado en un madero con él. <span id='dcv_19_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Pero al venir a Jesús, como vieron que ya estaba muerto, no le quebraron las piernas. <span id='dcv_19_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>No obstante, uno de los soldados le punzó el costado con una lanza,<a class='mr'></a> y al instante salió sangre y agua. <span id='dcv_19_35' class='dv'>35&#160;</span>Y el que [lo] ha visto ha dado testimonio, y su testimonio es verdadero, y ese hombre sabe que dice cosas verdaderas, para que ustedes también crean.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>De hecho, estas cosas sucedieron para que se cumpliera la escritura: “Ni un hueso de él será quebrantado”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Y, de nuevo, una escritura diferente dice: “Mirarán a Aquel a quien traspasaron”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Entonces, después de estas cosas, José de Arimatea, que era discípulo de Jesús, pero secreto por [su] temor a los judíos,<a class='mr'></a> solicitó de Pilato que le permitiera llevarse el cuerpo de Jesús; y Pilato le dio permiso.<a class='mr'></a> Por lo tanto vino y se llevó el cuerpo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>También Nicodemo, el hombre que la primera vez vino a él de noche, vino trayendo un rollo<a class='fn'></a> de mirra y áloes, como cien libras<a class='fn'></a> [de ello].<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>De modo que ellos tomaron el cuerpo de Jesús y lo envolvieron con las vendas con especias,<a class='mr'></a> así como tienen costumbre los judíos de preparar para el entierro. <span id='dcv_19_41' class='dv'>41&#160;</span>A propósito, había un huerto en el lugar donde él había sido fijado en el madero, y en el huerto una tumba conmemorativa nueva,<a class='mr'></a> en la cual nadie todavía había sido puesto. <span id='dcv_19_42' class='dv'>42&#160;</span>Allí, pues, a causa de la preparación<a class='mr'></a> de los judíos, pusieron a Jesús, porque la tumba conmemorativa estaba cerca.</p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p142' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc'>20 </span>El primer día<a class='mr'></a> de la semana, María Magdalena vino a la tumba conmemorativa temprano, mientras todavía había oscuridad, y contempló la piedra ya quitada de la tumba conmemorativa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>De modo que corrió y vino a Simón Pedro y al otro discípulo,<a class='mr'></a> a quien le tenía cariño Jesús, y les dijo: “Han quitado al Señor<a class='fn'></a> de la tumba conmemorativa,<a class='mr'></a> y no sabemos dónde lo han puesto”.</p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>Entonces Pedro<a class='mr'></a> y el otro discípulo salieron y se dirigieron hacia la tumba conmemorativa. <span id='dcv_20_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Sí, los dos juntos echaron a correr; pero el otro discípulo corrió delante de Pedro, más aprisa, y llegó primero a la tumba conmemorativa. <span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Y, agachándose, contempló las vendas echadas,<a class='mr'></a> sin embargo no entró. <span id='dcv_20_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Entonces llegó también Simón Pedro, que le seguía, y entró en la tumba conmemorativa. Y vio las vendas echadas,<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>también el paño que había estado sobre la cabeza de él, no echado con las vendas, sino aparte, arrollado en un lugar. <span id='dcv_20_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>En aquel momento, pues, el otro discípulo que había llegado primero a la tumba conmemorativa también entró, y vio y creyó. <span id='dcv_20_9' class='dv'>9&#160;</span>Porque todavía no discernían la escritura de que él tenía que levantarse de entre los muertos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_10' class='dv'>10&#160;</span>De modo que los discípulos se volvieron a casa.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_11' class='dv'>11&#160;</span>María, sin embargo, se quedó de pie fuera, junto a la tumba conmemorativa, llorando. Entonces, mientras lloraba, se agachó para mirar dentro de la tumba conmemorativa <span id='dcv_20_12' class='dv'>12&#160;</span>y vio a dos ángeles<a class='mr'></a> vestidos de blanco, sentados uno a la cabeza y uno a los pies donde había yacido el cuerpo de Jesús. <span id='dcv_20_13' class='dv'>13&#160;</span>Y le dijeron: “Mujer, ¿por qué lloras?”. Les dijo: “Han quitado a mi Señor, y no sé dónde lo han puesto”. <span id='dcv_20_14' class='dv'>14&#160;</span>Después de decir estas cosas, ella se volvió atrás y vio a Jesús de pie, pero no discernió que era Jesús.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_15' class='dv'>15&#160;</span>Jesús le dijo: “Mujer, ¿por qué lloras? ¿A quién buscas?”.<a class='mr'></a> Ella, imaginándose que era el hortelano, le dijo: “Señor, si tú te lo has llevado, dime dónde lo has puesto, y yo lo quitaré”. <span id='dcv_20_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Jesús le dijo: “¡María!”.<a class='mr'></a> Al volverse, le dijo ella en hebreo: <i>“¡Rabboni!”</i><a class='fn'></a><a class='mr'></a> (que significa: “¡Maestro!”). <span id='dcv_20_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Jesús le dijo: “Deja de colgarte de mí. Porque todavía no he ascendido al Padre. Pero ponte en camino a mis hermanos<a class='mr'></a> y diles: ‘Asciendo a mi Padre<a class='mr'></a> y Padre de ustedes y a mi Dios<a class='mr'></a> y Dios de ustedes’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_18' class='dv'>18&#160;</span>María Magdalena fue y llevó las nuevas a los discípulos: “¡He visto al Señor!”, y que él le había dicho estas cosas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Entonces, cuando se hizo tarde aquel día, el primero de la semana,<a class='mr'></a> y, aunque las puertas donde estaban los discípulos estaban aseguradas con cerradura por temor<a class='mr'></a> a los judíos, Jesús vino<a class='mr'></a> y estuvo de pie en medio de ellos, y les dijo: “Tengan paz”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_20' class='dv'>20&#160;</span>Y después de decir esto, les mostró las manos y también el costado.<a class='mr'></a> Entonces los discípulos se regocijaron<a class='mr'></a> al ver al Señor. <span id='dcv_20_21' class='dv'>21&#160;</span>Jesús, por eso, les dijo otra vez: “Tengan paz. Así como el Padre me ha enviado,<a class='mr'></a> yo también los envío”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_22' class='dv'>22&#160;</span>Y después de decir esto, sopló sobre ellos y les dijo: “Reciban espíritu santo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Si ustedes perdonan los pecados de cualesquiera personas,<a class='mr'></a> les quedan perdonados; si retienen los de cualesquiera personas, quedan retenidos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_24' class='dv'>24&#160;</span>Pero Tomás,<a class='mr'></a> uno de los doce, que se llamaba El Gemelo,<a class='fn'></a> no estaba con ellos cuando vino Jesús. <span id='dcv_20_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Por consiguiente, los otros discípulos le decían: “¡Hemos visto al Señor!”. Pero él les dijo: “A menos que vea en sus manos la impresión de los clavos y meta mi dedo en la impresión de los clavos y meta mi mano en su costado,<a class='mr'></a> de ninguna manera creeré”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_26' class='dv'>26&#160;</span>Ahora bien, ocho días después, sus discípulos estaban dentro otra vez, y Tomás con ellos. Jesús vino, aunque las puertas estaban aseguradas con cerradura, y estuvo de pie en medio de ellos y dijo: “Tengan paz”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Dijo entonces a Tomás: “Pon tu dedo aquí, y ve mis manos, y toma tu mano<a class='mr'></a> y métela en mi costado, y deja de ser incrédulo, y hazte creyente”. <span id='dcv_20_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>En contestación, Tomás le dijo: “¡Mi Señor y mi Dios!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_29' class='dv'>29&#160;</span>Jesús le dijo: “¿Porque me has visto has creído? Felices son los que no ven y sin embargo creen”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_30' class='dv'>30&#160;</span>Por supuesto, Jesús también ejecutó muchas otras señales delante de los discípulos, que no están escritas en este rollo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_31' class='dv'>31&#160;</span>Pero estas han sido escritas<a class='mr'></a> para que ustedes crean que Jesús es el Cristo el Hijo de Dios, y que, a causa de creer,<a class='mr'></a> tengan vida por medio de su nombre.</p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p149' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Después de estas cosas Jesús se manifestó otra vez a los discípulos junto al mar de Tiberíades; pero hizo la manifestación de esta manera. <span id='dcv_21_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Estaban juntos Simón Pedro y Tomás, que se llamaba El Gemelo,<a class='mr'></a> y Natanael<a class='mr'></a> de Caná de Galilea y los hijos de Zebedeo<a class='mr'></a> y otros dos de sus discípulos. <span id='dcv_21_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Simón Pedro les dijo: “Voy a pescar”. Ellos le dijeron: “Vamos también nosotros contigo”. Salieron y subieron a la barca, mas durante aquella noche no pescaron nada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_4' class='dv'>4&#160;</span>Sin embargo, justamente cuando estaba amaneciendo, Jesús estuvo de pie en la playa, pero los discípulos, por supuesto, no discernieron que era Jesús.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_5' class='dv'>5&#160;</span>Entonces Jesús les dijo: “Niñitos, no tienen nada de comer, ¿verdad?”. Le contestaron: “¡No!”. <span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Él les dijo: “Echen la red al lado derecho de la barca, y hallarán”.<a class='mr'></a> Entonces la echaron, pero ya no podían sacarla a causa de la multitud de peces.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>Por lo tanto, aquel discípulo a quien Jesús amaba<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dijo a Pedro:<a class='mr'></a> “¡Es el Señor!”.<a class='fn'></a> Entonces Simón Pedro, al oír que era el Señor, se ciñó su prenda de vestir de encima, porque estaba desnudo, y se lanzó al mar. <span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>Pero los otros discípulos vinieron en la barquilla, pues no estaban lejos de tierra, solamente a unos noventa metros<a class='fn'></a> de ella, arrastrando la red de peces.</p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>Sin embargo, cuando salieron de la barca a tierra, contemplaron un fuego de carbón<a class='mr'></a> puesto allí, y pescado puesto encima, y pan. <span id='dcv_21_10' class='dv'>10&#160;</span>Jesús les dijo: “Traigan de los peces que acaban de pescar”. <span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;&#160;</span>Simón Pedro, por lo tanto, subió a bordo, y sacó a tierra la red llena de peces grandes, ciento cincuenta y tres. Pero aunque había tantos, la red no se reventó. <span id='dcv_21_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Jesús les dijo: “Vengan, desayúnense”.<a class='mr'></a> Ni uno de los discípulos tuvo el ánimo de inquirir de él: “Tú, ¿quién eres?”, porque sabían que era el Señor. <span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>Jesús se acercó y tomó el pan y se lo dio,<a class='mr'></a> y así mismo el pescado. <span id='dcv_21_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Esta fue ya la tercera vez<a class='mr'></a> que Jesús se apareció a los discípulos después de haber sido levantado de entre los muertos.</p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Pues bien, cuando se hubieron desayunado, Jesús dijo a Simón Pedro: “Simón hijo de Juan,<a class='fn'></a> ¿me amas<a class='fn'></a> más que a estos?”.<a class='mr'></a> Él le dijo: “Sí, Señor, tú sabes que te tengo cariño”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Le dijo: “Apacienta mis corderos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>De nuevo le dijo, por segunda vez: “Simón hijo de Juan, ¿me amas?”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Él le dijo: “Sí, Señor, tú sabes que te tengo cariño”.<a class='fn'></a> Le dijo: “Pastorea mis ovejitas”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Le dijo por tercera vez: “Simón hijo de Juan, ¿me tienes cariño?”.<a class='fn'></a> Pedro se contristó de que por tercera vez le dijera: “¿Me tienes cariño?”. De modo que le dijo: “Señor, tú sabes todas las cosas;<a class='mr'></a> tú bien sabes que te tengo cariño”.<a class='fn'></a> Le dijo Jesús: “Apacienta mis ovejitas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Muy verdaderamente te digo: Cuando eras más joven, tú mismo te ceñías y andabas por donde querías. Pero cuando envejezcas extenderás las manos y otro te ceñirá<a class='mr'></a> y te cargará a donde no desees”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_19' class='dv'>19&#160;</span>Esto lo dijo para significar con qué clase de muerte<a class='mr'></a> glorificaría a Dios.<a class='mr'></a> Entonces, cuando hubo dicho esto, le dijo: “Continúa siguiéndome”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Volviéndose, Pedro vio al discípulo a quien Jesús amaba,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que venía siguiendo, el que en la cena también se había recostado sobre su pecho y dicho: “Señor, ¿quién es el que te traiciona?”. <span id='dcv_21_21' class='dv'>21&#160;</span>Por eso, cuando alcanzó a verlo, Pedro dijo a Jesús: “Señor, ¿qué [hará] este?”. <span id='dcv_21_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Jesús le dijo: “Si es mi voluntad que él permanezca hasta que yo venga,<a class='mr'></a> ¿en qué te incumbe eso? Tú continúa siguiéndome”. <span id='dcv_21_23' class='dv'>23&#160;</span>Por consiguiente, entre los hermanos salió este dicho: que aquel discípulo no moriría. Sin embargo, Jesús no le dijo que no moriría, sino: “Si es mi voluntad que él permanezca<a class='mr'></a> hasta que yo venga, ¿en qué te incumbe eso?”.</p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_24' class='dv'>24&#160;</span>Este es el discípulo<a class='mr'></a> que da testimonio acerca de estas cosas y que escribió estas cosas, y sabemos que el testimonio que él da es verdadero.<a class='mr'></a></p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Hay, de hecho, muchas otras cosas también que Jesús hizo, que, si se escribieran alguna vez en todo detalle, supongo que el mundo mismo no podría contener los rollos que se escribieran.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
