<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>La palabra de Jehová que le ocurrió a Sofonías hijo de Cusí hijo de Guedalías hijo de Amarías hijo de Ezequías en los días de Josías<a class='mr'></a> hijo de Amón<a class='mr'></a> el rey de Judá:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Sin falta pondré fin a todo de sobre la superficie del suelo”, es la expresión de Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>“Pondré fin al hombre terrestre y a la bestia.<a class='mr'></a> Pondré fin a la criatura voladora de los cielos y a los peces del mar,<a class='mr'></a> y a los tropiezos con los inicuos;<a class='mr'></a> y ciertamente cortaré a la humanidad<a class='fn'></a> de la superficie del suelo<a class='mr'></a> —es la expresión de Jehová<a class='fn'></a>—. <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y ciertamente extenderé mi mano contra Judá y contra todos los habitantes de Jerusalén,<a class='mr'></a> y ciertamente cortaré de este lugar a los restantes del Baal,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el nombre de los sacerdotes de los dioses extranjeros<a class='fn'></a> junto con los sacerdotes,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>y a los que están inclinándose en los techos ante el ejército de los cielos,<a class='mr'></a> y a los que están inclinándose,<a class='mr'></a> haciendo firmes juramentos a Jehová<a class='mr'></a> y haciendo firmes juramentos por Malcam;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>y a los que están retrayéndose de seguir a Jehová<a class='mr'></a> y a los que no han buscado a Jehová ni han inquirido de él.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Guárdese silencio delante del Señor Soberano Jehová;<a class='mr'></a> porque el día de Jehová se acerca,<a class='mr'></a> porque Jehová ha preparado un sacrificio;<a class='mr'></a> ha santificado<a class='mr'></a> a sus invitados.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>“Y en el día del sacrificio de Jehová tiene que ocurrir que yo ciertamente daré atención a los príncipes, y a los hijos del rey,<a class='mr'></a> y a todos los que llevan atavío extranjero.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y ciertamente daré atención a todo el que suba a la plataforma<a class='fn'></a> en aquel día, a los que llenan de violencia y engaño la casa de sus amos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y en aquel día —es la expresión de Jehová— tiene que ocurrir el sonido de un alarido, desde la Puerta del Pescado,<a class='mr'></a> y un aullar desde el segundo barrio,<a class='mr'></a> y un gran estallido desde las colinas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Aúllen,<a class='mr'></a> habitantes de Mactés,<a class='fn'></a> porque todas las personas que son comerciantes han sido reducidas a silencio;<a class='mr'></a> todos los que pesan plata han sido cortados.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>”Y en aquel tiempo tiene que ocurrir que con lámparas escudriñaré cuidadosamente a Jerusalén,<a class='mr'></a> y ciertamente daré atención a los hombres<a class='fn'></a> que se congelan sobre sus heces<a class='mr'></a> [y] que dicen en su corazón: ‘Jehová no hará bien, y no hará mal’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y su riqueza tiene que llegar a ser para pillaje y sus casas para yermo desolado.<a class='mr'></a> Y edificarán casas, pero no las ocuparán;<a class='mr'></a> y plantarán viñas, pero no beberán el vino de ellas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”El gran día<a class='mr'></a> de Jehová<a class='fn'></a> está cerca.<a class='mr'></a> Está cerca, y hay un apresurarse muchísimo [de él].<a class='mr'></a> El sonido del día de Jehová es amargo.<a class='mr'></a> Allí un hombre poderoso<a class='fn'></a> da un grito.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ese día es día de furor, día de angustia y de zozobra,<a class='mr'></a> día de tempestad y de desolación, día de oscuridad y de tenebrosidad,<a class='mr'></a> día de nubes y de densas tinieblas, <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>día de cuerno<a class='fn'></a> y de señal de alarma,<a class='mr'></a> contra las ciudades fortificadas y contra las elevadas torres<a class='mr'></a> de las esquinas. <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y ciertamente causaré angustia a la humanidad,<a class='fn'></a> y ciertamente andarán como ciegos;<a class='mr'></a> porque han pecado contra Jehová.<a class='mr'></a> Y su sangre realmente será derramada como polvo,<a class='mr'></a> y sus entrañas como el estiércol.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Ni su plata ni su oro podrá librarlos en el día del furor de Jehová;<a class='mr'></a> sino que por el fuego de su celo toda la tierra<a class='fn'></a> será devorada,<a class='mr'></a> porque él hará un exterminio, realmente uno terrible,<a class='fn'></a> de todos los habitantes de la tierra.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Recójanse, sí, hagan el recogimiento,<a class='mr'></a> oh nación que no palidece de vergüenza.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Antes que [el] estatuto dé a luz [algo],<a class='mr'></a> [antes que el] día haya pasado justamente como el tamo, antes que venga sobre ustedes la cólera ardiente de Jehová,<a class='mr'></a> antes que venga sobre ustedes el día de la cólera de Jehová,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>busquen a Jehová,<a class='mr'></a> todos ustedes los mansos<a class='fn'></a> de la tierra,<a class='mr'></a> los que han practicado Su propia decisión judicial.<a class='fn'></a> Busquen justicia,<a class='mr'></a> busquen mansedumbre.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Probablemente<a class='fn'></a><a class='mr'></a> se les oculte<a class='fn'></a> en el día de la cólera de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Porque, en lo que respecta a Gaza, [ciudad] abandonada es lo que llegará a ser;<a class='mr'></a> y Asquelón ha de ser un yermo desolado.<a class='mr'></a> En lo que respecta a Asdod,<a class='mr'></a> en pleno mediodía la expulsarán;<a class='mr'></a> y en lo que respecta a Eqrón, será desarraigada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>“¡Ay de los que habitan la región del mar, la nación de keretitas!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> La palabra de Jehová está contra ustedes. Oh Canaán, la tierra de los filisteos, a ti también ciertamente te destruiré, de modo que no haya habitante.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Y la región del mar tiene que llegar a ser apacentaderos,<a class='mr'></a> [con] pozos para pastores y apriscos de piedra para ovejas. <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Y tiene que llegar a ser una región para los restantes de la casa de Judá.<a class='mr'></a> Sobre ellos se apacentarán. En las casas de Asquelón, en el atardecer, se echarán estirados. Porque Jehová su Dios<a class='fn'></a> les dirigirá su atención a ellos<a class='mr'></a> y ciertamente recogerá de vuelta a los cautivos de ellos.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>“He oído el oprobio por Moab<a class='mr'></a> y las palabras injuriosas de los hijos de Ammón,<a class='mr'></a> con las cuales han vituperado a mi pueblo y siguieron dándose grandes ínfulas contra su territorio. <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Por lo tanto, tan ciertamente como que estoy vivo<a class='mr'></a> —es la expresión de Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel—, Moab misma llegará a ser lo mismo que Sodoma,<a class='mr'></a> y los hijos de Ammón<a class='mr'></a> como Gomorra, un lugar poseído por ortigas, y un hoyo de sal, y un yermo desolado, aun hasta tiempo indefinido.<a class='mr'></a> Los restantes de mi pueblo los saquearán, y el resto de mi propia nación tomará posesión de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Esto es lo que tendrán en vez de su orgullo,<a class='mr'></a> porque vituperaron y siguieron dándose grandes ínfulas contra el pueblo de Jehová<a class='fn'></a> de los ejércitos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Jehová será inspirador de temor contra ellos;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque él ciertamente hará enflaquecer a todos los dioses de la tierra,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y la gente se inclinará ante él,<a class='mr'></a> cada uno desde su lugar, todas las islas<a class='fn'></a> de las naciones.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>”Ustedes también, etíopes,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ustedes mismos serán gente muerta por mi espada.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”Y él extenderá su mano hacia el norte, y destruirá a Asiria.<a class='mr'></a> Y hará de Nínive un yermo desolado,<a class='mr'></a> una región árida como el desierto. <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y en medio de ella, hatos ciertamente se echarán estirados, todos los animales salvajes de una nación.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Tanto el pelícano como el puerco espín<a class='mr'></a> pasarán la noche allí mismo entre los capiteles de sus columnas.<a class='mr'></a> Una voz seguirá cantando en la ventana. Habrá devastación en el umbral; porque él ciertamente pondrá al descubierto el entablado mismo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Esta es la ciudad de tanto alborozo que estaba sentada en seguridad,<a class='mr'></a> que decía en su corazón: ‘Yo soy, y no hay nadie más’.<a class='mr'></a> ¡Oh, cómo ha llegado a ser objeto de pasmo, un lugar donde los animales salvajes se echen estirados! Todo el que pase junto a ella silbará; meneará la mano.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>¡Ay de la que se rebela<a class='fn'></a> y contamina, la ciudad opresiva!<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>No escuchó una voz;<a class='mr'></a> no aceptó disciplina.<a class='mr'></a> En Jehová no confió.<a class='mr'></a> A su Dios<a class='fn'></a> no se acercó.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Sus príncipes en medio de ella eran leones rugientes.<a class='mr'></a> Sus jueces eran lobos nocturnos que no roían [huesos] hasta la mañana.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Sus profetas eran insolentes, eran hombres de traición.<a class='mr'></a> Sus sacerdotes mismos profanaron lo que era santo; hicieron violencia a [la] ley.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Jehová era justo en medio de ella;<a class='mr'></a> él no hacía injusticia.<a class='mr'></a> Mañana a mañana seguía dando su propia decisión judicial.<a class='mr'></a> A primera luz esta no faltaba.<a class='mr'></a> Pero el injusto no conocía la vergüenza.<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>“Corté naciones; sus torres de las esquinas fueron desoladas. Devasté sus calles, de modo que no había quien pasara. Sus ciudades quedaron asoladas, de modo que no había hombre,<a class='fn'></a> de modo que no había habitante.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Dije: ‘De seguro me temerás; aceptarás disciplina’;<a class='mr'></a> de modo que su morada no fuera cortada<a class='mr'></a>... de todo eso le tengo que pedir cuentas a ella.<a class='mr'></a> Verdaderamente actuaron con prontitud al hacer ruinosos todos sus tratos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>”‘Por lo tanto, manténganse en expectación de mí<a class='mr'></a> —es la expresión de Jehová— hasta el día en que me levante<a class='fn'></a> a[l] botín,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque mi decisión judicial es reunir naciones,<a class='mr'></a> para que yo junte reinos, a fin de derramar sobre ellos mi denunciación,<a class='mr'></a> toda mi cólera ardiente; porque por el fuego de mi celo toda la tierra<a class='fn'></a> será devorada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Porque entonces daré a pueblos el cambio a un lenguaje puro,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que todos ellos invoquen el nombre de Jehová,<a class='mr'></a> para servirle hombro a hombro.’<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>”Desde la región de los ríos de Etiopía<a class='fn'></a> los que me suplican, [a saber,] la hija de mis esparcidos, me traerán un regalo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>En aquel día no te<a class='fn'></a> avergonzarás debido a todos tus tratos con los cuales transgrediste contra mí,<a class='mr'></a> porque entonces removeré de en medio de ti a los tuyos que altivamente se alborozan;<a class='mr'></a> y nunca más serás altiva en mi santa montaña.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y ciertamente dejaré permanecer en medio de ti un pueblo humilde y de condición abatida,<a class='mr'></a> y realmente se refugiarán en el nombre de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>En lo que respecta a los restantes de Israel,<a class='mr'></a> no harán injusticia,<a class='mr'></a> ni hablarán mentira,<a class='mr'></a> ni se hallará en su boca una lengua mañosa;<a class='mr'></a> porque ellos mismos se apacentarán y realmente se echarán estirados,<a class='mr'></a> y no habrá nadie que [los] haga temblar.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>¡Gozosamente grita, oh hija de Sión! ¡Rompe en gritos de alegría,<a class='mr'></a> oh Israel! ¡Regocíjate y alborózate con todo el corazón, oh hija de Jerusalén!<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>Jehová ha removido los juicios [que estaban] sobre ti.<a class='mr'></a> Ha apartado a tu enemigo.<a class='mr'></a> El rey de Israel, Jehová, está en medio de ti.<a class='mr'></a> No temerás más la calamidad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>En aquel día se dirá a Jerusalén: “No temas, oh Sión.<a class='mr'></a> No se dejen caer tus manos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Jehová tu Dios<a class='fn'></a> está en medio de ti. Como Poderoso,<a class='fn'></a> salvará.<a class='mr'></a> Se alborozará sobre ti con regocijo.<a class='mr'></a> Se hará silencioso en su amor. Estará gozoso acerca de ti con gritos felices.</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>”A los que están desconsolados<a class='mr'></a> por su ausencia de [tu] período de fiesta ciertamente los reuniré;<a class='mr'></a> ausentes de ti<a class='fn'></a> sucedió que estuvieron, por llevar oprobio por causa de ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_19' class='dv'>19&#160;</span>Mira, voy a actuar contra todos los que te afligen, en aquel tiempo;<a class='mr'></a> y ciertamente salvaré a la que cojea,<a class='mr'></a> y a la que está dispersada la juntaré.<a class='mr'></a> Y ciertamente los pondré como alabanza y como nombre en toda la tierra de su vergüenza. <span id='dcv_3_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>En aquel tiempo haré que ustedes entren, aun en el tiempo que los junte. Porque haré que sean un nombre y una alabanza entre todos los pueblos de la tierra, cuando recoja de vuelta a sus cautivos delante de los ojos de ustedes”, ha dicho Jehová.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
