<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Pablo y Silvano<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y Timoteo<a class='mr'></a> a la congregación de los tesalonicenses en unión<a class='mr'></a> con Dios el Padre y [el] Señor Jesucristo:</p><p class='sb'><span class='br'></span>Que tengan ustedes bondad inmerecida y paz.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Siempre damos gracias a Dios cuando hacemos mención respecto a todos ustedes en nuestras oraciones,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>porque incesantemente tenemos presentes su fiel obra<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y [su] amorosa labor<a class='fn'></a> y [su] aguante debido a [su] esperanza<a class='mr'></a> en nuestro Señor Jesucristo delante de nuestro Dios y Padre. <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>Porque sabemos, hermanos amados por Dios, que él los escogió a ustedes,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>porque las buenas nuevas que predicamos no resultaron estar entre ustedes con habla solamente, sino también con poder<a class='mr'></a> y con espíritu santo y fuerte convicción,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tal como ustedes saben qué clase de hombres llegamos a ser para con ustedes por su causa;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>y ustedes llegaron a ser imitadores<a class='mr'></a> de nosotros y del Señor,<a class='mr'></a> puesto que aceptaron la palabra bajo mucha tribulación<a class='mr'></a> con gozo de espíritu santo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>de modo que llegaron a ser un ejemplo a todos los creyentes de Macedonia y de Acaya.<a class='fn'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>La realidad es que no solo ha resonado desde ustedes la palabra de Jehová<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en Macedonia y en Acaya, sino que en todo lugar la fe de ustedes<a class='mr'></a> para con Dios se ha divulgado,<a class='mr'></a> de modo que no tenemos necesidad de decir nada. <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Porque ellos mismos siguen informando acerca de la manera como primero entramos entre ustedes y cómo ustedes se volvieron de [sus] ídolos<a class='mr'></a> a Dios para servir como esclavos a un Dios vivo<a class='mr'></a> y verdadero,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>y para esperar<a class='mr'></a> de los cielos a su Hijo,<a class='mr'></a> a quien él levantó de entre los muertos,<a class='mr'></a> a saber, a Jesús, que nos libra de la ira que viene.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p4' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>Sin duda ustedes mismos saben, hermanos, cómo nuestra visita<a class='mr'></a> a ustedes no ha quedado sin resultados,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>sino que, después de primero haber sufrido<a class='mr'></a> y de haber sido tratados insolentemente<a class='mr'></a> (como ustedes lo saben) en Filipos,<a class='mr'></a> cobramos denuedo<a class='fn'></a> por medio de nuestro Dios para hablarles<a class='mr'></a> las buenas nuevas de Dios con mucho luchar. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Porque la exhortación que damos no proviene de error, ni de inmundicia,<a class='mr'></a> ni con engaño, <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>sino que, así como hemos sido probados y reconocidos por Dios como aptos para tener encomendadas<a class='mr'></a> a nosotros las buenas nuevas, así hablamos, como agradando,<a class='mr'></a> no a los hombres, sino a Dios, que prueba nuestros corazones.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>De hecho, en ninguna ocasión nos hemos presentado ya sea con habla lisonjera<a class='mr'></a> (como ustedes lo saben) ni con una apariencia fingida<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para la codicia,<a class='mr'></a> ¡Dios es testigo! <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Tampoco hemos estado buscando la gloria de los hombres,<a class='mr'></a> no, ni de ustedes ni de otros, aunque pudiéramos ser una carga costosa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> como apóstoles de Cristo. <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Al contrario, nos hicimos amables<a class='fn'></a> en medio de ustedes, como cuando una madre que cría acaricia<a class='mr'></a> a sus propios hijos. <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Así, teniéndoles tierno cariño,<a class='mr'></a> nos fue de mucho agrado impartirles, no solo las buenas nuevas de Dios, sino también nuestras propias almas,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque ustedes llegaron a sernos amados.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Ciertamente ustedes recuerdan, hermanos, nuestra labor y afán. Fue trabajando<a class='mr'></a> noche y día, para no poner una carga costosa sobre ninguno de ustedes,<a class='mr'></a> como les predicamos las buenas nuevas de Dios. <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Ustedes son testigos, Dios también lo es, de cuán leales y justos e inculpables<a class='mr'></a> demostramos ser para con ustedes los creyentes. <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>En armonía con eso, bien saben que, como un padre<a class='mr'></a> hace con sus hijos, nosotros seguimos exhortando<a class='mr'></a> a cada uno de ustedes, y confortándolos y dándoles testimonio, <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>a fin de que siguieran andando<a class='mr'></a> de una manera digna de Dios, que los llama<a class='mr'></a> a su reino<a class='mr'></a> y gloria.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Realmente, por eso nosotros también incesantemente damos gracias a Dios,<a class='mr'></a> porque cuando ustedes recibieron la palabra de Dios,<a class='mr'></a> que oyeron de parte de nosotros, la aceptaron, no como palabra de hombres,<a class='mr'></a> sino, como lo que verdaderamente es, como palabra de Dios, la cual<a class='fn'></a> también está obrando en ustedes los creyentes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Porque ustedes se hicieron imitadores,<a class='fn'></a> hermanos, de las congregaciones de Dios que están en Judea en unión con Cristo Jesús, porque ustedes también empezaron a sufrir<a class='mr'></a> a manos de sus propios compatriotas las mismas cosas que ellos también [están sufriendo] a manos de los judíos, <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>los cuales mataron hasta al Señor Jesús<a class='mr'></a> y a los profetas,<a class='mr'></a> y a nosotros nos persiguieron.<a class='mr'></a> Además, ellos no agradan a Dios, sino que están en contra de [los intereses de] todos los hombres, <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>puesto que tratan de estorbar<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el que hablemos a gente de las naciones para que estas se salven,<a class='mr'></a> con el resultado de que siempre colman la medida<a class='mr'></a> de sus pecados. Pero al fin<a class='fn'></a> la ira de él<a class='fn'></a> ha venido sobre ellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>En cuanto a nosotros, hermanos, cuando se nos hubo privado<a class='fn'></a> de ustedes por solo un corto tiempo,<a class='fn'></a> en persona, no en corazón, nos esforzamos mucho más de lo acostumbrado por ver su rostro con gran deseo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Por esta razón quisimos ir a ustedes, sí, yo, Pablo, una vez y también la segunda, pero Satanás nos cortó&#160;el camino. <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Porque, ¿cuál es nuestra esperanza, o gozo, o corona<a class='mr'></a> de alborozo —pues, de hecho, ¿no lo son&#160;ustedes?— delante de nuestro Señor Jesús al tiempo de su presencia?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Ustedes ciertamente son nuestra gloria y gozo.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p9' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Por eso, cuando ya no pudimos soportarlo más, nos pareció bien el que se nos dejara solos en Atenas;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>y enviamos a Timoteo,<a class='mr'></a> nuestro hermano y ministro<a class='fn'></a> de Dios en las buenas nuevas<a class='mr'></a> acerca del Cristo, para hacerlos firmes y consolarlos para el bien de su fe, <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>para que nadie se dejara mover por estas tribulaciones.<a class='mr'></a> Porque ustedes mismos saben que a esto mismo estamos designados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>De hecho, también, cuando estábamos con ustedes, solíamos decirles de antemano<a class='mr'></a> que estábamos destinados a sufrir tribulación,<a class='mr'></a> así como también ha sucedido y como ustedes lo saben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>Por eso, realmente, cuando ya no pude soportarlo más, envié para saber de la fidelidad<a class='fn'></a> de ustedes,<a class='mr'></a> puesto que tal vez de algún modo el Tentador<a class='mr'></a> los hubiera tentado, y nuestra labor hubiera resultado en vano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Pero Timoteo acaba de venir de ustedes a nosotros<a class='mr'></a> y nos ha dado las buenas noticias de la fidelidad y amor<a class='mr'></a> de ustedes, y de que continúan teniendo buen recuerdo de nosotros en todo tiempo, y anhelan vernos de la misma manera, en realidad, como nosotros también a ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Por eso, hermanos, hemos sido consolados<a class='mr'></a> respecto a ustedes en toda nuestra necesidad y tribulación mediante la fidelidad que ustedes muestran,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>porque ahora vivimos si ustedes están firmes en [el] Señor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Pues, ¿qué acción de gracias podemos dar a Dios respecto a ustedes a cambio de todo el gozo con que nos estamos regocijando<a class='mr'></a> a causa de ustedes delante de nuestro Dios, <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>mientras que noche y día hacemos ruegos<a class='mr'></a> más que extraordinarios para ver el rostro de ustedes y para completar las cosas que faltan tocante a su fe?<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Ahora bien, que nuestro Dios y Padre mismo, y nuestro Señor Jesús,<a class='mr'></a> dirijan nuestro camino prósperamente a ustedes. <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Además, que el Señor los haga aumentar,<a class='mr'></a> sí, que los haga abundar, en amor<a class='mr'></a> unos para con otros y para con todos, así como nosotros también lo hacemos para con ustedes; <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>a fin de que él haga firmes sus corazones, inculpables<a class='mr'></a> en santidad delante de nuestro Dios y Padre al tiempo de la presencia<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de nuestro Señor Jesús con todos sus santos.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p12' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Finalmente, hermanos, les solicitamos y exhortamos por el Señor Jesús, tal como ustedes recibieron de nosotros [la instrucción] acerca de cómo deben andar<a class='mr'></a> y agradar a Dios, tal como de hecho están andando: que sigan haciéndolo más plenamente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Porque ustedes saben las órdenes<a class='mr'></a> que les dimos por el Señor Jesús.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Porque esto es la voluntad de Dios: la santificación de<a class='fn'></a> ustedes,<a class='mr'></a> que se abstengan de la fornicación;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>que cada uno de ustedes sepa tomar posesión de su propio vaso<a class='mr'></a> en santificación<a class='mr'></a> y honra, <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>no en codicioso apetito sexual<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tal como el que también tienen las naciones<a class='mr'></a> que no conocen a Dios;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>que nadie llegue al punto de perjudicar y abuse de los derechos de su hermano en este asunto,<a class='mr'></a> porque Jehová<a class='fn'></a> es uno que exige castigo por todas estas cosas,<a class='mr'></a> así como les dijimos de antemano y también les dimos un testimonio cabal.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Porque Dios nos llamó, no con permiso para inmundicia,<a class='fn'></a> sino con relación a santificación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Así, pues, el hombre que muestra desatención,<a class='mr'></a> no está desatendiendo a hombre, sino a Dios,<a class='mr'></a> que pone su espíritu santo<a class='mr'></a> en ustedes.</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Sin embargo, respecto al amor fraternal,<a class='mr'></a> ustedes no tienen necesidad de que les escribamos, porque ustedes mismos son enseñados por Dios<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a amarse unos a otros;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>y, de hecho, lo están haciendo para con todos los hermanos en toda Macedonia. Pero los exhortamos, hermanos, a que sigan haciéndolo en medida más plena, <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>y a tener como mira suya el vivir en quietud<a class='mr'></a> y ocuparse en sus propios negocios<a class='mr'></a> y trabajar con sus manos,<a class='mr'></a> tal como les ordenamos; <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>para que anden decentemente<a class='mr'></a> en lo que tiene que ver con los de afuera<a class='mr'></a> y no necesiten nada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Además, hermanos, no queremos que estén en ignorancia respecto a los que están durmiendo<a class='mr'></a> [en la muerte]; para que no se apesadumbren ustedes como lo hacen también los demás que no tienen esperanza.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>Porque si nuestra fe es que Jesús murió y volvió a levantarse,<a class='mr'></a> así, también, a los que se han dormido [en la muerte] mediante Jesús, Dios los traerá con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Porque esto les decimos por palabra de Jehová:<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que nosotros los vivientes que sobrevivamos hasta la presencia del Señor<a class='fn'></a><a class='mr'></a> no precederemos de ninguna manera a los que se han dormido [en la muerte]; <span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>porque el Señor<a class='fn'></a> mismo descenderá del cielo<a class='mr'></a> con una llamada imperativa, con voz de arcángel<a class='mr'></a> y con trompeta de Dios,<a class='mr'></a> y los que están muertos en unión con Cristo se levantarán primero.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Después nosotros los vivientes que sobrevivamos<a class='fn'></a> seremos arrebatados,<a class='mr'></a> juntamente<a class='fn'></a> con ellos,<a class='mr'></a> en nubes<a class='mr'></a> al encuentro<a class='mr'></a> del Señor<a class='fn'></a> en el aire; y así siempre estaremos con [el] Señor.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Por consiguiente, sigan consolándose unos a otros con estas palabras.</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p16' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Ahora bien, en cuanto a los tiempos y a las sazones,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hermanos, no tienen necesidad de que se les escriba nada. <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Porque ustedes mismos saben bastante bien que el día de Jehová<a class='fn'></a><a class='mr'></a> viene exactamente como ladrón en la noche.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Cuando [los hombres]<a class='mr'></a> estén diciendo: “¡Paz<a class='mr'></a> y seguridad!”, entonces destrucción<a class='mr'></a> repentina ha de sobrevenirles instantáneamente, como el dolor de angustia a la mujer encinta;<a class='mr'></a> y no escaparán de ninguna manera.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Pero ustedes, hermanos, ustedes no están en oscuridad,<a class='mr'></a> para que aquel día los alcance como alcanzaría a ladrones,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>porque todos ustedes son hijos de la luz<a class='mr'></a> e hijos del día.<a class='mr'></a> Nosotros no pertenecemos ni a la noche ni a la oscuridad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Pues bien, entonces, no sigamos durmiendo<a class='mr'></a> como los demás,<a class='mr'></a> sino quedémonos despiertos<a class='mr'></a> y mantengamos nuestro juicio.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Porque los que duermen<a class='mr'></a> acostumbran dormir de noche,<a class='mr'></a> y por lo general los que se emborrachan están borrachos de noche. <span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Pero en cuanto a nosotros los que pertenecemos al día, mantengamos nuestro juicio y llevemos puesta la coraza<a class='mr'></a> de la fe<a class='mr'></a> y el amor, y como yelmo<a class='mr'></a> la esperanza de la salvación;<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>porque Dios no nos asignó a la ira,<a class='mr'></a> sino a la adquisición de salvación<a class='mr'></a> mediante nuestro Señor Jesucristo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Él murió por nosotros,<a class='mr'></a> para que, sea que permanezcamos despiertos o estemos dormidos, vivamos juntamente con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Por lo tanto, sigan consolándose unos a otros y edificándose unos a otros,<a class='mr'></a> así como de hecho lo están haciendo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ahora les solicitamos, hermanos, que respeten a los que trabajan duro entre ustedes y los presiden<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en [el] Señor y los amonestan; <span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>y que les den consideración más que extraordinaria en amor por causa de su trabajo.<a class='mr'></a> Sean pacíficos unos con otros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Por otra parte, los exhortamos, hermanos: amonesten a los desordenados,<a class='mr'></a> hablen confortadoramente a las almas abatidas,<a class='mr'></a> den su apoyo a los débiles, tengan gran paciencia<a class='mr'></a> para con todos. <span id='dcv_5_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Vean que nadie pague daño por daño a ningún otro;<a class='mr'></a> antes bien, sigan siempre tras lo que es bueno los unos para con los otros y para con todos los demás.<a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Regocíjense siempre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Oren incesantemente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>Con relación a todo, den gracias.<a class='mr'></a> Porque esta es la voluntad de Dios en unión con Cristo Jesús en cuanto a ustedes. <span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>No apaguen el fuego del espíritu.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_20' class='dv'>20&#160;</span>No traten con desdén el profetizar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Asegúrense<a class='fn'></a> de todas las cosas;<a class='mr'></a> adhiéranse firmemente a lo que es excelente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_22' class='dv'>22&#160;</span>Absténganse de toda forma de iniquidad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Que el mismo Dios de paz<a class='mr'></a> los santifique completamente.<a class='mr'></a> Y sanos en todo sentido sean conservados el espíritu y el alma y el cuerpo de ustedes [los hermanos] de manera exenta de culpa al tiempo de la presencia<a class='fn'></a> de nuestro Señor Jesucristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>El que los llama es fiel, y él también lo hará.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_25' class='dv'>25&#160;</span>Hermanos, continúen orando por nosotros.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Saluden a todos los hermanos con beso santo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Estoy imponiéndoles la solemne obligación, por el Señor,<a class='fn'></a> de que se lea esta carta a todos los hermanos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_28' class='dv'>28&#160;</span>La bondad inmerecida<a class='mr'></a> de nuestro Señor Jesucristo esté con ustedes.<a class='fn'></a></p></div></div></text>
</bible>
