<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1&#160;</span>La visión de Abdías:</p><p class='sb'>Esto es lo que el Señor Soberano Jehová ha dicho acerca de Edom:<a class='mr'></a> “Hay un informe que hemos oído de Jehová, y hay un enviado que ha sido enviado entre las naciones: ‘Levántense, y levantémonos contra ella en batalla’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>“¡Mira! Pequeño es lo que te he hecho entre las naciones.<a class='mr'></a> Eres muy despreciado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>La presunción de tu corazón es lo que te ha engañado,<a class='mr'></a> a ti que resides en los retiros del peñasco,<a class='mr'></a> la altura donde mora él,<a class='fn'></a> que dice en su corazón: ‘¿Quién me hará bajar a [la] tierra?’. <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Si hicieras tu posición alta como el águila, o si entre las estrellas hubiera un colocar tu nido, de allí te haría bajar”,<a class='mr'></a> es la expresión de Jehová.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>“Si fueran ladrones los que vinieran a ti, si despojadores violentos [vinieran] de noche, ¿hasta qué grado<a class='fn'></a> se te habría silenciado?<a class='mr'></a> ¿No hurtarían ellos cuanto quisieran? O si fueran vendimiadores los que vinieran a ti, ¿no dejarían que algunos rebuscos quedaran?<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Oh, ¡a qué grado<a class='fn'></a> han sido escudriñados los de Esaú!<a class='mr'></a> ¡[Cómo] han sido buscados sus tesoros ocultos! <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Hasta el límite te han enviado. Los hombres<a class='fn'></a> mismos [que están] en pacto contigo, todos te han engañado.<a class='mr'></a> Los hombres [que están] en paz contigo han prevalecido contra ti.<a class='mr'></a> Los [que comen] alimento contigo<a class='fn'></a> colocarán una red debajo de ti como uno en quien no hay discernimiento.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>¿No será en aquel día?”, es la expresión de Jehová.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'>“Y ciertamente destruiré de Edom a los sabios,<a class='mr'></a> y de la región montañosa de Esaú el discernimiento. <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Y tus hombres poderosos tendrán que aterrarse,<a class='mr'></a> oh Temán,<a class='mr'></a> a causa de que cada uno<a class='fn'></a> será cortado<a class='mr'></a> de la región montañosa de Esaú, debido a un matar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Por la violencia a tu hermano Jacob,<a class='mr'></a> vergüenza te cubrirá,<a class='mr'></a> y tendrás que ser cortado hasta tiempo indefinido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>El día en que te quedaste parado al lado, el día en que extraños tomaron su fuerza militar en cautiverio,<a class='mr'></a> y [cuando] extranjeros mismos entraron por su puerta<a class='mr'></a> y sobre Jerusalén echaron suertes,<a class='mr'></a> tú también fuiste como uno de ellos.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>”Y no debiste mirar el espectáculo en el día de tu hermano,<a class='mr'></a> en el día de su desventura; y no debiste regocijarte por los hijos de Judá en el día en que perecían;<a class='mr'></a> y no debiste mantener una boca grande en el día de [su] angustia. <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>No debiste entrar en la puerta de mi pueblo en el día de su desastre.<a class='mr'></a> Tú, aun tú, no debiste fijar la vista en su calamidad en el día de su desastre; y no debiste alargar una mano sobre su riqueza<a class='fn'></a> en el día de su desastre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Y no debiste estar de pie donde los caminos se dividen, para cortar [el paso] a sus escapados;<a class='mr'></a> y no debiste entregar sus sobrevivientes en el día de la angustia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Porque el día de Jehová contra todas las naciones está cerca.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Del modo como has hecho, se te hará.<a class='mr'></a> Tu suerte de trato volverá sobre tu propia cabeza.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Porque del modo como ustedes han bebido sobre mi santa montaña, todas las naciones seguirán bebiendo constantemente.<a class='mr'></a> Y ciertamente beberán y engullirán y llegarán a ser como si nunca hubieran sido.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>”Y en el monte Sión es donde resultarán estar los que escapen,<a class='mr'></a> y tendrá que llegar a ser algo santo;<a class='mr'></a> y la casa de Jacob tendrá que tomar posesión de las cosas que han de poseer.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y la casa de Jacob tendrá que llegar a ser un fuego,<a class='mr'></a> y la casa de José una llama, y la casa de Esaú como rastrojo;<a class='mr'></a> y tendrán que encenderlos y devorarlos. Y no resultará haber sobreviviente de la casa de Esaú;<a class='mr'></a> porque Jehová mismo [lo] ha hablado. <span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>Y tendrán que tomar posesión del Négueb,<a class='fn'></a> hasta de la región montañosa de Esaú,<a class='mr'></a> y de la Sefelá,<a class='fn'></a> hasta de los filisteos.<a class='mr'></a> Y tendrán que tomar posesión del campo de Efraín<a class='mr'></a> y del campo de Samaria;<a class='mr'></a> y Benjamín [tendrá que tomar posesión de] Galaad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Y en cuanto a los desterrados de este antemural,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a los hijos de Israel pertenecerá lo que los cananeos<a class='mr'></a> [poseían] hasta Sarepta.<a class='mr'></a> Y los desterrados de Jerusalén, quienes estaban en Sefarad, tomarán posesión de las ciudades del Négueb.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”Y salvadores<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ciertamente subirán al<a class='fn'></a> monte Sión,<a class='mr'></a> para juzgar a la región montañosa de Esaú;<a class='mr'></a> y la gobernación real tendrá que llegar a ser de Jehová.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
