<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Una declaración formal:</p><p class='sb'>La palabra de Jehová<a class='mr'></a> acerca de Israel por medio de Malaquías:<a class='fn'></a></p><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Los he amado”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'>Y ustedes han dicho: “¿De qué manera nos has amado?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'>“¿No fue Esaú el hermano de Jacob?<a class='mr'></a> —es la expresión de Jehová—. Pero yo amé a Jacob,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>y a Esaú<a class='mr'></a> lo he odiado; y finalmente hice que sus montañas fueran un yermo desolado,<a class='mr'></a> y su herencia para los chacales de[l] desierto.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“Porque Edom<a class='fn'></a> sigue diciendo: ‘Hemos sido destrozados, pero volveremos y edificaremos [los] lugares devastados’, esto es lo que ha dicho Jehová de los ejércitos:<a class='fn'></a> ‘Ellos, por su parte, edificarán; pero yo, por mi parte, demoleré.<a class='mr'></a> Y la gente ciertamente los llamará “el territorio<a class='fn'></a> de la iniquidad” y “la gente a quien Jehová ha denunciado<a class='mr'></a> hasta tiempo indefinido”. <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Y los propios ojos de ustedes [lo] verán, y ustedes mismos dirán: “Que Jehová sea engrandecido sobre el territorio de Israel”’.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>“‘Un hijo, por su parte, honra a un padre;<a class='mr'></a> y un siervo, a su magnífico amo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Pues si yo soy un padre,<a class='mr'></a> ¿dónde está la honra a mí?<a class='mr'></a> Y si soy un magnífico amo, ¿dónde está el temor<a class='mr'></a> a mí?’, ha dicho Jehová de los ejércitos a ustedes, oh sacerdotes que desprecian mi nombre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'>”‘Y ustedes han dicho: “¿De qué manera hemos despreciado tu nombre?”.’</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>”‘[Al] presentar sobre mi altar pan contaminado.’<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'>”‘Y ustedes han dicho: “¿De qué manera te hemos contaminado?”.’</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'>”‘Al decir ustedes: “La mesa<a class='mr'></a> de Jehová es algo que debe despreciarse”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y cuando ustedes presentan un [animal] ciego para sacrificio: “No es nada malo”. Y cuando presentan un [animal] cojo o uno enfermo: “No es nada malo”.’”<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'>“Acércalo, por favor, a tu gobernador. ¿Se complacerá él en ti, o te recibirá bondadosamente?”, ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>“Y ahora, por favor, ablanden el rostro<a class='mr'></a> de Dios,<a class='fn'></a> para que nos muestre favor.<a class='mr'></a> De mano de ustedes ha ocurrido esto. ¿Recibirá él bondadosamente a cualquiera de ustedes?”, ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>“¿Quién también hay entre ustedes que haya de cerrar las puertas?<a class='mr'></a> Y ustedes no encenderán mi altar... para nada.<a class='mr'></a> Ningún deleite tengo en ustedes —ha dicho Jehová de los ejércitos—, y en la ofrenda de dádiva de sus manos no me complazco.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>“Porque desde el nacimiento del sol aun hasta su puesta mi nombre será grande entre las naciones,<a class='mr'></a> y en todo lugar se hará humo de sacrificio,<a class='mr'></a> una presentación se hará a mi nombre, aun una dádiva limpia;<a class='mr'></a> porque mi nombre será grande entre las naciones”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>“Pero ustedes me<a class='fn'></a> están profanando<a class='mr'></a> al decir: ‘La mesa de Jehová<a class='fn'></a>&#160;es algo contaminado, y su fruto es algo&#160;que debe despreciarse, su alimento’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y han dicho: ‘¡Mira! ¡Qué aburrimiento!’,<a class='mr'></a> y han hecho que se le<a class='fn'></a> resople —ha dicho Jehová de los ejércitos—. Y han traído algo arrancado, y al cojo y al enfermo;<a class='mr'></a> sí, [lo] han traído como dádiva. ¿Puedo complacerme en ello de mano de ustedes?”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>“Y maldito es el que actúa astutamente cuando existe en su hato un animal macho, y hace un voto y sacrifica uno arruinado a Jehová.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Porque yo soy un gran Rey<a class='mr'></a> —ha dicho Jehová de los ejércitos—, y mi nombre será inspirador de temor entre las naciones.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p16' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>“Y ahora este mandamiento es para ustedes, oh sacerdotes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Si no quieren escuchar,<a class='mr'></a> y si no quieren poner en el corazón<a class='mr'></a> el dar gloria a mi nombre<a class='mr'></a> —ha dicho Jehová de los ejércitos—, ciertamente también enviaré sobre ustedes la maldición,<a class='mr'></a> y ciertamente maldeciré sus bendiciones.<a class='mr'></a> Sí, hasta he maldecido la [bendición],<a class='fn'></a> porque no están poniéndo[lo] en el corazón.”</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>“¡Miren!, voy a reprender por causa de ustedes a la semilla [sembrada],<a class='mr'></a> y ciertamente esparciré estiércol<a class='fn'></a> sobre sus rostros, el estiércol de sus fiestas; y alguien realmente los transportará hacia ello. <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y ustedes tendrán que saber que yo les he enviado este mandamiento,<a class='mr'></a> para que mi pacto<a class='mr'></a> con Leví<a class='fn'></a> continúe”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>“En cuanto a mi pacto, resultó estar con él, [uno] de vida y de paz,<a class='mr'></a> y seguí dándolos a él, con temor. Y él continuó temiéndome;<a class='mr'></a> sí, debido a mi nombre él mismo se sobrecogió de terror.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>La ley misma de la verdad<a class='fn'></a> resultó estar en su boca,<a class='mr'></a> y no se halló injusticia en sus labios. En paz y rectitud anduvo conmigo,<a class='mr'></a> y muchos fueron aquellos a quienes hizo volver del error.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Porque los labios de un sacerdote son los que deben guardar el conocimiento, y [la] ley es lo que la gente debe buscar de su boca;<a class='mr'></a> porque es el mensajero<a class='fn'></a> de Jehová de los ejércitos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>”Pero ustedes... ustedes se han desviado del camino.<a class='mr'></a> Ustedes han hecho que muchos tropiecen en la ley.<a class='mr'></a> Ustedes han arruinado el pacto de Leví<a class='mr'></a> —ha dicho Jehová de los ejércitos—. <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Y yo también, por mi parte, ciertamente haré que ustedes sean despreciados y bajos para todo el pueblo,<a class='mr'></a> según no estaban guardando mis caminos, sino que estaban mostrando parcialidad en la ley.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>“¿No es un solo padre el que todos nosotros tenemos?<a class='mr'></a> ¿No es un solo Dios<a class='fn'></a> el que nos ha creado?<a class='mr'></a> ¿Por qué tratamos traidoramente unos con otros,<a class='mr'></a> al profanar el pacto de nuestros antepasados?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Judá ha tratado traidoramente, y una cosa detestable se ha cometido en Israel y en Jerusalén;<a class='mr'></a> porque Judá ha profanado la santidad de Jehová,<a class='mr'></a> que Él ha amado, y ha tomado posesión de la hija de un dios<a class='fn'></a> extranjero como novia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Jehová cortará [de la existencia] a cada uno que lo hace,<a class='mr'></a> al que está despierto y al que está respondiendo, de las tiendas de Jacob, y al que presenta una ofrenda de dádiva<a class='mr'></a> a Jehová de los ejércitos.”</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>“Y esta es la segunda cosa que ustedes hacen, [lo que resulta en que] se cubra de lágrimas el altar de Jehová, con lloro y suspiro, de modo que ya no hay un volverse hacia la ofrenda de dádiva o un complacerse [en nada] de mano de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y ustedes han dicho: ‘¿A causa de qué?’.<a class='mr'></a> A causa de esto: de que Jehová mismo ha dado testimonio entre ti y la esposa de tu juventud,<a class='mr'></a> con la cual tú mismo has tratado traidoramente, aunque ella es tu socia y la esposa de tu pacto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y hubo uno que no [lo] hizo, porque tenía lo que quedaba<a class='fn'></a> de[l] espíritu. ¿Y qué buscaba ese? La descendencia de Dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y ustedes tienen que guardarse respecto a su espíritu,<a class='mr'></a> y con la esposa de tu juventud que nadie trate traidoramente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Porque él ha odiado un divorciarse<a class='fn'></a><a class='mr'></a> —ha dicho Jehová el Dios de Israel—; y al que con violencia ha cubierto su prenda de vestir<a class='mr'></a> —ha dicho Jehová de los ejércitos—. Y tienen que guardarse respecto a su espíritu, y no deben tratar traidoramente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>”Ustedes han fatigado a Jehová con sus palabras,<a class='mr'></a> y han dicho: ‘¿De qué manera [lo] hemos fatigado?’. Al decir: ‘Todo el que está haciendo lo malo es bueno a los ojos de Jehová, y en esos él mismo se ha deleitado’;<a class='mr'></a> o: ‘¿Dónde está el Dios<a class='fn'></a> de justicia?’.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p23' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>“¡Miren!, envío mi mensajero,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y él tiene que despejar un camino delante de mí.<a class='mr'></a> Y súbitamente vendrá a Su templo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el Señor [verdadero],<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a quien ustedes buscan, y el mensajero<a class='fn'></a><a class='mr'></a> del pacto<a class='mr'></a> en quien se deleitan.<a class='mr'></a> ¡Miren! Ciertamente vendrá”, ha dicho Jehová de los ejércitos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Pero ¿quién estará soportando el día de su venida,<a class='mr'></a> y quién será el que se mantendrá en pie cuando él aparezca?<a class='mr'></a> Porque él será como el fuego de un refinador<a class='mr'></a> y como la lejía<a class='mr'></a> de los lavanderos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y tendrá que sentarse como refinador y limpiador de plata<a class='mr'></a> y tendrá que limpiar a los hijos de Leví;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y tendrá que clarificarlos como oro<a class='mr'></a> y como plata, y ellos ciertamente llegarán a ser para Jehová personas que presenten una ofrenda de dádiva<a class='mr'></a> en justicia. <span id='dcv_3_4' class='dv'>4&#160;</span>Y la ofrenda de dádiva de Judá y de Jerusalén realmente será agradable a Jehová,<a class='mr'></a> como en los días de mucho tiempo atrás y como en los años de la antigüedad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”Y ciertamente me acercaré a ustedes para el juicio,<a class='mr'></a> y ciertamente llegaré a ser testigo<a class='mr'></a> veloz contra los hechiceros,<a class='mr'></a> y contra los adúlteros,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y contra los que juran falsamente,<a class='mr'></a> y contra los que actúan fraudulentamente con el salario del trabajador asalariado,<a class='mr'></a> con [la] viuda<a class='mr'></a> y con [el] huérfano de padre,<a class='mr'></a> y los que apartan al residente forastero,<a class='mr'></a> mientras que no me han temido”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>“Porque yo soy Jehová; no he cambiado.<a class='mr'></a> Y ustedes son hijos de Jacob; ustedes no se han acabado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Desde los días de sus antepasados ustedes se han desviado de mis disposiciones reglamentarias y no [las] han guardado.<a class='mr'></a> Vuelvan a mí, y yo ciertamente volveré a ustedes”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'>Y ustedes han dicho: “¿De qué manera volveremos?”.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>“¿Robará el hombre terrestre<a class='fn'></a> a Dios?<a class='fn'></a> Pero ustedes me están robando.”</p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'>Y ustedes han dicho: “¿De qué manera te hemos robado?”.</p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'>“En las décimas partes<a class='fn'></a> y en las contribuciones. <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Con la maldición [me] están maldiciendo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y a mí me roban... la nación entera. <span id='dcv_3_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Traigan todas las décimas partes<a class='mr'></a> al almacén, para que llegue a haber alimento en mi casa;<a class='mr'></a> y pruébenme, por favor, en cuanto a esto<a class='mr'></a> —ha dicho Jehová de los ejércitos—, a ver si no les abro las compuertas de los cielos<a class='mr'></a> y realmente vacío sobre ustedes una bendición hasta que no haya más carencia.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>“Y ciertamente reprenderé por ustedes al devorador,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y este no les arruinará el fruto del suelo, ni les resultará sin fruto la vid del campo”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>“Y todas las naciones tendrán que pronunciarlos felices,<a class='mr'></a> porque ustedes mismos llegarán a ser una tierra de deleite”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>“Fuertes han sido sus palabras contra mí”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová.</p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'>Y ustedes han dicho: “¿Qué hemos hablado unos con otros contra ti?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>“Ustedes han dicho: ‘De ningún valor es servir a Dios.<a class='mr'></a> Y ¿qué provecho hay en que hayamos guardado la obligación a él, y que hayamos andado contristados por causa de Jehová de los ejércitos?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>Y en la actualidad pronunciamos feliz a la gente presuntuosa.<a class='mr'></a> También, los que hacen iniquidad han sido edificados.<a class='mr'></a> También, han puesto a prueba a Dios<a class='fn'></a> y siguen escapando’.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>En aquel tiempo los que estaban en temor de Jehová<a class='mr'></a> hablaron unos con otros, cada uno con su compañero, y Jehová siguió prestando atención y escuchando.<a class='mr'></a> Y un libro de recuerdo<a class='fn'></a> empezó a ser escrito delante de él<a class='mr'></a> para los que estaban en temor de Jehová y para los que pensaban en su nombre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>“Y ciertamente llegarán a ser míos<a class='mr'></a> —ha dicho Jehová de los ejércitos— en el día en que produzca una propiedad especial.<a class='mr'></a> Y ciertamente les mostraré compasión, tal como un hombre<a class='fn'></a> muestra compasión a su hijo que le sirve.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y ustedes ciertamente verán de nuevo<a class='fn'></a> [la distinción] entre uno justo y uno inicuo,<a class='mr'></a> entre uno que sirve a Dios y uno que no le ha servido.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p38' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span><a class='fn'></a>“Porque, ¡miren!, viene el día que está ardiendo como el horno,<a class='mr'></a> y todos los presuntuosos y todos los que hacen iniquidad tienen que llegar a ser como rastrojo.<a class='mr'></a> Y el día que viene ciertamente los devorará —ha dicho Jehová de los ejércitos—, de modo que no les dejará raíz ni rama mayor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y a ustedes los que están en temor de mi nombre el sol de la justicia ciertamente brillará,<a class='mr'></a> con curación en sus alas;<a class='mr'></a> y realmente saldrán y escarbarán el suelo como becerros engordados.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>“Y ustedes ciertamente pisotearán a [los] inicuos, porque ellos llegarán a ser como polvo debajo de las plantas de sus pies el día en que voy a actuar”,<a class='mr'></a> ha dicho Jehová de los ejércitos.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“Recuerden la ley de Moisés mi siervo con la cual le mandé en Horeb acerca de todo Israel, hasta disposiciones reglamentarias y decisiones judiciales.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”¡Miren! Les envío a Elías<a class='fn'></a> el profeta<a class='mr'></a> antes de la venida del día de Jehová, grande e inspirador de temor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y él tendrá que volver el corazón de padres hacia hijos, y el corazón de hijos hacia padres; para que yo no venga y realmente hiera la tierra<a class='fn'></a> con un dar[la] por entero a la destrucción.”<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
