<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Pablo y Silvano<a class='fn'></a> y Timoteo<a class='mr'></a> a la congregación de los tesalonicenses en unión con Dios nuestro Padre y [el] Señor Jesucristo:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios el Padre y [del] Señor Jesucristo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Estamos obligados a dar gracias a Dios siempre por ustedes,<a class='mr'></a> hermanos, como es apropiado, porque su fe está creciendo<a class='mr'></a> en gran manera y el amor de cada uno de ustedes, y todos, está aumentando, el uno para con el otro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>Como resultado, nosotros mismos nos gloriamos<a class='mr'></a> de ustedes entre las congregaciones de Dios a causa del aguante y la fe de ustedes en todas sus persecuciones y las tribulaciones que están soportando.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Esto es prueba del justo juicio de Dios,<a class='mr'></a> que conduce a que se les considere dignos del reino de Dios,<a class='mr'></a> por el cual verdaderamente están sufriendo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Esto toma en cuenta que es justo por parte de Dios pagar<a class='fn'></a> con tribulación a los que les causan tribulación,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>pero, a ustedes que sufren la tribulación, con alivio juntamente con nosotros al tiempo de la revelación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> del Señor Jesús desde el cielo con sus poderosos ángeles<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>en fuego llameante, al traer él venganza<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sobre los que no conocen a Dios<a class='mr'></a> y sobre los que no obedecen<a class='mr'></a> las buenas nuevas acerca de nuestro Señor Jesús.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Estos mismos sufrirán el castigo judicial<a class='mr'></a> de destrucción eterna<a class='mr'></a> de delante del Señor y de la gloria de su fuerza,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>al tiempo en que él viene para ser glorificado con relación a sus santos<a class='mr'></a> y para ser considerado en aquel día con admiración con relación a todos los que han ejercido fe, porque el testimonio<a class='fn'></a> que dimos fue recibido con fe entre ustedes.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Con ese mismo fin, en verdad, siempre oramos por ustedes, que nuestro Dios los considere dignos de [su] llamamiento<a class='mr'></a> y ejecute completamente todo lo que le agrade de la bondad y de la obra de la fe con poder; <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>para que el nombre de nuestro Señor Jesús sea glorificado en ustedes,<a class='mr'></a> y ustedes en unión<a class='mr'></a> con él, de acuerdo con la bondad inmerecida<a class='mr'></a> de nuestro Dios y del Señor Jesucristo.<a class='fn'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p5' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>Sin embargo, hermanos, tocante a la presencia<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de nuestro<a class='fn'></a> Señor Jesucristo y el ser nosotros reunidos a él,<a class='mr'></a> les solicitamos <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>que no se dejen sacudir prontamente de su razón, ni se dejen excitar tampoco mediante una expresión inspirada,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ni mediante un mensaje verbal,<a class='mr'></a> ni mediante una carta<a class='mr'></a> como si fuera de nosotros, en el sentido de que el día<a class='mr'></a> de Jehová<a class='fn'></a> esté aquí.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Que nadie los seduzca de manera alguna, porque no vendrá a menos que primero venga la apostasía<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y el hombre del desafuero<a class='fn'></a><a class='mr'></a> quede revelado,<a class='mr'></a> el hijo de la destrucción.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Él está puesto en oposición<a class='mr'></a> y se alza a sí mismo sobre todo aquel a quien se llama “dios” o [todo] objeto de reverencia, de modo que se sienta en el templo<a class='fn'></a> del Dios,<a class='fn'></a> y&#160;públicamente ostenta ser un dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>¿No se acuerdan de que, estando todavía con ustedes, yo solía decirles<a class='mr'></a> estas cosas?</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>De modo que ahora ustedes conocen la cosa<a class='mr'></a> que obra como restricción,<a class='mr'></a> con miras a que él sea revelado a su propio tiempo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Es verdad que el misterio de este desafuero ya está obrando;<a class='mr'></a> pero solo hasta que el que ahora mismo está obrando como restricción<a class='fn'></a> llegue a estar fuera del camino.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Entonces, realmente, será revelado el desaforado, a quien el Señor Jesús<a class='fn'></a> eliminará por el espíritu de su boca,<a class='mr'></a> y reducirá a nada por la manifestación<a class='mr'></a> de su presencia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Pero la presencia del desaforado<a class='fn'></a> es según la operación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de Satanás con toda obra poderosa y señales y portentos presagiosos mentirosos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>y con todo engaño<a class='fn'></a> injusto<a class='mr'></a> para los que están pereciendo,<a class='mr'></a> como retribución porque no aceptaron el amor<a class='mr'></a> de la verdad para que fueran salvos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Por eso Dios deja que les vaya una operación de error, para que lleguen a creer la mentira,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>a fin de que todos ellos sean juzgados por no haber creído la verdad,<a class='mr'></a> sino haberse complacido<a class='fn'></a> en la injusticia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Sin embargo, estamos obligados a dar gracias a Dios siempre por ustedes, hermanos amados por Jehová,<a class='fn'></a> porque Dios los seleccionó<a class='mr'></a> desde [el] principio para salvación al santificarlos<a class='mr'></a> con espíritu<a class='mr'></a> y por su fe en la verdad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>A este [mismo destino] los llamó él mediante las buenas nuevas que nosotros declaramos,<a class='mr'></a> con el propósito de que adquieran la gloria de nuestro Señor Jesucristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>De manera que, hermanos, estén firmes<a class='mr'></a> y mantengan asidas las tradiciones<a class='mr'></a> que les fueron enseñadas, ya fuera mediante un mensaje verbal o mediante una carta nuestra. <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Además, que nuestro Señor Jesucristo mismo y Dios nuestro Padre, que nos amó<a class='mr'></a> y dio consuelo eterno y buena esperanza<a class='mr'></a> por medio de bondad inmerecida, <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>consuelen sus corazones y los hagan firmes en todo buen hecho y buena palabra.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p9' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Finalmente, hermanos, ocúpense en orar por nosotros,<a class='mr'></a> para que la palabra de Jehová<a class='fn'></a><a class='mr'></a> siga moviéndose rápidamente<a class='mr'></a> y siendo glorificada, así como lo es de hecho entre ustedes; <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>y para que seamos librados de hombres dañinos e inicuos,<a class='mr'></a> porque la fe no es posesión de todos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Pero el Señor es fiel, y él los hará firmes y los guardará del inicuo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv'>4&#160;</span>Además, nosotros tenemos confianza<a class='mr'></a> en [el] Señor, respecto a ustedes, de que hacen y seguirán haciendo las cosas que ordenamos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>Que el Señor continúe dirigiendo sus corazones con éxito al amor<a class='mr'></a> de Dios y al aguante<a class='mr'></a> por el Cristo.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ahora les damos órdenes,<a class='mr'></a> hermanos, en el nombre del Señor Jesucristo, de que se aparten<a class='mr'></a> de todo hermano que ande desordenadamente<a class='mr'></a> y no según la tradición<a class='fn'></a> que ustedes recibieron de nosotros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Porque ustedes mismos saben la manera como deben imitarnos,<a class='mr'></a> porque nosotros no nos portamos desordenadamente entre ustedes,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>ni comimos alimento de nadie gratis.<a class='mr'></a> Al contrario, con esfuerzo laborioso y afán,<a class='mr'></a> noche y día estuvimos trabajando para no imponer una carga costosa a ninguno de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>No que no tengamos autoridad,<a class='mr'></a> sino a fin de ofrecernos como ejemplo a ustedes, para que nos imiten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>De hecho, también, cuando estábamos con ustedes, les dábamos esta orden:<a class='mr'></a> “Si alguien no quiere trabajar, que tampoco coma”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Porque estamos oyendo que algunos están andando desordenadamente<a class='mr'></a> entre ustedes, y no hacen ningún trabajo, sino que se entremeten en lo que no les atañe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>A los tales les damos la orden y exhortación en [el] Señor Jesucristo de que, trabajando con quietud, coman alimento que ellos mismos ganen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Por su parte, hermanos, no desistan de hacer lo correcto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Pero si alguno no es obediente a nuestra palabra<a class='mr'></a> mediante esta carta, mantengan a este señalado,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dejen de asociarse con<a class='fn'></a> él,<a class='mr'></a> para que se avergüence.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y, no obstante, no estén considerándolo como enemigo, sino continúen amonestándolo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> como a hermano.</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv'>16&#160;</span>Ahora, que el mismo Señor de la paz les dé paz constantemente de toda manera.<a class='mr'></a> El Señor esté con todos ustedes.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>[Aquí está] mi saludo, de Pablo, de mi propia mano,<a class='mr'></a> que es una señal en toda carta; así es como escribo.</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>La bondad inmerecida<a class='mr'></a> de nuestro Señor Jesucristo esté con todos ustedes.</p></div></div></text>
</bible>
