<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>[El] principio de las buenas nuevas<a class='fn'></a> acerca de<a class='fn'></a> Jesucristo: <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Así como está escrito en Isaías el profeta: “(¡Mira! Envío a mi mensajero<a class='fn'></a> delante de tu rostro, que preparará tu camino;)<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>¡escuchen!, alguien clama en el desierto: ‘Preparen el camino de Jehová,<a class='fn'></a> hagan rectas sus veredas’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Juan el bautizante<a class='fn'></a> se presentó en el desierto, predicando bautismo [en símbolo] de arrepentimiento para perdón de pecados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Por consiguiente, todo el territorio de Judea y todos los habitantes de Jerusalén salían a donde él, y eran bautizados por él en el río Jordán, y confesaban abiertamente sus pecados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Ahora bien, Juan estaba vestido de pelo de camello y con un cinturón de cuero alrededor de los lomos,<a class='mr'></a> y comía langostas insectiles<a class='mr'></a> y miel silvestre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y predicaba, diciendo: “Después de mí viene alguien más fuerte que yo; no soy digno de agacharme y desatar las correas de sus sandalias.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Yo los he bautizado con agua, pero él los bautizará con espíritu santo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>En el transcurso de aquellos días Jesús vino de Nazaret de Galilea y fue bautizado en el Jordán por Juan.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>E inmediatamente que subió del agua vio que los cielos se abrían, y que, como paloma, el espíritu descendía sobre<a class='fn'></a> él;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>y de los cielos salió una voz: “Tú eres mi Hijo, el amado; yo te he aprobado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>E inmediatamente el espíritu<a class='fn'></a> lo impelió a irse al desierto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>De modo que él continuó en el desierto cuarenta días,<a class='mr'></a> y fue tentado por Satanás,<a class='mr'></a> y estaba con las bestias salvajes, pero los ángeles le ministraban.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ahora bien, después que Juan fue arrestado, Jesús entró en Galilea,<a class='mr'></a> predicando las buenas nuevas de Dios<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>y diciendo: “El tiempo señalado se ha cumplido,<a class='mr'></a> y el reino de Dios se ha acercado. Arrepiéntanse<a class='mr'></a> y tengan fe en las buenas nuevas”.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Al ir andando a lo largo del mar de Galilea, vio a Simón<a class='mr'></a> y a Andrés el hermano de Simón echando [sus redes] en el mar, pues eran pescadores.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>De modo que Jesús les dijo: “Vengan en pos de mí, y haré que lleguen a ser pescadores de hombres”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Y en seguida ellos abandonaron sus redes y le siguieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y después de ir un poco más adelante, vio a Santiago [hijo] de Zebedeo y a Juan su hermano, de hecho, mientras estaban en su barca remendando sus redes;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>y sin demora los llamó. Ellos, a su vez, dejaron a su padre Zebedeo en la barca con los asalariados y se fueron en pos de él. <span id='dcv_1_21' class='dv'>21&#160;</span>Y entraron en Capernaum.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'>Luego que fue sábado, él entró en la sinagoga y se puso a enseñar. <span id='dcv_1_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y quedaban atónitos por su modo de enseñar,<a class='mr'></a> porque allí estaba enseñándoles como quien tiene autoridad, y no como los escribas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_23' class='dv'>23&#160;</span>También, a la sazón había en la sinagoga de ellos un hombre bajo el poder de un espíritu inmundo, y este gritó,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>diciendo: “¿Qué tenemos que ver contigo,<a class='fn'></a> Jesús Nazareno?<a class='mr'></a> ¿Viniste a destruirnos? Sé<a class='mr'></a> exactamente quién eres, el Santo<a class='mr'></a> de Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>Pero Jesús lo reprendió, diciendo: “¡Calla, y sal de él!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>Y el espíritu&#160;inmundo, después de convulsionarlo y&#160;gritar a voz en cuello, salió de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_27' class='dv'>27&#160;</span>Pues bien, todos quedaron tan pasmados que empezaron una discusión entre sí, y dijeron: “¿Qué es esto? ¡Una nueva enseñanza! Con autoridad ordena hasta a los espíritus inmundos, y le obedecen”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_28' class='dv'>28&#160;</span>De modo que el informe acerca de él se extendió inmediatamente en toda dirección por toda la comarca de Galilea.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>E inmediatamente salieron de la sinagoga y entraron en la casa de Simón<a class='mr'></a> y Andrés, con Santiago y Juan. <span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>Ahora bien, la suegra de Simón<a class='mr'></a> estaba acostada enferma, con fiebre,<a class='mr'></a> y en seguida le dijeron acerca de ella. <span id='dcv_1_31' class='dv'>31&#160;</span>Y, yendo a ella, él la levantó, tomándola de la mano; y la fiebre la dejó,<a class='mr'></a> y ella se puso a ministrarles.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_32' class='dv'>32&#160;</span>Después de caer la tarde, cuando se había puesto el sol, empezaron a traerle todos los que se hallaban mal,<a class='mr'></a> y los endemoniados;<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_33' class='dv'>33&#160;</span>y toda la ciudad estaba reunida justamente a la puerta. <span id='dcv_1_34' class='dv'>34&#160;</span>De modo que curó a muchos que se hallaban mal de diversas enfermedades,<a class='mr'></a> y expulsó muchos demonios, pero no dejaba hablar a los demonios, porque sabían que él era Cristo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_35' class='dv'>35&#160;</span>Y levantándose muy de mañana, mientras todavía estaba oscuro, salió y se fue a un lugar solitario,<a class='mr'></a> y allí se puso a orar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_36' class='dv'>36&#160;</span>Sin embargo, fueron en busca de él Simón y los que con él estaban, <span id='dcv_1_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>y lo hallaron, y le dijeron: “Todos te buscan”. <span id='dcv_1_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Pero él les dijo: “Vamos a otra parte, a las villas cercanas, para que predique<a class='mr'></a> también allí, porque con este propósito he salido”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Y sí fue, predicando en las sinagogas de ellos por todas partes de Galilea, y expulsando los demonios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>También vino a él un leproso, y le suplicó hasta de rodillas, diciéndole: “Si tan solo quieres, puedes limpiarme”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Con esto, él se enterneció,<a class='mr'></a> y extendió la mano y lo tocó, y le dijo: “Quiero. Sé limpio”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_42' class='dv'>42&#160;</span>E inmediatamente la lepra desapareció de él, y quedó limpio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_43' class='dv'>43&#160;</span>Además, le dio órdenes estrictas y en seguida lo despidió, <span id='dcv_1_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>y le dijo: “Mira que no digas nada a nadie; mas ve, muéstrate al sacerdote<a class='mr'></a> y ofrece a favor de tu limpieza las cosas que Moisés prescribió,<a class='mr'></a> para testimonio a ellos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Pero después de haberse ido, el hombre comenzó a proclamarlo en gran manera, y a divulgar el relato, de modo que [Jesús]<a class='fn'></a> ya no podía entrar abiertamente en ciudad alguna, sino que continuaba afuera en lugares solitarios. No obstante, seguían viniendo a él de todas partes.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p11' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Sin embargo, después de algunos días volvió a entrar en Capernaum, y corrió la noticia de que estaba en casa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Por consiguiente, muchos se reunieron, a tal grado que ya no cabían, ni siquiera cerca de la puerta, y él se puso a hablarles la palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Y vinieron unos hombres trayéndole un paralítico, llevado por cuatro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Pero como no pudieron traerlo directamente a [Jesús]<a class='fn'></a> a causa de la muchedumbre, quitaron el techo por encima de donde él estaba y, habiendo cavado una abertura, bajaron la camilla en que estaba acostado el paralítico.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y cuando Jesús vio la fe de ellos,<a class='mr'></a> dijo al paralítico: “Hijo, tus pecados son perdonados”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Ahora bien, estaban allí algunos de los escribas, sentados, y razonaban en sus corazones:<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>“¿Por qué habla este hombre de esta manera? Blasfema. ¿Quién puede perdonar pecados sino uno solo, Dios?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>Pero Jesús, habiendo discernido inmediatamente por su espíritu que razonaban de aquella manera dentro de sí, les dijo: “¿Por qué razonan estas cosas en sus corazones?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>¿Qué es más fácil?, ¿decir al paralítico: ‘Tus pecados son perdonados’, o decir: ‘Levántate y toma tu camilla y anda’?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Pero para que sepan ustedes que el Hijo del hombre<a class='mr'></a> tiene autoridad para perdonar pecados sobre la tierra<a class='mr'></a>... —dijo al paralítico—: <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Te digo: Levántate, toma tu camilla, y vete a tu casa”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Con eso, él sí se levantó, y tomó inmediatamente su camilla y salió andando delante de todos ellos,<a class='mr'></a> de modo que todos ellos simplemente se embelesaron, y glorificaron a Dios, y dijeron: “Jamás hemos visto cosa semejante”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Salió de nuevo a la orilla del mar; y toda la muchedumbre siguió viniendo a él, y les enseñaba. <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Mas al ir pasando, alcanzó a ver a Leví<a class='mr'></a> [hijo] de Alfeo sentado en la oficina de los impuestos, y le dijo: “Sé mi seguidor”. Y levantándose, le siguió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Más tarde sucedió que estuvo reclinado a la mesa en casa de este, y muchos recaudadores de impuestos<a class='mr'></a> y pecadores estaban reclinados con Jesús y sus discípulos, porque había muchos de ellos, y le seguían.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Pero los escribas de los fariseos, cuando vieron que comía con los pecadores y recaudadores de impuestos, se pusieron a decir a sus discípulos: “¿Come él con los recaudadores de impuestos y pecadores?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Al oír esto, Jesús les dijo: “Los fuertes no necesitan médico, pero los que se hallan mal sí. No vine a llamar a justos, sino a pecadores”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Ahora bien, los discípulos de Juan y los fariseos practicaban el ayuno. De modo que vinieron y le dijeron: “¿Por qué practican el ayuno los discípulos de Juan y los discípulos de los fariseos, pero tus discípulos no practican el ayuno?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y Jesús les dijo: “Mientras el novio está con ellos, los amigos del novio<a class='fn'></a> no pueden ayunar,<a class='mr'></a> ¿verdad? Entretanto que tienen con ellos al novio, no pueden ayunar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Pero vendrán días en que el novio les será quitado, y entonces ayunarán en aquel día.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Nadie cose un remiendo de paño no encogido en una prenda de vestir exterior vieja; si lo hace, su plena fuerza tira de ella, lo nuevo de lo viejo, y el desgarrón se hace peor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Además, nadie pone vino nuevo en odres viejos; si lo hace, el vino revienta los cueros, y el vino se pierde, así como también los cueros.<a class='mr'></a> Más bien, el vino nuevo se pone en odres nuevos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Ahora bien, sucedió que él iba pasando por los sembrados de grano en día de sábado, y sus discípulos comenzaron a caminar y a arrancar<a class='mr'></a> las espigas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>De modo que los fariseos empezaron a decirle: “¡Mira eso! ¿Por qué están haciendo ellos en día de sábado lo que no es lícito?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_25' class='dv'>25&#160;</span>Pero él les dijo: “¿No han leído ni siquiera una vez lo que David<a class='mr'></a> hizo cuando se halló en necesidad y le dio hambre, a él y a los hombres que estaban con él?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>¿Que entró en la casa de Dios, en el relato acerca de Abiatar<a class='mr'></a> el sacerdote principal,<a class='fn'></a> y comió los panes de la presentación,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que a nadie es lícito<a class='mr'></a> comer, sino a los sacerdotes, y dio algo también a los hombres que estaban con él?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>De modo que siguió diciéndoles: “El sábado vino a existir por causa del hombre,<a class='mr'></a> y no el hombre por causa del sábado;<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>así es que el Hijo del hombre es Señor hasta del sábado”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p15' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Una vez más entró en una sinagoga, y allí estaba un hombre con una mano seca.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>De modo que lo estaban observando detenidamente para ver si curaría al hombre en sábado, para poder acusarlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Y él dijo al hombre que tenía la mano seca: “Levántate [y ponte] en medio”. <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Entonces les dijo: “¿Es lícito en sábado hacer un hecho bueno, o hacer un hecho malo?, ¿salvar un alma,<a class='fn'></a> o matarla?”.<a class='mr'></a> Pero ellos se quedaron callados. <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y después de darles una mirada en derredor con indignación, estando él cabalmente contristado por la insensibilidad de sus corazones,<a class='mr'></a> dijo al hombre: “Extiende la mano”. Y la extendió, y la mano le fue restaurada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Visto aquello, los fariseos salieron e inmediatamente se pusieron a celebrar consejo con los partidarios de Herodes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> contra él, para destruirlo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Pero Jesús, con sus discípulos, se retiró al mar; y una gran multitud de Galilea y de Judea lo siguió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Hasta de Jerusalén y de Idumea y del otro lado del Jordán y de los alrededores de Tiro<a class='mr'></a> y de Sidón, una gran multitud, al oír cuántas cosas hacía, vino a él. <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y él dijo a sus discípulos que le tuvieran dispuesta de continuo una barquilla para que la muchedumbre no lo oprimiera. <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Porque curó a muchos, y el resultado fue que todos los que tenían dolencias penosas caían sobre él para tocarlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Hasta los espíritus inmundos,<a class='mr'></a> siempre que lo contemplaban, se postraban delante de él y clamaban, diciendo: “Tú eres el Hijo de Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Pero muchas veces les ordenó rigurosamente que no lo dieran a conocer.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y ascendió a una montaña y mandó llamar a los que quiso,<a class='mr'></a> y ellos se fueron a donde él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y formó [un grupo de] doce, a quienes también dio el nombre de “apóstoles”, para que continuaran con él y para enviarlos a predicar<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>y a tener autoridad para expulsar los demonios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y el [grupo de] doce que él formó fueron: Simón, a quien también dio el sobrenombre de Pedro,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>y Santiago [hijo] de Zebedeo, y Juan el hermano de Santiago<a class='mr'></a> (también dio a estos el sobrenombre de Boanerges,<a class='fn'></a> que significa Hijos del Trueno), <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>y Andrés, y Felipe, y Bartolomé, y Mateo, y Tomás, y Santiago [hijo] de Alfeo, y Tadeo, y Simón el cananita <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>y Judas Iscariote, que más tarde lo traicionó.<a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'>Y entró en una casa. <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>Una vez más se juntó la muchedumbre, de modo que ellos no podían siquiera tomar una comida.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Pero cuando sus parientes<a class='mr'></a> oyeron esto, salieron para apoderarse de él, porque decían: “Ha perdido el juicio”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>También, los escribas que habían bajado de Jerusalén decían: “Tiene a Beelzebub,<a class='fn'></a> y expulsa los demonios por medio del gobernante de los demonios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>De modo que él, después de llamarlos a sí, empezó a decirles con ilustraciones:<a class='fn'></a> “¿Cómo puede Satanás expulsar a Satanás? <span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>Pues, si un reino llega a estar dividido contra sí mismo, ese reino no puede estar en pie;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>y si una casa llega a estar dividida contra sí misma, esa casa no podrá estar en pie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_26' class='dv'>26&#160;</span>También, si Satanás se ha levantado contra sí mismo y ha llegado a estar dividido, no puede estar en pie, sino que tiene fin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_27' class='dv'>27&#160;</span>De hecho, nadie que ha logrado entrar en la casa de un hombre fuerte puede saquear<a class='mr'></a> sus bienes muebles a menos que primero ate al fuerte, y entonces saqueará su casa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>En verdad les digo que todas las cosas les serán perdonadas a los hijos de los hombres, no importa qué pecados y blasfemias cometan blasfemamente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Sin embargo, cualquiera que blasfema contra el espíritu santo no tiene perdón jamás, sino que es culpable de pecado eterno”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>Esto, porque decían: “Tiene espíritu inmundo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Entonces vinieron su madre y sus hermanos,<a class='mr'></a> y, como estaban parados fuera, le enviaron recado para llamarlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Sucedía que una muchedumbre estaba sentada alrededor de él, de modo que le dijeron: “¡Mira! Tu madre y tus hermanos [están] fuera [y] te buscan”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Mas él, respondiendo, les dijo: “¿Quiénes son mi madre y mis hermanos?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y habiendo mirado alrededor a los que estaban sentados en torno de él en círculo, dijo: “Vean: ¡mi madre y mis hermanos!<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Cualquiera que hace la voluntad de Dios, este es mi hermano y hermana y madre”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p21' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Y de nuevo comenzó a enseñar a la orilla del mar.<a class='mr'></a> Y una muchedumbre muy grande se reunió cerca de él, de modo que él subió a una barca y se sentó más allá en el mar, pero toda la muchedumbre a la orilla del mar estaba en la ribera.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>De modo que se puso a enseñarles muchas cosas con ilustraciones,<a class='mr'></a> y les decía en su enseñanza:<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>“Escuchen. ¡Miren! El sembrador salió a sembrar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y al ir sembrando, parte [de la semilla] cayó a lo largo del camino, y las aves vinieron y se la comieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y otra [parte] cayó sobre el pedregal, donde, por supuesto, no tenía mucha tierra, y brotó inmediatamente por no tener profundidad de tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>Mas cuando salió el sol, se chamuscó, y, por no tener raíz, se marchitó.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Y otra [parte] cayó entre los espinos, y los espinos crecieron y la ahogaron, y no dio fruto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mas otras cayeron sobre la tierra excelente,<a class='mr'></a> y, creciendo y aumentando, empezaron a dar fruto, y llevaban de a treinta y de a sesenta y de a ciento por uno”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>Entonces agregó la palabra: “El que tiene oídos para escuchar, escuche”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Ahora bien, cuando quedó solo, los que se hallaban alrededor de él con los doce se pusieron a interrogarle acerca de las ilustraciones.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y él procedió a decirles: “A ustedes se les ha dado el secreto sagrado<a class='mr'></a> del reino de Dios, mas a los de afuera todas las cosas ocurren en ilustraciones,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>para que, aunque estén mirando, miren y sin embargo no vean, y, aunque estén oyendo, oigan y sin embargo no capten el sentido de ello, ni nunca se vuelvan y se les dé perdón”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Además, les dijo: “Ustedes no saben esta ilustración, así es que ¿cómo entenderán todas las demás ilustraciones?</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>”El sembrador siembra la palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Estos, pues, son aquellos a lo largo del camino donde se siembra la palabra; mas luego que [la] han oído viene Satanás<a class='mr'></a> y se lleva la palabra que ha sido sembrada en ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>Y, así mismo, estos son los [que han sido] sembrados sobre los pedregales: luego que han oído la palabra, la aceptan con gozo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Sin embargo, no tienen raíz en sí mismos, sino que continúan por un tiempo; entonces, luego que surge tribulación o persecución a causa de la palabra, se les hace tropezar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y hay otros que son sembrados entre los espinos; estos son los que han oído la palabra,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>pero las inquietudes<a class='mr'></a> de este sistema de cosas<a class='fn'></a> y el poder engañoso de las riquezas<a class='mr'></a> y los deseos<a class='mr'></a> de las demás cosas van entrando y ahogan la palabra, y esta se hace infructífera.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Finalmente, los que han sido sembrados en la tierra excelente son los que escuchan la palabra y la reciben favorablemente y llevan fruto de a treinta y a sesenta y a ciento por uno”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y siguió diciéndoles: “No se trae la lámpara para ponerla debajo de la cesta de medir, o debajo de la cama, ¿verdad? Se trae para ponerla sobre el candelero, ¿no es así?<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>Porque nada hay escondido salvo con el propósito de que sea expuesto; nada ha llegado a estar cuidadosamente ocultado, sino con el propósito de que venga al descubierto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_23' class='dv'>23&#160;</span>El que tiene oídos para escuchar, que escuche”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>También les decía: “Presten atención a lo que oyen.<a class='mr'></a> Con la medida con que ustedes miden, se les medirá a ustedes,<a class='mr'></a> sí, hasta se les añadirá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_25' class='dv'>25&#160;</span>Porque al que tiene se le dará más; pero al que no tiene, aun lo que tiene le será quitado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y siguió diciendo: “De esta manera el reino de Dios es como cuando un hombre echa la semilla sobre la tierra,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>y duerme de noche y se levanta de día, y la semilla brota y crece alta —precisamente cómo, él no lo sabe<a class='mr'></a>—. <span id='dcv_4_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Por sí misma la tierra gradualmente fructifica: primero el tallo de hierba, luego la espiga, finalmente el grano lleno en la espiga. <span id='dcv_4_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Pero tan pronto como el fruto lo permite, él mete la hoz, porque ha llegado el tiempo de la siega”.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Y siguió diciendo: “¿A qué hemos de asemejar el reino de Dios, o en qué ilustración lo presentaremos?<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Como un grano de mostaza, que al tiempo que se sembró en la tierra era la más pequeña de todas las semillas que hay en la tierra<a class='mr'></a>..., <span id='dcv_4_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>pero cuando se ha sembrado, sale y se hace mayor que&#160;todas las demás legumbres, y produce grandes ramas,<a class='mr'></a> de modo que las aves del cielo<a class='mr'></a> pueden hallar albergue bajo su sombra”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>De manera que con muchas ilustraciones<a class='mr'></a> de ese tipo les hablaba la palabra, hasta el grado que podían escuchar. <span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>Verdaderamente, sin ilustración no les hablaba, pero privadamente explicaba a sus discípulos todas las cosas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Y en aquel día, al anochecer, les dijo: “Pasemos a la otra ribera”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Por eso, después de haber despedido ellos a la muchedumbre, lo llevaron en la barca, tal como estaba, y había con él otras barcas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Ahora bien, estalló una grande y violenta tempestad de viento, y las olas seguían lanzándose dentro de la barca, de modo que faltaba poco para que la barca se llenara.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Pero él estaba en la popa, durmiendo sobre una almohada. De modo que lo despertaron y le dijeron: “Maestro, ¿no te importa que estemos a punto de perecer?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_39' class='dv'>39&#160;</span>Con eso, él se despertó, y&#160;reprendió al viento y dijo al mar: “¡Silencio! ¡Calla!”.<a class='mr'></a> Y el viento se apaciguó, y sobrevino una gran calma.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_40' class='dv'>40&#160;</span>De&#160;modo que les dijo: “¿Por qué se acobardan? ¿Todavía no tienen fe?”. <span id='dcv_4_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Pero ellos sintieron un temor extraordinario, y se decían unos a otros: “¿Quién, realmente, es este, porque hasta el viento y el mar le obedecen?”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p30' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Ahora bien, llegaron a la otra orilla del mar, al país de los gerasenos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>E inmediatamente después que él salió de la barca, vino a su encuentro de entre las tumbas conmemorativas un hombre bajo el poder de un espíritu inmundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Este tenía su guarida entre las tumbas; y hasta aquel entonces absolutamente nadie podía atarlo firmemente ni siquiera con una cadena, <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>porque muchas veces había sido sujetado con grilletes y cadenas, mas las cadenas las había roto con estallido, y los grilletes realmente quedaban hechos pedazos; y nadie tenía fuerzas para domarlo. <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Y continuamente, noche y día, aquel estaba en las tumbas y en las montañas dando gritos y cortándose con piedras. <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Pero al alcanzar a ver a Jesús desde lejos, corrió y le rindió homenaje, <span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>y, habiendo clamado en alta voz,<a class='mr'></a> dijo: “¿Qué tengo que ver contigo,<a class='fn'></a> Jesús, Hijo del Dios Altísimo?<a class='mr'></a> Te pongo bajo juramento<a class='mr'></a> por Dios que no me atormentes”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Porque él le había estado diciendo: “Sal del hombre, espíritu inmundo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Pero se puso a preguntarle: “¿Cuál es tu nombre?”. Y él le dijo: “Mi nombre es Legión,<a class='mr'></a> porque somos muchos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Y le suplicó muchas veces que no enviara a los espíritus fuera del país.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Ahora bien, allí junto a la montaña una gran piara de cerdos<a class='mr'></a> estaba paciendo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>De modo que ellos le suplicaron, diciendo: “Envíanos a los cerdos, para que entremos en ellos”. <span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y él se lo permitió. Con eso, los espíritus inmundos salieron, y entraron en los cerdos; y la piara se precipitó por el despeñadero en el mar, unos dos mil de ellos, y uno tras otro se ahogaron en el mar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Pero sus porquerizos huyeron y lo informaron en la ciudad y en la región rural; y la gente vino a ver qué era lo que había acontecido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>De modo que llegaron a Jesús, y contemplaron al endemoniado sentado, vestido y en su cabal juicio, este que había tenido la legión; y tuvieron temor. <span id='dcv_5_16' class='dv'>16&#160;</span>También, los que lo habían visto les contaron cómo le había ocurrido esto al endemoniado, y acerca de los cerdos. <span id='dcv_5_17' class='dv'>17&#160;</span>Así que comenzaron a suplicarle que se fuera de sus distritos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>Entonces, al entrar él en la barca, el que había estado endemoniado se puso a suplicarle que le dejara continuar con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Sin embargo, él no le dejó, sino que le dijo: “Vete a casa a tus parientes,<a class='mr'></a> e infórmales acerca de todas las cosas que Jehová<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ha hecho por ti, y de la misericordia<a class='mr'></a> que te tuvo”. <span id='dcv_5_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Y él se fue y comenzó a proclamar<a class='fn'></a> en la Decápolis<a class='fn'></a><a class='mr'></a> todas las cosas que Jesús había hecho por él, y toda la gente se admiraba.<a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Después que Jesús hubo pasado de nuevo a la ribera opuesta en la barca, se le reunió una gran muchedumbre; y él estaba a la orilla del mar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ahora bien, uno de los presidentes de la sinagoga, Jairo por nombre, vino, y, al verlo, cayó a sus pies<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_23' class='dv'>23&#160;</span>y le suplicó muchas veces, diciendo: “Mi hijita está gravísima. Sírvete venir y poner las manos<a class='mr'></a> sobre ella, para que recobre la salud y viva”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Ante aquello, él se fue con él. Y le seguía una gran muchedumbre, y lo apretaba.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Ahora bien, había una mujer que padecía flujo de sangre<a class='mr'></a> desde hacía doce años,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_26' class='dv'>26&#160;</span>y muchos médicos le habían hecho pasar muchas penas,<a class='mr'></a> y ella había gastado todos sus recursos y no se había beneficiado, sino que, al contrario, había empeorado. <span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Cuando ella oyó las cosas acerca de Jesús, vino por detrás, entre la muchedumbre, y le tocó<a class='mr'></a> la prenda de vestir exterior; <span id='dcv_5_28' class='dv'>28&#160;</span>porque decía: “Si toco nada más que sus prendas de vestir exteriores, recobraré la salud”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_29' class='dv'>29&#160;</span>E inmediatamente se secó la fuente de su sangre, y sintió en su cuerpo que había sido sanada de la penosa enfermedad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Inmediatamente, también, Jesús reconoció en sí mismo que de él había salido poder,<a class='mr'></a> y, volviéndose entre la muchedumbre, se puso a decir: “¿Quién tocó mis prendas de vestir exteriores?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_31' class='dv'>31&#160;</span>Mas sus discípulos empezaron a decirle: “Ves la muchedumbre que te&#160;aprieta,<a class='mr'></a> y ¿dices tú: ‘¿Quién me tocó?’?”. <span id='dcv_5_32' class='dv'>32&#160;</span>Sin embargo, él miraba alrededor para ver a la que había hecho esto. <span id='dcv_5_33' class='dv'>33&#160;</span>Pero la mujer, atemorizada y temblando, sabiendo lo que le había pasado, vino y cayó delante de él y le dijo toda la verdad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Él le dijo: “Hija, tu fe te ha devuelto la salud.<a class='fn'></a> Ve en paz,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y queda sana de tu penosa enfermedad”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_35' class='dv'>35&#160;</span>Mientras él todavía estaba hablando, vinieron algunos hombres de la casa del presidente de la sinagoga y dijeron: “¡Tu hija murió! ¿Por qué molestar ya al maestro?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_36' class='dv'>36&#160;</span>Mas Jesús, oyendo por casualidad la palabra que se hablaba, dijo al presidente de la sinagoga: “No temas, ejerce fe solamente”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_37' class='dv'>37&#160;</span>Y no dejó que nadie siguiera con él, sino Pedro y Santiago y Juan el hermano de Santiago.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_38' class='dv'>38&#160;</span>De modo que llegaron a la casa del presidente de la sinagoga, y él contempló la ruidosa confusión y a los que lloraban y daban muchos plañidos, <span id='dcv_5_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>y, después de entrar, les dijo: “¿Por qué causan ruidosa confusión y lloran? La niñita no ha muerto, sino que duerme”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_40' class='dv'>40&#160;</span>Ante aquello, ellos empezaron a reírse de él desdeñosamente. Pero, habiendo echado fuera a todos, él tomó consigo al padre y a la madre de la niñita y a los que estaban con él, y entró a donde estaba la niñita.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Y, tomando la mano de la niñita, le dijo: <i>“Tál·i·tha</i> <i>cú·mi”,</i> que, traducido, significa: “Jovencita, te digo: ¡Levántate!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_42' class='dv'>42&#160;</span>E inmediatamente la jovencita se levantó y echó a andar, pues tenía doce años. Y en seguida estuvieron fuera de sí con gran éxtasis.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_43' class='dv'>43&#160;</span>Pero él les ordenó repetidas veces que no dejaran que nadie se enterara<a class='mr'></a> de esto, y dijo que le dieran a ella algo de comer.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p38' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Y partió de allí y entró en su propio territorio, y sus discípulos le siguieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Llegado el sábado, comenzó a enseñar en la sinagoga; y la mayor parte de los que estaban escuchando quedaron atónitos y dijeron: “¿De dónde consiguió este hombre estas cosas?<a class='mr'></a> ¿Y por qué se le habrá dado esta sabiduría a este hombre, y que tales obras poderosas sean ejecutadas por medio de sus manos? <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Este es el carpintero,<a class='mr'></a> el hijo de María<a class='mr'></a> y el hermano de Santiago<a class='mr'></a> y de José<a class='fn'></a> y de Judas y de Simón,<a class='mr'></a> ¿no es verdad? Y sus hermanas están aquí con nosotros, ¿no es verdad?”. De modo que empezaron a tropezar a causa de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Pero Jesús pasó a decirles: “El profeta no carece de honra sino en su propio territorio<a class='mr'></a> y entre sus parientes y en su propia casa”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>De modo que no pudo hacer allí ninguna obra poderosa salvo poner las manos sobre unos cuantos enfermizos y curarlos. <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>De hecho, se admiró de la falta de fe de ellos. Y recorría las aldeas en circuito, enseñando.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Entonces mandó llamar a los doce, e inició el enviarlos de dos en dos,<a class='mr'></a> y empezó a darles autoridad sobre los espíritus inmundos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>También, les dio órdenes de que no llevaran nada para el viaje, sino solamente un bastón; ni pan, ni alforja,<a class='mr'></a> ni dinero de cobre en las bolsas de sus cintos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>pero que se ataran sandalias, y no llevaran puestas dos prendas de vestir interiores.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Además, les dijo: “Dondequiera que entren en una casa,<a class='mr'></a> quédense allí hasta que salgan de aquel lugar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Y dondequiera que algún lugar no los reciba ni los oiga, al salir de allí sacudan el polvo que está debajo de sus pies, para testimonio<a class='fn'></a> a ellos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>De modo que ellos salieron y predicaron para que la gente se arrepintiera;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>y expulsaban muchos demonios<a class='mr'></a> y untaban con aceite<a class='mr'></a> a muchos enfermizos y los curaban.<a class='mr'></a></p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ahora bien, esto llegó a oídos del rey Herodes, porque el nombre de [Jesús]<a class='fn'></a> se hizo notorio, y la gente decía:<a class='fn'></a> “Juan el bautizante<a class='fn'></a> ha sido levantado de entre los muertos, y por eso operan en él obras poderosas”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Pero otros decían: “Es Elías”.<a class='mr'></a> Y otros decían: “Es profeta como uno de los profetas”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Pero cuando Herodes lo oyó, se puso a decir: “El Juan a quien decapité, este ha sido levantado”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Pues Herodes mismo había enviado a arrestar a Juan y lo había atado en prisión a causa de Herodías, la esposa de Filipo su hermano, porque se había casado con ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Porque Juan había dicho repetidas veces a Herodes: “No te es lícito tener a la esposa de tu hermano”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Pero Herodías le abrigaba rencor<a class='mr'></a> y quería matarlo, pero no podía.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>Porque Herodes le tenía temor<a class='mr'></a> a Juan, sabiendo que era varón justo y santo;<a class='mr'></a> y lo tenía protegido. Y después de oírlo<a class='mr'></a> estaba muy indeciso en cuanto a qué hacer; sin embargo, continuaba oyéndole con gusto.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Pero vino un día oportuno<a class='mr'></a> cuando Herodes, en su cumpleaños,<a class='mr'></a> dio una cena para sus hombres de primer rango y para los comandantes militares<a class='fn'></a> y para los insignes de Galilea. <span id='dcv_6_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y entró la hija de la misma Herodías y danzó y agradó a Herodes y a los que con él estaban reclinados.<a class='mr'></a> El rey dijo a la jovencita: “Pídeme lo que quieras, y te lo daré”. <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Sí, le juró: “Cualquier cosa que me pidas, te la daré,<a class='mr'></a> hasta la mitad de mi reino”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y ella salió y dijo a su madre: “¿Qué debo pedir?”. Ella dijo: “La cabeza de Juan el bautizante”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Inmediatamente ella entró de prisa al rey e hizo su petición, diciendo: “Quiero que me des ahora mismo en una bandeja la cabeza de Juan el Bautista”. <span id='dcv_6_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Aunque se contristó profundamente, el rey, sin embargo, no quiso desatenderla, a causa de los juramentos y de los que estaban reclinados a la mesa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>De modo que el rey inmediatamente despachó a uno de la guardia y le mandó traer la cabeza [de Juan]. Y este se fue y lo decapitó en la prisión,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>y trajo la cabeza de aquel en una bandeja, y se la dio a la jovencita, y la jovencita se la dio a su madre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_29' class='dv'>29&#160;</span>Cuando los discípulos de él lo oyeron, vinieron y tomaron el cadáver y lo pusieron en una tumba conmemorativa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_30' class='dv'>30&#160;</span>Y los apóstoles se reunieron delante de Jesús y le informaron todas las cosas que habían hecho y enseñado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Y él les dijo: “Vengan, ustedes mismos, en privado, a un lugar solitario,<a class='mr'></a> y descansen un poco”.<a class='mr'></a> Porque eran muchos los que venían e iban, y ellos no tenían tiempo libre siquiera para tomar una comida.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>De modo que se fueron en la barca a un lugar solitario donde estuvieran solos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_33' class='dv'>33&#160;</span>Pero la gente los vio ir y muchos llegaron a saberlo, y de todas las ciudades concurrieron allá a pie, y se adelantaron a ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Pues, al salir, él vio una muchedumbre grande, y se enterneció<a class='mr'></a> por ellos, porque eran como ovejas sin pastor.<a class='mr'></a> Y comenzó a enseñarles muchas cosas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_35' class='dv'>35&#160;</span>Para entonces la hora se había hecho tarde, y sus discípulos se le acercaron y se pusieron a decirle: “El lugar es aislado, y la hora es ya muy avanzada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_36' class='dv'>36&#160;</span>Despídelos para que se vayan a la región rural y a las aldeas de alrededor y se compren algo de comer”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Él, respondiendo, les dijo: “Denles ustedes de comer”. Entonces ellos le dijeron: “¿Nos iremos y compraremos doscientos denarios<a class='fn'></a> de panes y se [los] daremos a comer?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Les dijo: “¿Cuántos panes tienen? ¡Vayan a ver!”. Después de averiguarlo, dijeron: “Cinco, además de dos pescados”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Y mandó que toda la gente se reclinara por compañías<a class='mr'></a> sobre la hierba verde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_40' class='dv'>40&#160;</span>Y se recostaron en grupos de a ciento y de a cincuenta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_41' class='dv'>41&#160;</span>Entonces, tomando los cinco panes y los dos pescados, él miró al cielo y dijo una bendición,<a class='mr'></a> y partió<a class='mr'></a> los panes e iba dándolos a los discípulos para que los pusieran delante de la gente; y dividió los dos pescados para todos. <span id='dcv_6_42' class='dv'>42&#160;</span>De modo que todos comieron y quedaron satisfechos;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>y recogieron los trozos: doce cestas llenas, aparte de los pescados. <span id='dcv_6_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Además, los que comieron de los panes fueron cinco mil varones.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Y, sin demora, él obligó a sus discípulos a subir a la barca e ir adelante a la ribera opuesta hacia Betsaida, en tanto que él mismo despedía a la muchedumbre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_46' class='dv'>46&#160;</span>Pero después de haberse despedido de ellos, se fue a una montaña a orar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_47' class='dv'>47&#160;</span>Cuando ya había anochecido, la barca estaba en medio del mar, pero él solo en tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Y cuando vio que se hallaban en un aprieto<a class='mr'></a> al remar, porque el viento estaba en su contra, como a la cuarta vigilia de la noche<a class='fn'></a> vino hacia ellos, andando sobre el mar; pero pensaba pasarlos de largo. <span id='dcv_6_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Al alcanzar a verlo andando sobre el mar, ellos pensaron: “¡Es un fantasma!”, y gritaron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_50' class='dv'>50&#160;</span>Porque todos lo vieron y se perturbaron. Pero él inmediatamente habló con ellos, y les dijo: “Cobren ánimo; soy yo; no tengan temor”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_51' class='dv'>51&#160;</span>Y subió a la barca con ellos, y el viento se apaciguó. Con esto, se asombraron mucho dentro de sí,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>pues no habían captado el significado de los panes, sino que su corazón continuaba embotado e incapaz de entender.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_53' class='dv'>53&#160;</span>Y habiendo hecho la travesía, vinieron a Genesaret y anclaron cerca de allí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_54' class='dv'>54&#160;</span>Pero luego que salieron de la barca, la gente lo reconoció, <span id='dcv_6_55' class='dv'>55&#160;</span>y corrieron por toda aquella región y comenzaron a llevar en camillas a los que se hallaban mal, a donde oían que él estaba. <span id='dcv_6_56' class='dv'>56&#160;</span>Y dondequiera que entraba en aldeas, o en ciudades, o en región rural,<a class='mr'></a> ponían a los enfermos en las plazas de mercado, y le suplicaban que les dejara tocar<a class='mr'></a> siquiera el fleco<a class='mr'></a> de su prenda de vestir exterior. Y cuantos sí lo tocaban recobraban la salud.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p46' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Ahora bien, los fariseos y algunos de los escribas que habían venido de Jerusalén se juntaron en torno de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>Y cuando vieron a algunos de los discípulos de él tomar su comida con manos contaminadas, es decir, no lavadas<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>—porque los fariseos y todos los judíos no comen a menos que se laven las manos hasta el codo,<a class='fn'></a> teniendo firmemente asida la tradición de los hombres de otros tiempos, <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>y, al volver del mercado, no comen a menos que se limpien por rociadura; y hay muchas otras tradiciones<a class='mr'></a> que han recibido para tenerlas firmemente asidas: bautismos de copas y cántaros y vasos de cobre<a class='mr'></a>—; <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>de modo que estos fariseos y escribas le preguntaron: “¿Por qué no proceden tus discípulos conforme a la tradición de los hombres de otros tiempos, sino que toman su comida con manos contaminadas?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Él les dijo: “Aptamente profetizó Isaías acerca de ustedes, hipócritas, como está escrito:<a class='mr'></a> ‘Este pueblo me honra con los labios, pero su corazón está muy alejado de mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>En vano me siguen adorando, porque enseñan como doctrinas mandatos de hombres’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Soltando el mandamiento de Dios, ustedes tienen firmemente asida la tradición de los hombres”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Además, siguió diciéndoles: “Diestramente ponen ustedes a un lado el mandamiento<a class='mr'></a> de Dios para retener su tradición. <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Por ejemplo, Moisés dijo: ‘Honra a tu padre y a tu madre’,<a class='mr'></a> y: ‘El que injurie a padre o a madre termine en muerte’.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Pero ustedes dicen: ‘Si un hombre le dice a su padre o a su madre: “Todo lo que tengo por lo cual pudieras sacar provecho de mí es corbán<a class='fn'></a><a class='mr'></a> (es decir, una dádiva dedicada<a class='mr'></a> a Dios)”’<a class='fn'></a>..., <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>ya no le dejan hacer ni una sola cosa por su padre o su madre,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>y así invalidan la palabra de Dios<a class='mr'></a> por la tradición suya que ustedes transmitieron. Y hacen muchas cosas<a class='mr'></a> parecidas a esto”. <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Entonces, llamando a sí otra vez a la muchedumbre, procedió a decirles: “Escúchenme, todos ustedes, y capten el significado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Nada hay que entre en el hombre de fuera de él&#160;que pueda contaminarlo; mas las cosas&#160;que proceden del hombre son las cosas que contaminan al hombre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv'>16<a class='fn'></a>&#160;</span>——</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Ahora bien, cuando hubo entrado en una casa, apartado de la muchedumbre, sus discípulos se pusieron a preguntarle acerca de la ilustración.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>De modo que les dijo: “¿Están ustedes también faltos de percepción como ellos?<a class='mr'></a> ¿No se dan cuenta de que nada que de fuera entra en el hombre puede contaminarlo, <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>puesto que no entra en [su] corazón, sino en [sus] intestinos, y sale a la cloaca?”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Así declaró limpios todos los alimentos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Además dijo: “Lo que procede del hombre es lo que contamina al hombre;<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>porque de dentro, del corazón de los hombres,<a class='mr'></a> proceden razonamientos perjudiciales: fornicaciones,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hurtos, asesinatos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>adulterios, codicias,<a class='mr'></a> actos de iniquidad, engaño, conducta relajada,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ojo envidioso,<a class='fn'></a> blasfemia, altanería, irracionalidad. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Todas estas cosas inicuas proceden de dentro y contaminan al hombre”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Levantándose de allí, se fue a las regiones de Tiro y Sidón.<a class='mr'></a> Y entró en una casa y no quería que nadie llegara a saberlo. Sin embargo, no pudo pasar inadvertido;<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>antes bien, inmediatamente una mujer cuya hijita tenía un espíritu inmundo oyó acerca de él, y vino y se postró a sus pies.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>La mujer era griega, de nacionalidad sirofenicia; y siguió pidiéndole que expulsara de su hija al demonio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Pero él empezó por decirle: “Primero deja que los hijos se satisfagan, porque no es correcto tomar el pan de los hijos<a class='mr'></a> y echarlo a los perritos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>Pero, en respuesta, ella le dijo: “Sí, señor; sin embargo, los perritos, debajo de la mesa, comen de las migajas<a class='mr'></a> de los niñitos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_29' class='dv'>29&#160;</span>Ante aquello, él le dijo: “Por haber dicho esto, ve; el demonio ha salido de tu hija”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_30' class='dv'>30&#160;</span>De modo que ella se fue a su casa y halló<a class='mr'></a> a la niñita acostada en la cama, y que el demonio había salido.</p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Entonces, saliendo él de nuevo de las regiones de Tiro, se fue por Sidón al mar de Galilea y subió por en medio de las regiones de Decápolis.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_32' class='dv'>32&#160;</span>Aquí le trajeron un hombre sordo y con un impedimento del habla, y le suplicaron que pusiera la mano sobre él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y él se lo llevó aparte de la muchedumbre, en privado, y puso sus dedos en los oídos del hombre y, después de escupir, le tocó la lengua.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y con una mirada al cielo<a class='mr'></a> suspiró<a class='mr'></a> profundamente y le dijo: <i>“Éffatha”,</i> esto es: “Sé abierto”. <span id='dcv_7_35' class='dv'>35&#160;</span>Pues bien, las facultades de oír de aquel fueron abiertas,<a class='mr'></a> y el impedimento<a class='fn'></a> de su lengua fue desatado, y empezó a hablar normalmente. <span id='dcv_7_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Con eso, él les ordenó que no lo dijeran a nadie;<a class='mr'></a> pero cuanto más les ordenaba, tanto más lo proclamaban.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_37' class='dv'>37&#160;</span>De hecho, estaban atónitos<a class='mr'></a> de una manera sumamente extraordinaria, y decían: “Todas las cosas las ha hecho bien. Hasta a los sordos hace oír y a los mudos hablar”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p50' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc dx'><a>8 </a></span>En aquellos días, cuando otra vez hubo una muchedumbre grande y no tenían qué comer, mandó llamar a los discípulos y les dijo:<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>“Me compadezco<a class='mr'></a> de la muchedumbre, porque ya son tres días que han permanecido cerca de mí y no tienen qué comer; <span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>y si los envío en ayunas a sus casas, desfallecerán en el camino. De hecho, algunos de ellos son de muy lejos”. <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Pero sus discípulos le contestaron: “¿De dónde podrá alguien aquí en un lugar aislado satisfacer a estos con panes?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>A pesar de eso, él procedió a preguntarles: “¿Cuántos panes tienen?”. Ellos dijeron: “Siete”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Y mandó que la muchedumbre se reclinara sobre el suelo, y tomó los siete panes y, habiendo dado gracias,<a class='mr'></a> los partió, e iba dándolos a sus discípulos para que los sirvieran, y ellos los sirvieron a la muchedumbre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span>También tenían unos cuantos pescaditos; y él, habiéndolos bendecido, les dijo que también sirvieran estos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>De modo que comieron y quedaron satisfechos, y recogieron trozos sobrantes, siete cestas de provisiones llenas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Sin embargo, eran unos cuatro mil [hombres]. Por fin los despidió.<a class='mr'></a></p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>E inmediatamente subió a la barca con sus discípulos y entró en las partes de Dalmanuta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>Aquí salieron los fariseos y comenzaron a disputar con él, buscando de él una señal procedente del cielo, para ponerlo a prueba.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>De modo que él gimió profundamente<a class='mr'></a> con su espíritu, y dijo: “¿Por qué busca señal esta generación? Verdaderamente digo: No se le dará señal alguna a esta generación”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Con eso los dejó, volvió a embarcarse, y se fue a la ribera opuesta.</p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>Sucedió que se les olvidó llevar panes, y, con la excepción de un pan, no tenían nada consigo en la barca.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y él se puso a ordenarles expresamente y a decir: “Mantengan los ojos abiertos, cuídense de la levadura de los fariseos y de la levadura de Herodes”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>De modo que iban discutiendo los unos con los otros sobre el hecho de que no tenían panes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Notándolo él, les dijo: “¿Por qué discuten sobre el no tener panes?<a class='mr'></a> ¿Todavía no perciben ni captan el significado? ¿Tienen su corazón embotado e incapaz de entender?<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>‘Aunque tienen ojos, ¿no ven?; y aunque tienen oídos, ¿no oyen?’<a class='mr'></a> ¿Y no se acuerdan, <span id='dcv_8_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>cuando partí los cinco panes<a class='mr'></a> para los cinco mil [hombres], cuántas cestas llenas de trozos recogieron?”. Le dijeron: “Doce”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>“Cuando partí los siete para los cuatro mil [hombres], ¿cuántas cestas de provisiones llenas de trozos recogieron?”. Y le dijeron: “Siete”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Entonces les dijo: “¿Todavía no captan el significado?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ahora bien, arribaron a Betsaida. Aquí le trajeron un ciego, y le suplicaron que lo tocara.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y tomando al ciego de la mano, lo sacó fuera de la aldea, y, habiendo escupido<a class='mr'></a> sobre los ojos de este, puso las manos sobre él y se puso a preguntarle: “¿Ves algo?”. <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y el hombre miró hacia arriba,<a class='fn'></a> y decía: “Veo hombres, porque observo lo que parece árboles, pero están andando”. <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Entonces él volvió a poner las manos sobre los ojos del hombre, y el hombre vio con claridad, y quedó restaurado, y veía todo distintamente. <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>De modo que él lo envió a su casa, diciendo: “Pero no entres en la aldea”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Entonces Jesús y sus discípulos partieron para las aldeas de Cesarea de Filipo, y en el camino se puso a interrogar a sus discípulos, diciéndoles: “¿Quién dicen los hombres que soy?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Ellos le dijeron: “Juan el Bautista,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y otros: Elías,<a class='mr'></a> y otros: Uno de los profetas”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Y él les hizo la pregunta: “Pero ustedes, ¿quién dicen que soy?”. Respondiendo, Pedro<a class='fn'></a> le dijo: “Tú eres el Cristo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Entonces les ordenó con firmeza que no dijeran a nadie acerca de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>También, comenzó a enseñarles que el Hijo del hombre tenía que pasar por muchos sufrimientos y ser rechazado por los ancianos y los sacerdotes principales y los escribas, y ser muerto,<a class='mr'></a> y levantarse tres días después.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>De hecho, con franqueza les hacía aquella declaración. Mas Pedro lo llevó aparte y comenzó a reprenderlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Él se volvió, miró a sus discípulos, y reprendió a Pedro, y dijo: “Ponte detrás de mí, Satanás, porque tú no piensas los pensamientos de Dios, sino los de los hombres”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Entonces llamó a sí a la muchedumbre con sus discípulos y les dijo: “Si alguien quiere venir en pos de mí, repúdiese a sí mismo y tome su madero&#160;de tormento<a class='fn'></a> y sígame de continuo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Porque el que quiera salvar su alma,<a class='fn'></a> la perderá; mas el que pierda su alma por causa de mí y de las buenas nuevas, la salvará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>En realidad, ¿de qué provecho le es al hombre ganar todo el mundo y pagarlo con perder su alma?<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>¿Qué, realmente, daría el hombre en cambio por su alma?<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Porque el que se avergüence de mí y de mis palabras en esta generación adúltera y pecadora, el Hijo del hombre también se avergonzará<a class='mr'></a> de él cuando llegue en la gloria de su Padre con los santos ángeles”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p56' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Además, siguió diciéndoles: “En verdad les digo: Hay algunos de los que están de pie aquí que de ningún modo gustarán la muerte hasta que primero vean el reino de Dios ya venido en poder”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Por consiguiente, seis días después Jesús tomó consigo a Pedro y a Santiago y a Juan, y los llevó a una montaña encumbrada donde estuvieran solos. Y fue transfigurado delante de ellos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>y sus prendas de vestir exteriores se volvieron relucientes, mucho más blancas de lo que pudiera blanquearlas cualquier limpiador de ropa en la tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>También, se les apareció Elías con Moisés, y estaban conversando con Jesús.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y, tomando la palabra, Pedro dijo a Jesús: “Rabí, es excelente que estemos aquí, de modo que erijamos tres tiendas: una para ti y una para Moisés y una para Elías”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>De hecho, no sabía cómo debía responder, porque estaban aterrados a gran grado. <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>Y se formó una nube que los cubría con su sombra, y de la nube salió una voz:<a class='mr'></a> “Este es mi Hijo,<a class='mr'></a> el amado; escúchenle”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>De repente, sin embargo, miraron alrededor y no vieron a nadie con ellos ya, sino a Jesús solo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Mientras venían bajando de la montaña, él les ordenó expresamente que no contaran<a class='mr'></a> a nadie lo que habían visto, hasta después que el Hijo del hombre se hubiera levantado de entre los muertos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Y tomaron la palabra a pecho,<a class='fn'></a> pero entre sí trataban acerca de lo que quería decir esto de levantarse de entre los muertos. <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y se pusieron a interrogarle, diciendo: “¿Por qué dicen los escribas que Elías<a class='mr'></a> tiene que venir primero?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Él les dijo: “Elías sí viene primero y restaura todas las cosas;<a class='mr'></a> pero ¿cómo es que está escrito respecto al Hijo del hombre que él tiene que pasar por muchos sufrimientos<a class='mr'></a> y ser menospreciado?<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Pero yo les digo: Elías,<a class='mr'></a> de hecho, ha venido, e hicieron con él cuantas cosas quisieron, así como está escrito de él”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ahora bien, al acercarse a los demás discípulos, notaron una muchedumbre grande alrededor de ellos, y a unos escribas que disputaban con ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Pero luego que toda la muchedumbre alcanzó a verlo, quedó aturdida, y, corriendo hacia él, lo saludaban. <span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>Y él les preguntó: “¿Qué disputan con ellos?”. <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Y uno de entre la muchedumbre le contestó: “Maestro, te traje a mi hijo porque tiene un espíritu mudo;<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>y dondequiera que lo prende lo echa al suelo, y [el muchacho] echa espumarajos y hace rechinar los dientes y pierde la fuerza. Y dije a tus discípulos que lo expulsaran, pero no pudieron”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>En respuesta, él les dijo: “Oh generación falta de fe,<a class='mr'></a> ¿hasta cuándo tengo que continuar con ustedes? ¿Hasta cuándo tengo que soportarlos? Tráiganmelo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>De modo que se lo llevaron. Pero al verlo, el espíritu en seguida convulsionó [al muchacho],<a class='fn'></a> y este, cayendo al suelo, se revolcaba, espumajeando.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y [Jesús] preguntó al padre de él: “¿Cuánto tiempo hace que le sucede esto?”. Dijo él: “Desde niño; <span id='dcv_9_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>y repetidas veces lo echaba en el fuego así como en el agua para destruirlo.<a class='mr'></a> Pero si puedes hacer algo, compadécete de nosotros y ayúdanos”. <span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>Jesús le dijo: “Esa expresión: ¡‘Si puedes’! ¡Todas las cosas son posibles para uno si tiene fe!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Clamando inmediatamente, el padre del niñito decía: “¡Tengo fe! ¡Ayúdame donde necesite fe!”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Jesús, notando ahora que una muchedumbre venía corriendo en masa hacia [ellos], reprendió<a class='mr'></a> al espíritu inmundo, diciéndole: “Espíritu mudo y sordo, yo te ordeno: sal de él y no entres más en él”. <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Y después de clamar y hacer muchas convulsiones, salió;<a class='mr'></a> y [el muchacho] quedó como muerto, de modo que la mayor parte de ellos decía: “¡Está muerto!”. <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>Pero Jesús, tomándolo de la mano, lo alzó, y él se levantó.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Por eso, después que hubo entrado en una casa, sus discípulos procedieron a preguntarle privadamente: “¿Por qué no pudimos expulsarlo nosotros?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Y él les dijo: “Este género con nada puede salir salvo con oración”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Partieron de allí y siguieron su camino a través de Galilea, pero él no quería que nadie llegara a saberlo. <span id='dcv_9_31' class='dv'>31&#160;</span>Porque enseñaba a sus discípulos y les decía: “El Hijo del hombre ha de ser entregado<a class='fn'></a> en manos de los hombres, y lo matarán,<a class='mr'></a> pero, a pesar de que lo maten, se levantará tres días después”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Sin embargo, ellos no entendían el dicho, y tenían miedo de interrogarle.<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y entraron en Capernaum. Ahora bien, cuando estuvo en la casa, les hizo la pregunta: “¿Qué discutían en el camino?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Se quedaron callados, porque en el camino habían discutido entre sí sobre quién era el mayor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>De modo que él se sentó y llamó a los doce y les dijo: “Si alguien quiere ser el primero, tiene que ser el último de todos y ministro de todos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Y tomando a un niñito, lo puso de pie en medio de ellos y lo rodeó con los brazos y les dijo:<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>“Cualquiera que reciba a uno de tales niñitos sobre la base de mi nombre, a mí me recibe; y cualquiera que me recibe a mí, no me recibe a mí [solamente], sino [también] al que me envió”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Juan le dijo: “Maestro, vimos a cierto hombre que expulsaba demonios por el uso de tu nombre y tratamos de impedírselo,<a class='mr'></a> porque no nos acompañaba”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Pero Jesús dijo: “No traten de impedírselo, porque nadie hay que haga una obra poderosa sobre la base de mi nombre que pronto pueda injuriarme;<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>porque el que no está contra nosotros, está a favor nuestro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Porque cualquiera que les dé de beber un vaso<a class='mr'></a> de agua debido a que pertenecen a Cristo,<a class='mr'></a> verdaderamente les digo, de ninguna manera perderá su galardón. <span id='dcv_9_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Pero cualquiera que haga tropezar a uno de estos pequeños que creen, mejor le sería que se le pusiera alrededor del cuello una piedra de molino como la que el asno hace girar y realmente fuera arrojado al mar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>”Y si en cualquier tiempo tu mano te hace tropezar, córtala; mejor te es entrar manco en la vida que con dos manos irte al Gehena,<a class='fn'></a> al fuego que no se puede apagar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_44' class='dv dx'><a>44<a class='fn'></a>&#160;</a></span>—— <span id='dcv_9_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Y si tu pie te hace tropezar, córtalo; mejor te es entrar cojo en la vida<a class='mr'></a> que con dos pies ser arrojado al Gehena.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_46' class='dv dx'><a>46<a class='fn'></a>&#160;</a></span>—— <span id='dcv_9_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Y si tu ojo te hace tropezar, tíralo;<a class='mr'></a> mejor te es entrar con un solo ojo en el reino de Dios que con dos ojos ser arrojado al Gehena,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>donde su cresa no muere y el fuego no se apaga.<a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>”Pues todos tienen que ser salados<a class='mr'></a> con fuego. <span id='dcv_9_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>La sal es excelente; pero si en cualquier tiempo la sal pierde su fuerza,<a class='fn'></a> ¿con qué la sazonarán?<a class='mr'></a> Tengan sal<a class='mr'></a> en ustedes, y mantengan paz<a class='mr'></a> entre unos y otros”.</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p65' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Levantándose de allí, vino a los términos de Judea y al otro lado del Jordán, y de nuevo las muchedumbres se le reunieron, y según tenía por costumbre, de nuevo se puso a enseñarles.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Entonces se le acercaron unos fariseos y, para ponerlo a prueba, se pusieron a preguntarle si le era lícito al varón divorciarse de su esposa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Él, respondiendo, les dijo: “¿Qué les mandó Moisés?”. <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Ellos dijeron: “Moisés permitió escribir un certificado de despedida y divorciarse [de ella]”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv'>5&#160;</span>Pero Jesús les dijo: “En vista de la dureza del corazón de ustedes<a class='mr'></a> les escribió este mandamiento. <span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Sin embargo, desde [el] principio de la creación ‘Él<a class='fn'></a> los hizo macho y hembra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Por este motivo dejará el hombre a su padre y a su madre, <span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>y los dos serán una sola carne’;<a class='mr'></a> de modo que ya no son dos, sino una sola carne. <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Por lo tanto, lo que Dios ha unido bajo un yugo, no lo separe ningún hombre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Y en la casa de nuevo,<a class='mr'></a> los discípulos le interrogaban acerca de esto. <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y él les dijo: “Cualquiera que se divorcie<a class='fn'></a> de su esposa y se case con otra comete adulterio<a class='mr'></a> contra ella, <span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>y si alguna vez una mujer, después de divorciarse de su esposo, se casa con otro, ella comete adulterio”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Entonces la gente empezó a traerle niñitos para que los tocara; pero los discípulos corrigieron [a la gente].<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Al ver esto, Jesús se indignó y les dijo: “Dejen que los niñitos vengan a mí; no traten de detenerlos, porque el reino de Dios pertenece a los que son así.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>En verdad les digo: El que no reciba el reino de Dios como un niñito, de ninguna manera entrará en él”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y tomó a los niños en los brazos y empezó a bendecirlos, poniendo las manos sobre ellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y al salir él para seguir su camino, cierto hombre vino corriendo y cayó de rodillas delante de él y le hizo una pregunta: “Buen Maestro, ¿qué tengo que hacer para heredar vida eterna?”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Jesús le dijo: “¿Por qué me llamas bueno?<a class='mr'></a> Nadie es bueno, sino uno solo, Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Conoces los mandamientos: ‘No asesines,<a class='mr'></a> No cometas adulterio,<a class='mr'></a> No hurtes,<a class='mr'></a> No des falso testimonio,<a class='mr'></a> No defraudes,<a class='mr'></a> Honra a tu padre y a tu madre’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>El hombre le dijo: “Maestro, todas estas cosas las he guardado desde mi juventud”. <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y mirándolo, Jesús sintió amor por él, y le dijo: “Una cosa falta en cuanto a ti: Ve, vende las cosas que tienes, y da a los pobres, y tendrás tesoro en el cielo, y ven, sé mi seguidor”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Mas él se entristeció por el dicho, y se fue contristado, porque tenía muchas posesiones.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Después de mirar alrededor, Jesús dijo a sus discípulos: “¡Cuán difícil les será a los que tienen dinero<a class='mr'></a> entrar en el reino de Dios!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_24' class='dv'>24&#160;</span>Pero los discípulos estaban sorprendidos<a class='mr'></a> de sus palabras. En respuesta Jesús les dijo de nuevo: “Hijos, ¡cuán difícil es entrar en el reino de Dios! <span id='dcv_10_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Más fácil es que un camello pase por el ojo de una aguja que el que un rico entre en el reino de Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Quedaron aún más atónitos, y le dijeron: “¿Quién, de hecho, puede ser salvo?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_27' class='dv'>27&#160;</span>Mirándolos directamente, Jesús dijo: “Para los hombres es imposible, mas no para Dios, porque todas las cosas son posibles para Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_28' class='dv'>28&#160;</span>Pedro comenzó a decirle: “¡Mira! Nosotros dejamos todas las cosas y te hemos estado siguiendo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Jesús dijo: “En verdad les digo: Nadie ha dejado casa, o hermanos, o hermanas, o madre, o padre, o hijos, o campos, por causa de mí y por causa de las buenas nuevas,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>que no reciba el céntuplo<a class='mr'></a> ahora en este período de tiempo: casas, y hermanos, y hermanas, y madres, e hijos, y campos, con persecuciones,<a class='mr'></a> y en el sistema de cosas<a class='fn'></a> venidero vida eterna. <span id='dcv_10_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Sin embargo, muchos que son primeros serán últimos; y los últimos, primeros”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Ahora bien, iban avanzando por el camino que sube a Jerusalén, y Jesús iba delante de ellos, y ellos estaban asombrados; pero los que venían siguiendo temían. De nuevo llevó aparte a los doce y comenzó a decirles estas cosas destinadas a sobrevenirle:<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>“Aquí estamos, subiendo hacia Jerusalén, y el Hijo del hombre será entregado a los sacerdotes principales y a los escribas, y lo condenarán a muerte y lo entregarán a [hombres de] las naciones,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>y se burlarán de él y le escupirán y lo azotarán y lo matarán, pero tres días después se levantará”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Y Santiago y Juan, los dos hijos de Zebedeo,<a class='mr'></a> se le acercaron y le dijeron: “Maestro, queremos que hagas por nosotros cualquier cosa que te pidamos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Él les dijo: “¿Qué quieren que les haga?”. <span id='dcv_10_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Le dijeron: “Concédenos sentarnos, uno a tu derecha y uno a tu izquierda, en tu gloria”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Mas Jesús les dijo: “No saben lo que piden. ¿Pueden beber la copa que yo bebo, o ser bautizados con el bautismo<a class='fn'></a> con que yo soy bautizado?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Ellos le dijeron: “Podemos”. Ante eso, Jesús les dijo: “La copa que yo bebo ustedes beberán, y con el bautismo con que yo soy bautizado ustedes serán bautizados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_40' class='dv'>40&#160;</span>Sin embargo, esto de sentarse a mi derecha o a mi izquierda no es cosa mía darlo,<a class='mr'></a> sino que pertenece a aquellos para quienes se ha preparado”.</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Ahora bien, cuando los otros diez oyeron de esto, comenzaron a indignarse contra Santiago y Juan.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_42' class='dv'>42&#160;</span>Mas Jesús, habiéndolos llamado a sí, les dijo: “Ustedes saben que los que parecen gobernar a las naciones se enseñorean de ellas, y sus grandes ejercen autoridad sobre ellas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>No es así entre ustedes; antes bien, el que quiera llegar a ser grande entre ustedes tiene que ser ministro de ustedes,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>y el que quiera ser el primero entre ustedes tiene que ser el esclavo de todos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Porque aun el Hijo del hombre no vino para que se le ministrara,<a class='mr'></a> sino para ministrar y para dar su alma<a class='fn'></a> en rescate<a class='mr'></a> en cambio por muchos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Y entraron en Jericó. Pero cuando salían de Jericó él y sus discípulos y una muchedumbre considerable, Bartimeo (hijo de Timeo), un mendigo ciego, estaba sentado junto al camino.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_47' class='dv'>47&#160;</span>Al oír que era Jesús el Nazareno, comenzó a gritar y a decir: “¡Hijo de David,<a class='mr'></a> Jesús, ten misericordia de mí!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_48' class='dv'>48&#160;</span>Ante eso, muchos se pusieron a decirle rigurosamente que se callara; pero él siguió gritando mucho más: “¡Hijo de David, ten misericordia de mí!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>De modo que Jesús se detuvo y dijo: “Llámenlo”. Y llamaron al ciego, diciéndole: “Cobra ánimo, levántate; te llama”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_50' class='dv'>50&#160;</span>Tirando su prenda de vestir exterior, él se puso de pie de un salto y fue a Jesús. <span id='dcv_10_51' class='dv'>51&#160;</span>Y en respuesta a él, Jesús le dijo: “¿Qué quieres que te haga?”.<a class='mr'></a> El ciego le dijo: <i>“Rabboni,</i><a class='fn'></a> que recobre la vista”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>Y Jesús le dijo: “Vete, tu fe te ha devuelto la salud”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> E inmediatamente recobró la vista,<a class='mr'></a> y se puso a seguirle en el camino.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p73' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Ahora bien, cuando se acercaban a Jerusalén, a Betfagué y a Betania,<a class='mr'></a> al monte de los Olivos, él despachó a dos de sus discípulos<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>y les dijo: “Vayan a la aldea que está a su vista, y luego que entren en ella hallarán un pollino atado, sobre el cual ninguno de la humanidad se ha sentado aún; desátenlo y tráiganlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>Y si alguien les dice: ‘¿Por qué están haciendo esto?’, digan: ‘El Señor lo necesita, y en seguida lo enviará de vuelta acá’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>De modo que se fueron y hallaron el pollino atado junto a la puerta, afuera en la calle secundaria, y lo desataron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>Pero algunos de los que estaban de pie allí se pusieron a decirles: “¿Qué están haciendo, desatando el pollino?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Ellos dijeron a estos así como Jesús había dicho; y ellos los dejaron ir.<a class='mr'></a></p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y llevaron el pollino<a class='mr'></a> a Jesús, y pusieron sus prendas de vestir exteriores sobre [el pollino], y [Jesús] se sentó en él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>También, muchos tendieron sus prendas de vestir exteriores<a class='mr'></a> en el camino, pero otros cortaron follaje<a class='mr'></a> de los campos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>Y los que iban delante y los que venían detrás clamaban: “¡Salva, rogamos!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ¡Bendito es el que viene en el nombre de Jehová!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>¡Bendito es el reino venidero de nuestro padre David!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ¡Salva, rogamos, en las alturas!”.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Y él entró en Jerusalén, en el templo; y miró todas las cosas alrededor, y, como la hora era ya avanzada, salió para Betania con los doce.<a class='mr'></a></p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Al día siguiente, cuando habían salido de Betania, le dio hambre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y de lejos alcanzó a ver una higuera que tenía hojas, y fue a ver si acaso hallaba algo en ella. Mas, al llegar a ella, nada halló sino hojas, porque no era la época de los higos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Así que, tomando la palabra, le dijo: “Nunca jamás coma ya nadie fruto de ti”.<a class='mr'></a> Y sus discípulos estaban escuchando.</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Luego llegaron a Jerusalén. Allí él entró en el templo y comenzó a echar fuera a los que vendían y compraban en el templo, y volcó las mesas de los cambistas y los bancos de los que vendían palomas;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>y no dejaba que nadie llevara utensilio alguno por el templo, <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>sino que siguió enseñando y diciendo: “¿No está escrito: ‘Mi casa será llamada casa de oración<a class='mr'></a> para todas las naciones’?<a class='mr'></a> Pero ustedes la han hecho una cueva de salteadores”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y lo oyeron los sacerdotes principales y los escribas, y se pusieron a buscar cómo destruirlo;<a class='mr'></a> porque le temían, pues toda la muchedumbre estaba continuamente atónita de su enseñanza.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Y cuando se hacía tarde en el día, salían de la ciudad. <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Pero cuando estaban pasando muy de mañana, vieron la higuera ya marchitada, desde las raíces.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Entonces Pedro, acordándose de ello, le dijo: “¡Rabí, mira!, la higuera que maldijiste se ha marchitado”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Y respondiendo, Jesús les dijo: “Tengan fe en Dios. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>En verdad les digo que cualquiera que diga a esta montaña: ‘Sé alzada y echada al mar’, y no duda en su corazón, sino que tiene fe en que va a ocurrir lo que dice, así lo tendrá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv'>24&#160;</span>Por eso les digo: Todas las cosas que oran y piden, tengan fe en que pueden darse por recibidas, y las tendrán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y cuando estén de pie orando, perdonen<a class='mr'></a> lo que tengan contra alguno; para que su Padre que está en los cielos también les perdone sus ofensas”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_26' class='dv'>26<a class='fn'></a>&#160;</span>——</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_11_27' class='dv'>27&#160;</span>Y vinieron de nuevo a Jerusalén. Y al ir él andando por el templo, los sacerdotes principales y los escribas y los ancianos se le acercaron<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>y se pusieron a decirle: “¿Con qué autoridad haces estas cosas?, ¿o quién te dio esta autoridad para hacer estas cosas?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_29' class='dv'>29&#160;</span>Jesús les dijo: “Yo les haré una pregunta. Contéstenme, y yo también les diré con qué autoridad hago estas cosas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>El bautismo<a class='mr'></a> de Juan, ¿era del cielo, o de los hombres? Contéstenme”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>De modo que razonaban entre sí, diciendo: “Si decimos: ‘Del cielo’, dirá: ‘Entonces, ¿por qué no le creyeron?’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Pero, ¿nos atrevemos a decir: ‘De los hombres’?”... Temían a la muchedumbre, porque todos estos sostenían que Juan realmente había sido profeta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_33' class='dv'>33&#160;</span>Pues, en respuesta a Jesús dijeron: “No sabemos”. Y Jesús les dijo: “Tampoco les digo yo con qué autoridad hago estas cosas”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p78' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>También, comenzó a hablarles con ilustraciones: “Un hombre plantó una viña,<a class='mr'></a> y la rodeó de una cerca, y cavó un estanque para el lagar y erigió una torre,<a class='mr'></a> y la arrendó a cultivadores,<a class='mr'></a> y viajó al extranjero.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Pues bien, a su debido tiempo envió un esclavo a los cultivadores, para que consiguiera de los cultivadores parte de los frutos de la viña.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>Pero estos lo tomaron, lo golpearon severamente y lo enviaron sin nada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Y de nuevo él les envió otro esclavo; y a ese lo hirieron en la cabeza y lo deshonraron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>Y envió otro, y a aquel lo mataron; y muchos otros, a algunos de los cuales golpearon severamente y a algunos de los cuales mataron. <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Tenía todavía uno, un hijo amado.<a class='mr'></a> Se lo envió por último, diciendo: ‘Respetarán a mi hijo’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Mas aquellos cultivadores dijeron entre sí: ‘Éste es el heredero.<a class='mr'></a> Vengan, matémoslo, y la herencia será nuestra’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>De modo que lo tomaron y lo mataron,<a class='mr'></a> y lo echaron fuera de la viña.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>¿Qué hará el dueño de la&#160;viña? Vendrá, y destruirá a los cultivadores, y dará la viña<a class='mr'></a> a otros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>¿Nunca leyeron esta escritura: ‘La piedra<a class='mr'></a> que los edificadores rechazaron, esta ha llegado a ser la principal piedra angular.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>De parte de Jehová<a class='fn'></a> ha venido a ser esto, y es maravilloso a nuestros ojos’?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Ante aquello, buscaban cómo prenderlo, pero temían a la muchedumbre, pues se dieron cuenta de que él, al hablar la ilustración, estaba pensando en&#160;ellos. De modo que lo dejaron, y se fueron.<a class='mr'></a></p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Entonces le enviaron algunos de los fariseos y de los partidarios de Herodes,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para sorprenderlo en su habla.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Al llegar estos, le dijeron: “Maestro, sabemos que eres veraz y no te importa nadie, porque no miras la apariencia exterior de los hombres, sino que enseñas el camino de Dios de acuerdo con la verdad:<a class='mr'></a> ¿Es lícito pagar la capitación a César,<a class='fn'></a> o no? <span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>¿Debemos pagar, o no debemos pagar?”.<a class='mr'></a> Echando de ver su hipocresía, él les dijo: “¿Por qué me ponen a prueba? Tráiganme un denario<a class='fn'></a> para verlo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Trajeron uno. Y él les dijo: “¿De quién es esta imagen e inscripción?”. Ellos le dijeron: “De César”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Jesús entonces dijo: “Paguen<a class='fn'></a> a César las cosas de César,<a class='mr'></a> pero a Dios las cosas de Dios”.<a class='mr'></a> Y se maravillaban de él.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_18' class='dv'>18&#160;</span>Entonces vinieron a él saduceos, que dicen que no hay resurrección, y le hicieron la pregunta:<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>“Maestro, Moisés nos escribió que si el hermano de alguien muere y deja atrás una esposa, pero no deja hijo, su hermano<a class='mr'></a> debe tomar la esposa y levantar prole de ella a su hermano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_20' class='dv'>20&#160;</span>Hubo siete hermanos; y el primero tomó una esposa, mas no dejó prole cuando murió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_21' class='dv'>21&#160;</span>Y el segundo la tomó, pero murió sin dejar prole; y el tercero lo mismo. <span id='dcv_12_22' class='dv'>22&#160;</span>Y ninguno de los siete dejó prole. Con posterioridad a todos, también la mujer murió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_23' class='dv'>23&#160;</span>En la resurrección, ¿de cuál de ellos será esposa ella? Porque los siete la tuvieron por esposa”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_24' class='dv'>24&#160;</span>Jesús les dijo: “¿No es por esto por lo que están equivocados, por no conocer ni las Escrituras ni el poder de Dios?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_25' class='dv'>25&#160;</span>Porque cuando se levantan de entre los muertos, ni se casan los hombres ni se dan en matrimonio las mujeres, sino que son como los ángeles en los cielos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_26' class='dv'>26&#160;</span>Mas concerniente a los muertos, de que son levantados, ¿no leyeron en el libro de Moisés, en el relato acerca de la zarza, cómo Dios le dijo: ‘Yo soy el Dios de Abrahán y Dios de Isaac y Dios de Jacob’?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_27' class='dv'>27&#160;</span>Él no es Dios de muertos, sino de vivos. Ustedes están muy equivocados”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Ahora bien, uno de los escribas que había llegado y los había oído disputar, sabiendo que él les había contestado de excelente manera, le preguntó: “¿Cuál mandamiento es el primero de todos?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_29' class='dv'>29&#160;</span>Jesús contestó: “El primero es: ‘Oye, oh Israel, Jehová<a class='fn'></a> nuestro Dios es un solo Jehová,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>y tienes que amar a Jehová<a class='fn'></a> tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma<a class='fn'></a> y con toda tu mente y con todas tus fuerzas’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>El segundo es este: ‘Tienes que amar a tu prójimo como a ti mismo’.<a class='mr'></a> No hay otro mandamiento mayor que estos”. <span id='dcv_12_32' class='dv'>32&#160;</span>El escriba le dijo: “Maestro, bien dijiste de acuerdo con la verdad: ‘Uno Solo es Él, y no hay otro fuera de Él’;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_33' class='dv'>33&#160;</span>y esto de amarlo con todo el corazón y con todo el entendimiento y con todas las fuerzas, y esto de amar al prójimo como a uno mismo, vale mucho más que todos los holocaustos y sacrificios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_34' class='dv'>34&#160;</span>Ante aquello, Jesús, discerniendo que había contestado inteligentemente, le dijo: “No estás lejos del reino de Dios”. Pero nadie tenía ánimo ya para interrogarle.<a class='mr'></a></p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Sin embargo, al responder, Jesús se puso a decir mientras enseñaba en el templo: “¿Cómo es que los escribas dicen que el Cristo es hijo de David?<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_36' class='dv'>36&#160;</span>Por el espíritu santo<a class='mr'></a> David mismo dijo: ‘Jehová<a class='fn'></a> dijo a mi Señor: “Siéntate a mi diestra hasta que ponga a tus enemigos debajo de tus pies”’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>David mismo lo llama ‘Señor’, pero ¿cómo sucede que él sea su hijo?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'>Y la gran muchedumbre le escuchaba con gusto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_38' class='dv'>38&#160;</span>Y en su enseñanza él procedió a decir: “Cuídense de los escribas<a class='mr'></a> que quieren andar por todos lados en ropas largas y quieren saludos en las plazas de mercado<a class='fn'></a> <span id='dcv_12_39' class='dv'>39&#160;</span>y asientos delanteros en las sinagogas y lugares muy prominentes en las cenas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_40' class='dv'>40&#160;</span>Ellos son los que devoran las casas<a class='mr'></a> de las viudas y por pretexto hacen largas oraciones; estos recibirán juicio más pesado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Y se sentó con las arcas de la tesorería<a class='mr'></a> a la vista, y se puso a observar cómo la muchedumbre echaba dinero<a class='fn'></a> en las arcas de la tesorería;<a class='fn'></a> y muchos ricos echaban muchas monedas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Luego vino una viuda pobre y echó dos monedas pequeñas,<a class='fn'></a> que tienen muy poco valor.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Entonces él llamó a sí a sus discípulos y les dijo: “En verdad les digo que esta viuda pobre echó más que todos los que están echando dinero en las arcas de la tesorería;<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>porque todos ellos echaron de lo que les sobra, pero ella, de su indigencia, echó cuanto poseía, todo lo que tenía para vivir”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p86' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Al ir saliendo él del templo, uno de sus discípulos le dijo: “Maestro, ¡mira!, ¡qué clase de piedras y qué clase de edificios!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Sin embargo, Jesús le dijo: “¿Contemplas estos grandes edificios?<a class='mr'></a> De ningún modo se dejará aquí piedra sobre piedra<a class='mr'></a> que no sea derribada”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y estando él sentado en el monte de los Olivos con el templo a la vista, Pedro<a class='mr'></a> y Santiago y Juan y Andrés empezaron a preguntarle privadamente:<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“Dinos: ¿Cuándo serán estas cosas, y qué será la señal cuando todas estas cosas estén destinadas a alcanzar una conclusión?”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>De modo que Jesús comenzó a decirles: “Cuidado que nadie los extravíe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Muchos vendrán sobre la base de mi nombre, diciendo: ‘Yo soy ese’, y extraviarán a muchos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Además, cuando oigan de guerras e informes de guerras, no se aterroricen; [estas cosas] tienen que suceder, pero todavía no es el fin.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>”Porque se levantará<a class='fn'></a> nación contra nación y reino contra reino,<a class='mr'></a> habrá terremotos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en un lugar tras otro, habrá escaseces de alimento.<a class='mr'></a> Estos son principio de dolores de angustia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”En cuanto a ustedes, cuídense; los entregarán a los tribunales locales,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y serán golpeados en las sinagogas<a class='mr'></a> y tendrán que estar de pie ante gobernadores y reyes por mi causa, para testimonio<a class='fn'></a> a ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>También, en todas las naciones primero tienen que predicarse<a class='fn'></a><a class='mr'></a> las buenas nuevas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Pero cuando vayan conduciéndolos para entregarlos, no se inquieten de antemano acerca de qué hablar;<a class='mr'></a> más bien, lo que se les dé en aquella hora, eso hablen, porque no son ustedes los que hablan, sino el espíritu santo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Además, el hermano entregará a la muerte al hermano, y el padre al hijo,<a class='mr'></a> y los hijos se levantarán contra los padres y los harán morir;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>y ustedes serán objeto de odio de parte de toda la gente por causa de mi nombre.<a class='mr'></a> Pero el que haya aguantado hasta el fin<a class='fn'></a><a class='mr'></a> es el que será salvo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”Sin embargo, cuando alcancen a ver la cosa repugnante<a class='mr'></a> que causa desolación<a class='mr'></a> parada donde no debe (use discernimiento el lector),<a class='mr'></a> entonces los que estén en Judea echen a huir a las montañas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>El que esté sobre la azotea no baje, ni entre a sacar nada de su casa;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>y el que se halle en el campo no vuelva a las cosas atrás para recoger su prenda de vestir exterior.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>¡Ay de las mujeres que estén encintas y de las que den de mamar en aquellos días!<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Sigan orando que no ocurra en tiempo de invierno;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>porque aquellos días serán [días de] una tribulación<a class='mr'></a> como la cual no ha sucedido una desde [el] principio de la creación que Dios creó hasta aquel tiempo,<a class='fn'></a> y no volverá a suceder.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>De hecho, a menos que Jehová<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hubiera acortado los días, ninguna carne se salvaría. Mas por causa de los escogidos<a class='mr'></a> que él ha escogido<a class='mr'></a> ha acortado los días.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”Entonces, también, si alguien les dice: ‘¡Miren! Aquí está el Cristo’, ‘¡Miren! Allá está’,<a class='mr'></a> no [lo] crean.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Porque se levantarán falsos Cristos y falsos profetas<a class='mr'></a> y darán señales y prodigios<a class='mr'></a> para descarriar, si posible, a los escogidos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Ustedes, pues, estén alerta;<a class='mr'></a> les he dicho todas las cosas de antemano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>”Pero en aquellos días, después de aquella tribulación, el sol se oscurecerá, y la luna no dará su luz, <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>y las estrellas estarán cayendo del cielo, y los poderes que están en los cielos serán sacudidos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y entonces verán al Hijo del hombre<a class='mr'></a> viniendo<a class='fn'></a> en las nubes con gran poder y gloria.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y entonces él enviará los ángeles y reunirá a sus escogidos<a class='mr'></a> desde los cuatro vientos, desde el extremo de la tierra hasta el extremo del cielo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>”Ahora bien, aprendan de la higuera la ilustración: Luego que su rama nueva se pone tierna y hace brotar sus hojas, ustedes saben que está cerca el verano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Así mismo también ustedes, cuando vean acontecer estas cosas, sepan que él está cerca, a las puertas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>En verdad les digo que de ningún modo pasará esta generación<a class='fn'></a> hasta que acontezcan todas estas cosas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>El cielo<a class='mr'></a> y la tierra pasarán, pero mis palabras<a class='mr'></a> no pasarán.<a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>”Respecto a aquel día o la hora, nadie sabe, ni los ángeles en el cielo, ni el Hijo, sino el Padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_33' class='dv'>33&#160;</span>Sigan mirando, manténganse despiertos,<a class='mr'></a> porque no saben cuándo es el tiempo señalado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Es como un hombre que, al viajar al extranjero,<a class='mr'></a> dejó su casa y dio la autoridad a sus esclavos, a cada uno su trabajo, y mandó al portero que se mantuviera alerta. <span id='dcv_13_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Por lo tanto, manténganse alerta,<a class='mr'></a> porque no saben cuándo viene el amo de la casa, si tarde en el día<a class='fn'></a> o a medianoche<a class='fn'></a> o al canto del gallo<a class='fn'></a> o muy de mañana;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_36' class='dv'>36&#160;</span>para que, cuando él llegue de súbito, no los halle durmiendo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Pero lo que les digo a ustedes, a todos lo digo: Manténganse alerta”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p95' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc dx'><a>14 </a></span>Ahora bien, dos días después<a class='mr'></a> era la pascua<a class='mr'></a> y [la fiesta<a class='mr'></a> de] las tortas no fermentadas. Y los sacerdotes principales y los escribas buscaban cómo prenderlo mediante un ardid astuto, y matarlo;<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>porque repetidas veces decían: “No en la fiesta; puede que haya alboroto del pueblo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y mientras él estaba en Betania, en casa de Simón el leproso,<a class='mr'></a> estando reclinado a la mesa, vino una mujer con una cajita de alabastro llena de aceite perfumado, nardo genuino, muy costoso. Rompiendo la cajita de alabastro, ella se puso a derramarlo sobre la cabeza de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Al ver esto, hubo algunos que expresaban indignación entre sí: “¿Por qué se ha efectuado este desperdicio del aceite perfumado?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>¡Pues este aceite perfumado pudiera haberse vendido por más de trescientos denarios<a class='fn'></a> y haberse dado a los pobres!”. Y estaban muy disgustados con ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Pero Jesús dijo: “Déjenla. ¿Por qué tratan de causarle molestia? Excelente obra ha hecho ella para conmigo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Porque siempre tienen a los pobres<a class='mr'></a> con ustedes, y cuando quieran pueden hacerles bien, pero a mí no siempre me tienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ella hizo lo que pudo; se anticipó a ponerme aceite perfumado sobre el cuerpo en vista del entierro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>En verdad les digo: Dondequiera que se prediquen las buenas nuevas en todo el mundo,<a class='mr'></a> lo que hizo esta mujer también se contará para recuerdo de ella”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y Judas Iscariote, uno de los doce, se fue a los sacerdotes principales para traicionarlo a ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Estos, al oírlo, se regocijaron, y prometieron darle dinero en plata.<a class='mr'></a> De modo que él se puso a buscar cómo traicionarlo convenientemente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ahora bien, el primer día de<a class='fn'></a> las tortas no fermentadas,<a class='mr'></a> cuando acostumbraban sacrificar la [víctima de la] pascua, sus discípulos<a class='mr'></a> le dijeron: “¿Dónde quieres que vayamos y hagamos los preparativos para que comas la pascua?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_13' class='dv'>13&#160;</span>Entonces él envió a dos de sus discípulos y les dijo: “Vayan a la ciudad, y se encontrará con ustedes un hombre que lleva una vasija de barro con agua.<a class='mr'></a> Síganlo, <span id='dcv_14_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>y donde entre, digan al amo de casa: ‘El Maestro dice: “¿Dónde está el cuarto para convidados para mí donde yo pueda comer la pascua<a class='mr'></a> con mis discípulos?”’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y él les mostrará un cuarto grande, arriba, amueblado en preparación; y allí hagan los preparativos para nosotros”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_16' class='dv'>16&#160;</span>De modo que los discípulos salieron, y entraron en la ciudad y lo hallaron así como él les había dicho; e hicieron preparativos para la pascua.<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_17' class='dv'>17&#160;</span>Cuando hubo anochecido, él vino con los doce.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y estando ellos reclinados a la mesa y comiendo, Jesús dijo: “En verdad les digo: Uno de ustedes, que come<a class='mr'></a> conmigo, me traicionará”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_19' class='dv'>19&#160;</span>Ellos comenzaron a contristarse y a decirle uno por uno: “No soy yo, ¿verdad?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Él les dijo: “Es uno de los doce, que moja conmigo en la fuente común.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_21' class='dv'>21&#160;</span>Cierto, el Hijo del hombre se va, así como está escrito respecto a él, mas ¡ay de aquel hombre por medio de quien el Hijo del hombre es traicionado! Le hubiera sido mejor a aquel hombre no haber nacido”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y mientras continuaban comiendo, él tomó un pan, y habiendo dicho una bendición, lo partió y se lo dio a ellos, y dijo: “Tómenlo; esto significa mi cuerpo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y tomando una copa, ofreció gracias y se la dio a ellos, y todos bebieron de ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y les dijo: “Esto significa<a class='fn'></a> mi ‘sangre<a class='mr'></a> del pacto’,<a class='mr'></a> que ha de ser derramada<a class='mr'></a> a favor de muchos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>En verdad les digo: De ningún modo beberé yo más del producto de la vid hasta aquel día en que lo beba nuevo<a class='fn'></a> en el reino de Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_26' class='dv'>26&#160;</span>Por último, después de cantar alabanzas,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> salieron al monte de los Olivos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y Jesús les dijo: “A todos ustedes se les hará tropezar, porque está escrito: ‘Heriré al pastor,<a class='mr'></a> y las ovejas serán esparcidas’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_28' class='dv'>28&#160;</span>Pero después que yo haya sido levantado iré delante de ustedes a Galilea”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_29' class='dv'>29&#160;</span>Pero Pedro le dijo: “Aun si a todos los demás se les hace tropezar, sin embargo a mí no se me hará”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Ante aquello, Jesús le dijo: “En verdad te digo: Hoy tú, sí, esta noche, antes que un gallo cante dos veces, hasta tú me repudiarás tres veces”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_31' class='dv'>31&#160;</span>Pero él se puso a decir con insistencia: “Aunque tenga que morir contigo, de ningún modo te repudiaré”. También, todos los demás decían la misma cosa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Entonces llegaron a un lugar cuyo nombre era Getsemaní, y él dijo a sus discípulos: “Siéntense aquí mientras yo oro”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y tomó consigo a Pedro y a Santiago y a Juan,<a class='mr'></a> y comenzó a aturdirse y a perturbarse penosamente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y les dijo: “Mi alma está hondamente contristada,<a class='mr'></a> hasta la muerte. Quédense aquí y manténganse alerta”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Y yendo un poco más adelante caía al suelo y oraba que, si fuera posible, pasara de él aquella hora.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Y decía: <i>“Abba,</i><a class='fn'></a> Padre,<a class='mr'></a> todas las cosas te son posibles; remueve de mí esta copa. No obstante, no lo que yo quiero, sino lo que tú quieres”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_37' class='dv'>37&#160;</span>Y vino y los halló durmiendo, y dijo a Pedro: “Simón, ¿duermes? ¿No tuviste las fuerzas para mantenerte alerta una sola hora?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Varones, manténganse alerta y orando,<a class='mr'></a> para que no entren en tentación. El espíritu, por supuesto, está pronto, pero la carne es débil”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_39' class='dv'>39&#160;</span>Y de nuevo se fue y oró, diciendo la misma palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_40' class='dv'>40&#160;</span>Y vino otra vez y los halló durmiendo, pues tenían los ojos cargados, de modo que no sabían qué contestarle.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_41' class='dv'>41&#160;</span>Y vino la tercera vez y les dijo: “¡En una ocasión como esta ustedes duermen y descansan! ¡Basta! ¡Ha llegado la hora!<a class='mr'></a> ¡Miren! El Hijo del hombre es traicionado en manos de pecadores.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_42' class='dv'>42&#160;</span>Levántense, vámonos.<a class='mr'></a> ¡Miren! El que me traiciona se ha acercado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>E inmediatamente, mientras todavía hablaba, llegó Judas, uno de los doce, y con él una muchedumbre con espadas y garrotes, de parte de los sacerdotes principales y de los escribas y de los ancianos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Ahora bien, el que lo traicionaba les había dado una señal fija, diciendo: “Al que bese, ese es; deténganlo y llévenselo con seguridad”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_14_45' class='dv'>45&#160;</span>Y vino en seguida y se acercó a él y dijo: “¡Rabí!”, y lo besó<a class='mr'></a> muy tiernamente. <span id='dcv_14_46' class='dv'>46&#160;</span>De modo que ellos le echaron mano y lo detuvieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Sin embargo, uno de los que estaban de pie allí sacó su espada e hirió al esclavo del sumo sacerdote y le quitó la oreja.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_48' class='dv'>48&#160;</span>Mas, tomando la palabra, Jesús les dijo: “¿Salieron con espadas y garrotes como contra un salteador para arrestarme?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_49' class='dv'>49&#160;</span>Día tras día estaba con ustedes en el templo enseñando,<a class='mr'></a> y sin embargo no me detuvieron. No obstante, es con el fin de que se cumplan<a class='mr'></a> las Escrituras”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_50' class='dv'>50&#160;</span>Y todos lo abandonaron<a class='mr'></a> y huyeron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Pero cierto joven que llevaba puesta sobre su [cuerpo] desnudo una prenda de vestir de lino fino se puso a seguirlo de cerca; y trataron de prenderlo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>pero él dejó atrás su prenda de lino y se escapó desnudo.<a class='fn'></a></p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>Entonces condujeron a Jesús al sumo sacerdote, y se reunieron todos los sacerdotes principales y los ancianos y los escribas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Mas Pedro, de lejos, lo siguió<a class='mr'></a> hasta dentro del patio del sumo sacerdote; y estaba sentado junto con los servidores de la casa y calentándose delante de la brillante lumbre. <span id='dcv_14_55' class='dv'>55&#160;</span>Mientras tanto, los sacerdotes principales y todo el Sanedrín buscaban testimonio contra Jesús para darle muerte,<a class='mr'></a> pero no hallaban ninguno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_56' class='dv'>56&#160;</span>Muchos, en realidad, testificaban falsamente contra él,<a class='mr'></a> pero sus testimonios no estaban de acuerdo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_57' class='dv'>57&#160;</span>También, algunos se levantaban y daban falso testimonio contra él, diciendo: <span id='dcv_14_58' class='dv'>58&#160;</span>“Nosotros le oímos decir: ‘Yo derribaré este templo<a class='fn'></a> que fue hecho de manos y en tres días edificaré otro, no hecho de manos’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_59' class='dv'>59&#160;</span>Pero tampoco sobre esta base estaba de acuerdo su testimonio.</p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_60' class='dv dx'><a>60&#160;</a></span>Por fin se levantó en medio de ellos el sumo sacerdote e interrogó a Jesús, diciendo: “¿No respondes nada? ¿Qué es lo que estos testifican contra ti?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_61' class='dv dx'><a>61&#160;</a></span>Mas él se quedó callado y no respondió nada.<a class='mr'></a> De nuevo el sumo sacerdote se puso a interrogarle, y le dijo: “¿Eres tú el Cristo el Hijo del Bendito?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_62' class='dv dx'><a>62&#160;</a></span>Entonces Jesús dijo: “Lo soy; y ustedes verán al Hijo del hombre<a class='mr'></a> sentado a la diestra<a class='mr'></a> del poder y viniendo<a class='fn'></a> con las nubes del cielo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_63' class='dv dx'><a>63&#160;</a></span>Ante esto, el sumo sacerdote rasgó sus prendas de vestir interiores<a class='mr'></a> y dijo: “¿Qué más necesidad tenemos de testigos?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_64' class='dv'>64&#160;</span>Ustedes han oído la blasfemia.<a class='mr'></a> ¿Qué se les hace evidente?”. Todos ellos lo condenaron, declarándolo expuesto a muerte. <span id='dcv_14_65' class='dv dx'><a>65&#160;</a></span>Y algunos comenzaron a escupirle<a class='mr'></a> y a cubrirle todo el rostro y a darle de puñetazos y a decirle: “¡Profetiza!”. Y, dándole de bofetadas, lo recibieron los servidores del tribunal.<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_66' class='dv dx'><a>66&#160;</a></span>Ahora bien, mientras Pedro estaba abajo en el patio, vino una de las sirvientas del sumo sacerdote,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_67' class='dv dx'><a>67&#160;</a></span>y, viendo a Pedro que se calentaba, lo miró directamente y dijo: “Tú, también, estabas con el Nazareno, este Jesús”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_68' class='dv dx'><a>68&#160;</a></span>Pero él lo negó, diciendo: “Ni lo conozco, ni entiendo<a class='fn'></a> lo que dices”, y salió fuera al vestíbulo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_69' class='dv dx'><a>69&#160;</a></span>Allí la sirvienta, al verlo, comenzó de nuevo a decir a los que estaban de pie por allí: “Este es uno de ellos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_70' class='dv dx'><a>70&#160;</a></span>De nuevo lo negaba. Y otra vez, después de poco, los que estaban de pie por allí se pusieron a decir a Pedro: “Ciertamente eres uno de ellos, porque, de hecho, eres galileo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_71' class='dv dx'><a>71&#160;</a></span>Pero él comenzó a maldecir y a jurar:<a class='mr'></a> “No conozco a este hombre de quien hablan”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_72' class='dv dx'><a>72&#160;</a></span>E inmediatamente cantó un gallo por segunda vez;<a class='mr'></a> y Pedro recordó el dicho que Jesús le había hablado: “Antes que un gallo cante dos veces, me repudiarás tres veces”.<a class='mr'></a> Y, abatido, rompió a llorar.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p108' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc dx'><a>15 </a></span>E inmediatamente al rayar el alba los sacerdotes principales tuvieron consulta con los ancianos y los escribas, aun todo el Sanedrín,<a class='mr'></a> y ataron a Jesús y se lo llevaron y lo entregaron a Pilato.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>De modo que Pilato le hizo la pregunta: “¿Eres tú el rey<a class='mr'></a> de los judíos?”. En respuesta, él le dijo: “Tú mismo [lo] dices”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Pero los sacerdotes principales procedieron a acusarlo de muchas cosas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>Entonces Pilato se puso a interrogarlo de nuevo, diciendo: “¿No respondes nada?<a class='mr'></a> ¡Mira cuántas acusaciones hacen contra ti!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Pero Jesús ya no respondió más, de manera que Pilato se maravillaba.<a class='mr'></a></p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Ahora bien, de fiesta en fiesta este solía ponerles en libertad un preso, que ellos solicitaban.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Por entonces el llamado Barrabás estaba en cadenas con los sediciosos, que en su sedición habían cometido asesinato.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_8' class='dv'>8&#160;</span>De modo que la muchedumbre se presentó y comenzó a hacer petición según lo que él solía hacer para ellos. <span id='dcv_15_9' class='dv'>9&#160;</span>Pilato les respondió, y dijo: “¿Quieren que les ponga en libertad al rey de los judíos?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Pues se daba cuenta de que por envidia<a class='mr'></a> lo habían entregado los sacerdotes principales.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>Pero los sacerdotes principales excitaron a la muchedumbre para que les pusiera en libertad a Barrabás, más bien.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_12' class='dv'>12&#160;</span>Respondiendo de nuevo, Pilato les decía: “Entonces, ¿qué haré con el que ustedes llaman rey<a class='mr'></a> de los judíos?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_13' class='dv'>13&#160;</span>Otra vez clamaron: “¡Al madero<a class='fn'></a> con él!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv'>14&#160;</span>Pero Pilato les decía: “Pues, ¿qué mal ha hecho?”. Pero ellos clamaron más y más: “¡Al madero con él!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Con eso, Pilato, deseando satisfacer a la muchedumbre,<a class='mr'></a> les puso en libertad a Barrabás, y, habiendo hecho que le dieran latigazos a Jesús, lo entregó para que fuera fijado en un madero.<a class='mr'></a></p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Entonces los soldados lo llevaron dentro del patio, es decir, al palacio del gobernador; y convocaron al entero cuerpo de soldados,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>y lo ataviaron de púrpura, y entretejieron una corona de espinas y se la pusieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_18' class='dv'>18&#160;</span>Y comenzaron a saludarlo: “¡Buenos días,<a class='mr'></a> rey de los judíos!”. <span id='dcv_15_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>También, le daban en la cabeza con una caña y le escupían y, doblando las rodillas, le rendían homenaje.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Por fin, cuando se hubieron burlado de él, lo despojaron de la púrpura y le pusieron sus prendas de vestir exteriores. Y lo condujeron fuera para fijarlo en el madero.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>También, obligaron a rendir servicio a uno que iba pasando, a cierto Simón de Cirene, que venía del campo, el padre de Alejandro y de Rufo, para que levantara su madero de tormento.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>De modo que lo llevaron al lugar de <i>Gólgota,</i> que, traducido, significa Lugar&#160;del Cráneo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Aquí trataron de darle vino drogado con mirra,<a class='mr'></a> pero él rehusó tomarlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_24' class='dv'>24&#160;</span>Y lo fijaron en el madero y repartieron sus prendas de vestir exteriores<a class='mr'></a> echando suertes sobre ellas para decidir quién se llevaba qué.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Era ya la hora tercera,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y lo fijaron en el madero. <span id='dcv_15_26' class='dv'>26&#160;</span>Y la inscripción del cargo<a class='mr'></a> contra él estaba escrita encima: “El rey de los judíos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Además, con él fijaron en maderos a dos salteadores, uno a su derecha y uno a su izquierda.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_28' class='dv'>28<a class='fn'></a>&#160;</span>—— <span id='dcv_15_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Y los que pasaban le hablaban injuriosamente,<a class='mr'></a> meneando la cabeza y diciendo: “¡Bah! Tú, supuesto derribador del templo<a class='fn'></a> y edificador de él en tres días,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_30' class='dv'>30&#160;</span>sálvate bajando del madero de tormento”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_31' class='dv'>31&#160;</span>Del mismo modo también los sacerdotes principales se burlaban entre sí junto con los escribas y decían: “A otros salvó; ¡a sí mismo no se puede salvar!<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Baje ahora el Cristo el rey de Israel del madero de tormento, para que veamos y creamos”.<a class='mr'></a> Hasta los que estaban fijados en maderos junto con él lo vituperaban.<a class='mr'></a></p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Cuando llegó a ser la hora sexta,<a class='fn'></a> una oscuridad cayó sobre toda la tierra hasta la hora nona.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y a la hora nona Jesús clamó con voz fuerte: <i>“É·li,</i> <i>É·li,</i> <i>¿lá·ma</i> <i>sa·baj·thá·ni?”,</i><a class='fn'></a> que, traducido, significa: “Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has desamparado?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_35' class='dv'>35&#160;</span>Y algunos de los que estaban de pie cerca, al oírlo, empezaron a decir: “¡Miren! Llama a Elías”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Pero uno corrió, empapó una esponja en vino agrio, y, poniéndola en una caña, le daba de beber,<a class='mr'></a> diciendo: “¡Déjen[lo]! Veamos si Elías viene a bajarlo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_37' class='dv'>37&#160;</span>Pero Jesús dio un grito fuerte, y expiró.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Y la cortina<a class='mr'></a> del santuario<a class='fn'></a> se rasgó en dos, de arriba abajo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Ahora bien, cuando el oficial del ejército<a class='fn'></a> que estaba de pie allí donde lo tenía a la vista vio que había expirado en estas circunstancias, dijo: “Ciertamente este hombre era Hijo de Dios”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Había también unas mujeres mirando desde lejos,<a class='mr'></a> entre ellas María Magdalena, así como también María la madre de Santiago el Menos y de Josés,<a class='fn'></a> y Salomé,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_41' class='dv'>41&#160;</span>las cuales acostumbraban acompañarlo<a class='mr'></a> y ministrarle cuando estaba en Galilea, y muchas otras que habían subido junto con él a Jerusalén.<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Entonces, como ya era una hora avanzada de la tarde, y puesto que era Preparación, es decir, la víspera del sábado, <span id='dcv_15_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>vino José de Arimatea, miembro estimable del Consejo, que también esperaba, él mismo, el reino de Dios.<a class='mr'></a> Cobrando ánimo, entró ante la presencia de Pilato y pidió el cuerpo<a class='mr'></a> de Jesús. <span id='dcv_15_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Pero Pilato deseaba saber si ya estaba muerto, y, mandando llamar al oficial del ejército, le preguntó si ya había muerto. <span id='dcv_15_45' class='dv'>45&#160;</span>Entonces, una vez que se aseguró de ello por el oficial del ejército, concedió el cadáver a José.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Este, en efecto, compró lino fino, y lo bajó, lo envolvió en el lino fino y lo puso<a class='mr'></a> en una tumba<a class='mr'></a> que estaba labrada en una masa rocosa; e hizo rodar una piedra hasta la puerta de la tumba conmemorativa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_47' class='dv'>47&#160;</span>Pero María Magdalena y María la madre de Josés<a class='fn'></a> se quedaron mirando dónde había sido puesto.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p115' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc dx'><a>16 </a></span>Entonces, cuando el sábado<a class='mr'></a> hubo pasado, María Magdalena,<a class='mr'></a> y María la madre de Santiago, y Salomé compraron especias para ir a untarlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>Y muy de mañana, el primer día<a class='mr'></a> de la semana, vinieron a la tumba conmemorativa, cuando el sol había salido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y se decían unas a otras: “¿Quién nos removerá la piedra de la puerta de la tumba conmemorativa?”. <span id='dcv_16_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Pero alzando los ojos, vieron que la piedra había sido removida, a pesar de ser muy grande.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Cuando entraron en la tumba conmemorativa, vieron a un joven sentado a la derecha, vestido de una ropa larga blanca, y se aturdieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>Él les dijo: “Dejen de aturdirse. Ustedes buscan a Jesús el Nazareno, que fue fijado en un madero.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Fue levantado;<a class='mr'></a> no está aquí. ¡Miren! El lugar donde lo pusieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Pero vayan, digan a sus discípulos y a Pedro: ‘Él va delante de ustedes a Galilea;<a class='mr'></a> allí lo verán, así como les dijo’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>De modo que, cuando salieron, huyeron de la tumba conmemorativa, porque temblor y fuerte emoción se habían apoderado de ellas. Y no dijeron nada a nadie, porque temían.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p116' class='par clearTextFlow'><p class='ss'>CONCLUSIÓN CORTA</p></div><div id='p117' class='par clearTextFlow'><p class='sb'>Algunos manuscritos y versiones recientes contienen una conclusión corta después de <a>Marcos 16:8</a>, como sigue:</p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span class='alt'>Pero</span> <span class='alt'>todas</span> <span class='alt'>las</span> <span class='alt'>cosas</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>habían</span> <span class='alt'>mandado</span> <span class='alt'>las</span> <span class='alt'>relataron</span> <span class='alt'>brevemente</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>estaban</span> <span class='alt'>alrededor</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>Pedro.</span> <span class='alt'>Además,</span> <span class='alt'>después</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>estas</span> <span class='alt'>cosas,</span> <span class='alt'>Jesús</span> <span class='alt'>mismo</span> <span class='alt'>envió</span> <span class='alt'>por</span> <span class='alt'>medio</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>ellos</span> <span class='alt'>desde</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>oriente</span> <span class='alt'>hasta</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>occidente</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>santa</span> <span class='alt'>e</span> <span class='alt'>incorruptible</span> <span class='alt'>proclamación</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>salvación</span> <span class='alt'>eterna.</span></p></div><div id='p119' class='par clearTextFlow'><p class='ss'>CONCLUSIÓN LARGA</p></div><div id='p120' class='par clearTextFlow'><p class='sb'>Ciertos manuscritos (ACD) y versiones (VgSy<sup>c,p</sup>) antiguos añaden la siguiente conclusión larga, pero אBSy<sup>s</sup>Arm la omiten:</p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_9' class='dv'>9&#160;</span><span class='alt'>Después</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>él</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>levantó</span> <span class='alt'>muy</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>mañana,</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>primer</span> <span class='alt'>día</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>semana,</span> <span class='alt'>apareció</span> <span class='alt'>primero</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>María</span> <span class='alt'>Magdalena,</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>quien</span> <span class='alt'>había</span> <span class='alt'>expulsado</span> <span class='alt'>siete</span> <span class='alt'>demonios.</span> <span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span><span class='alt'>Ella</span> <span class='alt'>fue</span> <span class='alt'>e</span> <span class='alt'>informó</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>habían</span> <span class='alt'>estado</span> <span class='alt'>con</span> <span class='alt'>él,</span> <span class='alt'>mientras</span> <span class='alt'>ellos</span> <span class='alt'>estaban</span> <span class='alt'>lamentándose</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>llorando.</span> <span id='dcv_16_11' class='dv'>11&#160;</span><span class='alt'>Pero</span> <span class='alt'>ellos,</span> <span class='alt'>cuando</span> <span class='alt'>oyeron</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>él</span> <span class='alt'>vivía</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>nuevo</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>había</span> <span class='alt'>sido</span> <span class='alt'>visto</span> <span class='alt'>por</span> <span class='alt'>ella,</span> <span class='alt'>no</span> <span class='alt'>creyeron.</span> <span id='dcv_16_12' class='dv'>12&#160;</span><span class='alt'>Además,</span> <span class='alt'>después</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>estas</span> <span class='alt'>cosas</span> <span class='alt'>apareció</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>otra</span> <span class='alt'>forma</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>dos</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>ellos</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>iban</span> <span class='alt'>andando,</span> <span class='alt'>mientras</span> <span class='alt'>estaban</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>camino</span> <span class='alt'>al</span> <span class='alt'>campo;</span> <span id='dcv_16_13' class='dv'>13&#160;</span><span class='alt'>y</span> <span class='alt'>estos</span> <span class='alt'>volvieron</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>lo</span> <span class='alt'>informaron</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>demás.</span> <span class='alt'>Tampoco</span> <span class='alt'>creyeron</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>estos.</span> <span id='dcv_16_14' class='dv'>14&#160;</span><span class='alt'>Pero</span> <span class='alt'>más</span> <span class='alt'>tarde</span> <span class='alt'>apareció</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>once</span> <span class='alt'>mismos,</span> <span class='alt'>estando</span> <span class='alt'>ellos</span> <span class='alt'>reclinados</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>mesa,</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>reconvino</span> <span class='alt'>su</span> <span class='alt'>falta</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>fe</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>dureza</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>corazón,</span> <span class='alt'>porque</span> <span class='alt'>no</span> <span class='alt'>creyeron</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>lo</span> <span class='alt'>habían</span> <span class='alt'>visto</span> <span class='alt'>ya</span> <span class='alt'>levantado</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>entre</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>muertos.</span> <span id='dcv_16_15' class='dv'>15&#160;</span><span class='alt'>Y</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>dijo:</span> <span class='alt'>“Vayan</span> <span class='alt'>por</span> <span class='alt'>todo</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>mundo</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>prediquen</span> <span class='alt'>las</span> <span class='alt'>buenas</span> <span class='alt'>nuevas</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>toda</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>creación.</span> <span id='dcv_16_16' class='dv'>16&#160;</span><span class='alt'>El</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>crea</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>sea</span> <span class='alt'>bautizado</span> <span class='alt'>será</span> <span class='alt'>salvo,</span> <span class='alt'>mas</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>no</span> <span class='alt'>crea</span> <span class='alt'>será</span> <span class='alt'>condenado.</span> <span id='dcv_16_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span><span class='alt'>Además,</span> <span class='alt'>estas</span> <span class='alt'>señales</span> <span class='alt'>acompañarán</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>crean:</span> <span class='alt'>Mediante</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>uso</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>mi</span> <span class='alt'>nombre</span> <span class='alt'>expulsarán</span> <span class='alt'>demonios,</span> <span class='alt'>hablarán</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>lenguas,</span> <span id='dcv_16_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span><span class='alt'>y</span> <span class='alt'>con</span> <span class='alt'>las</span> <span class='alt'>manos</span> <span class='alt'>tomarán</span> <span class='alt'>serpientes,</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>si</span> <span class='alt'>beben</span> <span class='alt'>algo</span> <span class='alt'>mortífero</span> <span class='alt'>no</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>hará</span> <span class='alt'>ningún</span> <span class='alt'>daño.</span> <span class='alt'>Pondrán</span> <span class='alt'>las</span> <span class='alt'>manos</span> <span class='alt'>sobre</span> <span class='alt'>los</span> <span class='alt'>enfermos,</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>estos</span> <span class='alt'>sanarán”.</span></p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_19' class='dv'>19&#160;</span><span class='alt'>Entonces</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>Señor</span> <span class='alt'>Jesús,</span> <span class='alt'>después</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>haberles</span> <span class='alt'>hablado,</span> <span class='alt'>fue</span> <span class='alt'>tomado</span> <span class='alt'>arriba</span> <span class='alt'>al</span>&#160;<span class='alt'>cielo</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>sentó</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>diestra</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>Dios.</span> <span id='dcv_16_20' class='dv'>20&#160;</span><span class='alt'>Por</span> <span class='alt'>consiguiente,</span> <span class='alt'>ellos</span> <span class='alt'>salieron</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>predicaron</span> <span class='alt'>por</span> <span class='alt'>todas</span> <span class='alt'>partes,</span> <span class='alt'>mientras</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>Señor</span> <span class='alt'>obraba</span> <span class='alt'>con</span> <span class='alt'>ellos</span> <span class='alt'>y</span> <span class='alt'>apoyaba</span> <span class='alt'>el</span> <span class='alt'>mensaje</span> <span class='alt'>por</span> <span class='alt'>las</span> <span class='alt'>señales</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>acompañaban</span> <span class='alt'>a</span> <span class='alt'>este.</span></p></div></div></text>
</bible>
