<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Y la palabra de Jehová empezó a ocurrirle a Jonás<a class='mr'></a> hijo de Amitai, diciendo: <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Levántate, ve a Nínive<a class='mr'></a> la gran ciudad, y proclama contra ella que la maldad de ellos ha subido delante de mí”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y Jonás procedió a levantarse y huir a Tarsis<a class='mr'></a> de delante de Jehová;<a class='mr'></a> y finalmente bajó a Jope<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y halló una nave que iba a Tarsis. Por lo tanto, pagó su pasaje y bajó y entró en ella, para irse con ellos a Tarsis de delante de Jehová.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y Jehová mismo arrojó un gran viento<a class='fn'></a> en el mar,<a class='mr'></a> y llegó a haber una gran tormenta<a class='mr'></a> en el mar; y en cuanto a la nave, estaba a punto de ser destrozada. <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y los marineros empezaron a temer y a clamar por socorro, cada uno a su dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y siguieron arrojando al mar los objetos que había en la nave, para aligerar[la] de ellos.<a class='mr'></a> Pero Jonás mismo había bajado a las partes más recónditas de aquel barco de cubierta, y procedió a acostarse y a quedar profundamente dormido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Al fin el capitán de la nave<a class='fn'></a> se le acercó y le dijo: “¿Qué te pasa, dormilón? ¡Levántate, clama a tu dios!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Quizás el Dios [verdadero]<a class='fn'></a> muestre que le importamos, y no perezcamos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y empezaron a decirse unos a otros: “Vengan, y echemos suertes,<a class='mr'></a> para que sepamos por causa de quién tenemos esta calamidad”.<a class='mr'></a> Y siguieron echando suertes, y finalmente la suerte cayó sobre Jonás.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>De modo que le dijeron: “Dinos, sí, por favor, ¿por causa de quién tenemos esta calamidad?<a class='mr'></a> ¿Cuál es tu trabajo, y de dónde vienes? ¿Cuál es tu país, y de qué pueblo eres?”.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Ante aquello, él les dijo: “Soy hebreo,<a class='mr'></a> y temo<a class='mr'></a> a Jehová el Dios de los cielos,<a class='mr'></a> Aquel que hizo el mar y la tierra seca”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Y los hombres<a class='fn'></a> empezaron a temer en gran manera, y pasaron a decirle: “¿Qué es esto que has hecho?”.<a class='mr'></a> Porque los hombres habían llegado a saber que era de delante de Jehová de donde él huía, porque les había dicho esto. <span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>Finalmente le dijeron: “¿Qué debemos hacerte,<a class='mr'></a> para que el mar se nos aquiete?”. Porque continuamente el mar se hacía más tempestuoso. <span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Así que él les dijo: “Álcenme, y arrójenme al mar, y el mar se les aquietará; porque me doy cuenta de que por causa de mí está sobre ustedes esta gran tormenta”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Pero los hombres trataron de abrirse camino para traer [la nave] de vuelta a tierra seca; pero no pudieron, porque el mar se hacía continuamente más tempestuoso contra ellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Y procedieron a clamar a Jehová y decir:<a class='mr'></a> “¡Ah, pues, oh Jehová, por favor no perezcamos por causa del alma<a class='fn'></a> de este hombre! ¡Y no pongas sobre nosotros sangre inocente,<a class='mr'></a> puesto que tú mismo, oh Jehová, has hecho según aquello en que te has deleitado!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Entonces alzaron a Jonás y lo arrojaron al mar; y el mar empezó a detenerse de su enfurecimiento.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Ante esto, los hombres empezaron a temer en gran manera a Jehová,<a class='mr'></a> y por lo tanto ofrecieron un sacrificio a Jehová<a class='mr'></a> e hicieron votos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17<a class='fn'></a>&#160;</a></span>Ahora bien, Jehová asignó un gran pez<a class='fn'></a> para que se tragara a Jonás,<a class='mr'></a> de modo que Jonás llegó a estar en las entrañas del pez tres días y tres noches.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p9' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Entonces Jonás oró a Jehová su Dios<a class='fn'></a> desde las entrañas del pez<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>y dijo:</p><p class='sp'><span class='br'></span>“Desde mi angustia clamé a Jehová,<a class='mr'></a> y él procedió a responderme.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Desde el vientre del Seol<a class='fn'></a> grité por ayuda.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Oíste mi voz.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Cuando me lanzaste [a] las profundidades, al corazón del alto mar,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>entonces un río mismo me rodeó.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Todas tus ondas rompientes y tus olas... sobre mí pasaron adelante.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y en cuanto a mí, dije: ‘¡Se me ha expulsado de enfrente de tus ojos!<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>¿Cómo volveré<a class='fn'></a> a contemplar tu santo templo?’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Aguas me rodearon hasta [el] alma misma;<a class='mr'></a> la profundidad acuosa misma<a class='fn'></a> siguió circundándome.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Algas marinas se me envolvieron alrededor de la cabeza.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>A los fondos de [las] montañas bajé.</p><p class='sz'><span class='br'></span>En cuanto a la tierra, sus barras estaban sobre mí por tiempo indefinido.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Pero de[l] hoyo procediste a hacer subir mi vida, oh Jehová mi Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Cuando mi alma<a class='fn'></a> se desmayaba dentro de mí,<a class='mr'></a> Jehová fue Aquel a quien recordé.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Entonces mi oración llegó a ti, en tu santo templo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>En cuanto a los que observan los ídolos de la falsedad, dejan su propia bondad amorosa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Pero en cuanto a mí, con la voz de acción de gracias ciertamente te haré sacrificio.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Lo que he prometido en voto, ciertamente pagaré.<a class='mr'></a> La salvación pertenece a Jehová”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Con el tiempo Jehová dio orden<a class='fn'></a> al pez, de modo que este vomitó a Jonás en tierra seca.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p18' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Entonces la palabra de Jehová le ocurrió a Jonás por segunda vez, y dijo:<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>“Levántate, ve a Nínive la gran ciudad, y proclámale la proclamación<a class='mr'></a> que te voy a hablar”.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Ante aquello, Jonás se levantó y fue a Nínive según la palabra de Jehová.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Ahora bien, resultaba que Nínive misma era una ciudad grande ante Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> con distancia de tres días de camino. <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Finalmente Jonás comenzó a entrar en la ciudad por distancia de un día de camino, y siguió proclamando y diciendo: “Solo cuarenta días más, y Nínive será derribada”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y los hombres<a class='fn'></a> de Nínive empezaron a poner fe en Dios,<a class='mr'></a> y procedieron a proclamar un ayuno y a ponerse saco,<a class='mr'></a> desde el mayor de ellos aun hasta el menor de ellos. <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Cuando la palabra llegó al rey de Nínive,<a class='mr'></a> entonces él se levantó de su trono y quitó de sí su prenda de vestir oficial y se cubrió de saco y se sentó en las cenizas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Además, mandó que se hiciera el pregón, e hizo que este se dijera en Nínive, por el decreto del rey y sus grandes, diciendo:</p><p class='sb'><span class='br'></span>“Ningún hombre ni animal doméstico, ninguna vacada ni rebaño, debe probar cosa alguna en absoluto. Ninguno debe tomar alimento. Ni siquiera agua deben beber.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y que se cubran de saco, hombre y animal doméstico; y que clamen a Dios con fuerza y se vuelvan,<a class='mr'></a> cada uno, de su mal camino y de la violencia que había en sus manos. <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>¿Quién hay que sepa si el Dios [verdadero] se vuelva y realmente sienta pesar<a class='mr'></a> y se vuelva de su cólera ardiente, de modo que no perezcamos?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y el Dios [verdadero] llegó a ver las obras de ellos,<a class='mr'></a> que se habían vuelto de su mal camino;<a class='mr'></a> y por eso el Dios [verdadero] sintió pesar<a class='mr'></a> en cuanto a la calamidad de que había hablado que les causaría; y no [la] causó.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p22' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>A Jonás, sin embargo, esto le desagradó sumamente,<a class='mr'></a> y llegó a estar enardecido de cólera. <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Por lo tanto, oró a Jehová<a class='fn'></a> y dijo: “Ah, pues, oh Jehová, ¿no era este un asunto mío,<a class='fn'></a> mientras yo estaba en mi propio suelo? Por eso proseguí y huí a Tarsis;<a class='mr'></a> porque sabía que tú eres un Dios<a class='fn'></a> benévolo y misericordioso,<a class='mr'></a> tardo para la cólera y abundante en bondad amorosa,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y que sientes pesar en cuanto a la calamidad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y ahora, oh Jehová, quita, por favor, mi alma<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de mí, porque mejor es mi morir que mi estar vivo”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>A su vez, Jehová dijo: “¿Es con razón que te has enardecido de cólera?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Entonces Jonás salió de la ciudad y se sentó al este de la ciudad; y gradualmente se hizo allí una cabaña, para sentarse bajo ella en la sombra<a class='mr'></a> hasta ver lo que llegaría a ser de la ciudad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>De consiguiente, Jehová Dios<a class='fn'></a> asignó una calabaza vinatera,<a class='fn'></a> para que subiera sobre Jonás, de modo que llegara a ser sombra sobre su cabeza, para librarlo de su estado calamitoso.<a class='mr'></a> Y Jonás empezó a regocijarse mucho por la calabaza vinatera.</p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Pero el Dios [verdadero] asignó un gusano<a class='mr'></a> al ascender el alba al día siguiente, para que hiriera la calabaza vinatera; y esta gradualmente se secó.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Y sucedió que, tan pronto como el sol brilló, Dios<a class='fn'></a> también procedió a asignar un viento abrasador del este,<a class='mr'></a> y el sol siguió hiriendo la cabeza de Jonás, de modo que él se desmayaba;<a class='mr'></a> y siguió pidiendo que su alma<a class='fn'></a> muriera, y repetidamente decía: “Mejor es mi morir que mi estar vivo”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y Dios procedió a decir a Jonás: “¿Es con razón que te has enardecido de cólera en cuanto a la calabaza vinatera?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'>Ante aquello, él dijo: “Con razón me he enardecido de cólera, hasta el punto de la muerte”. <span id='dcv_4_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Pero Jehová dijo: “Tú, por tu parte, sentiste lástima por la calabaza vinatera, por la cual no te afanaste, y que no hiciste crecer, la cual resultó ser el simple crecimiento de una noche<a class='fn'></a> y pereció como simple crecimiento de una noche. <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y, por mi parte, ¿no debería yo sentir lástima por Nínive la gran ciudad,<a class='mr'></a> en la cual existen más de ciento veinte mil<a class='fn'></a> hombres<a class='fn'></a> que de ningún modo saben la diferencia entre su mano derecha y su izquierda, además de muchos animales domésticos?”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
