<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Y después de la muerte de Moisés el siervo<a class='fn'></a> de Jehová aconteció que Jehová procedió a decir a Josué<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hijo de Nun, el ministro<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de Moisés: <span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>“Moisés mi siervo está muerto;<a class='mr'></a> y ahora levántate, cruza este Jordán, tú y todo este pueblo, a la tierra que les voy a dar a ellos, a los hijos de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Todo lugar sobre el cual pise la planta de su pie, a ustedes ciertamente se lo daré, tal como prometí a Moisés.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Desde el desierto y<a class='fn'></a> este Líbano hasta el gran río, el río Éufrates, es decir, toda la tierra de los hititas,<a class='mr'></a> y hasta el mar Grande, hacia donde se pone el sol, es lo que resultará ser el territorio de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Nadie se plantará con firmeza delante de ti en todos los días de tu vida.<a class='mr'></a> Tal como resulté estar con Moisés resultaré estar contigo.<a class='mr'></a> No te desampararé ni te dejaré enteramente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Sé animoso y fuerte,<a class='mr'></a> porque tú eres el que hará que este pueblo herede<a class='mr'></a> la tierra que juré a sus antepasados que les daría.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>”Sólo sé animoso y muy fuerte para que cuides de hacer conforme a toda la ley que Moisés mi siervo te mandó.<a class='mr'></a> No te desvíes de ella a la derecha ni a la izquierda,<a class='mr'></a> para que actúes sabiamente adondequiera que vayas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Este libro de la ley no debe apartarse de tu boca,<a class='mr'></a> y día y noche tienes que leer en él en voz baja, a fin de que cuides de hacer conforme a todo lo que está escrito en él;<a class='mr'></a> porque entonces tendrás éxito en tu camino y entonces actuarás sabiamente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>¿No te he dado orden yo?<a class='mr'></a> Sé animoso y fuerte. No sufras sobresalto ni te aterrorices,<a class='mr'></a> porque Jehová tu Dios está contigo adondequiera que vayas”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Y Josué procedió a mandar a los oficiales del pueblo, y dijo: <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>“Pasen por en medio del campamento y manden al pueblo, diciendo: ‘Prepárense provisiones, porque de hoy a tres días van a cruzar este Jordán para entrar y tomar posesión de la tierra que Jehová su Dios les da para tomar posesión de ella’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Y a los rubenitas y a los gaditas y a la media tribu de Manasés, Josué dijo: <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>“Que haya un recordar<a class='fn'></a> de la palabra que Moisés el siervo de Jehová les mandó,<a class='mr'></a> al decir: ‘Jehová su Dios les está dando descanso y les ha dado esta tierra. <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Sus esposas, sus pequeñuelos y su ganado morarán en la tierra que Moisés les ha dado de este lado del Jordán;<a class='mr'></a> pero ustedes pasarán en orden de batalla<a class='mr'></a> delante de sus hermanos, todos los hombres valientes y poderosos,<a class='mr'></a> y ustedes tienen que ayudarles. <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Luego que Jehová dé descanso a sus hermanos lo mismo que a ustedes, y ellos también hayan tomado posesión de la tierra que Jehová su Dios les da,<a class='mr'></a> entonces ustedes tienen que volver a la tierra de su tenencia y tomar posesión de ella,<a class='mr'></a> la que Moisés el siervo de Jehová les ha dado del lado del Jordán hacia el&#160;nacimiento&#160;del sol’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Por consiguiente, ellos respondieron a Josué, y dijeron: “Todo cuanto nos has mandado haremos, y adondequiera que nos envíes iremos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv'>17&#160;</span>Tal como escuchamos a Moisés en todo, así te escucharemos a ti. Solo que Jehová tu Dios resulte estar contigo<a class='mr'></a> tal como resultó estar con Moisés.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Cualquier hombre que se porte rebeldemente contra tu orden<a class='mr'></a> y no escuche tus palabras en todo cuanto le mandes será muerto.<a class='mr'></a> Sólo sé animoso y fuerte”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p6' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Entonces Josué hijo de Nun envió secretamente desde Sitim<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dos hombres como espías, diciendo: “Vayan, den un vistazo a la tierra y a Jericó”. De modo que ellos fueron y llegaron a la casa de una prostituta cuyo nombre era Rahab,<a class='mr'></a> y procedieron a alojarse allí. <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Con el tiempo se le dijo al rey de Jericó: “¡Mira! Hombres de los hijos de Israel han entrado aquí esta noche para explorar el país”. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Ante eso, el rey de Jericó mandó decir a Rahab: “Saca a los hombres que vinieron a ti, que han entrado en tu casa, porque han venido para explorar todo el país”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Entretanto, la mujer tomó a los dos hombres y los ocultó. Y procedió a decir: “Sí, es cierto que los hombres vinieron a mí, y yo no sabía de dónde eran. <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y aconteció que, al tiempo de cerrar la puerta,<a class='mr'></a> al oscurecer, los hombres salieron. Simplemente no sé adónde se habrán ido los hombres. Corran tras ellos rápidamente, porque los alcanzarán”. <span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>(Ella, sin embargo, los había llevado arriba al techo,<a class='mr'></a> y los mantuvo fuera de la vista entre tallos de lino puestos en filas para ella sobre el techo.) <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Y los hombres corrieron tras ellos en dirección al Jordán, a los vados,<a class='mr'></a> y se cerró la puerta inmediatamente después que los que iban corriendo tras ellos hubieron salido.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>En cuanto a estos, antes que pudieran acostarse, ella misma subió a donde ellos, en el techo. <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Y pasó a decir a los hombres: “Yo de veras sé que Jehová ciertamente les dará el país,<a class='mr'></a> y que el terror a ustedes ha caído sobre nosotros,<a class='mr'></a> y que todos los habitantes del país han quedado desalentados a causa de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Porque hemos oído cómo Jehová secó las aguas del mar Rojo de delante de ustedes cuando salieron de Egipto,<a class='mr'></a> y lo que ustedes hicieron a los dos reyes de los amorreos que estaban al otro lado del Jordán, a saber, Sehón<a class='mr'></a> y Og,<a class='mr'></a> a quienes dieron por entero a la destrucción.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Cuando llegamos a oírlo, entonces empezó a derretírsenos el corazón,<a class='mr'></a> y todavía no se ha levantado espíritu<a class='fn'></a> en persona alguna a causa de ustedes,<a class='mr'></a> porque Jehová su Dios es Dios en los cielos arriba y en la tierra abajo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Y ahora, por favor, júrenme por Jehová<a class='mr'></a> que, porque yo he ejercido bondad amorosa<a class='fn'></a> para con ustedes, ustedes también ciertamente ejercerán bondad amorosa&#160;para con la casa de mi padre,<a class='mr'></a> y tienen que darme una señal fidedigna.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Y tienen que conservar vivos a mi padre<a class='mr'></a> y mi madre y mis hermanos y mis hermanas y a todos los que les pertenecen a ellos, y tienen que librar de la muerte nuestras almas”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>Por lo cual le dijeron los hombres: “¡Nuestras almas han de morir en lugar de ustedes!<a class='mr'></a> Si ustedes no informan acerca de este asunto nuestro, entonces tiene que suceder que cuando Jehová nos dé el país, entonces nosotros ciertamente ejerceremos bondad amorosa y confiabilidad<a class='fn'></a> para contigo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Después de eso, ella los hizo descender con una soga por la ventana, porque su casa estaba en un lado del muro, y era sobre el muro donde ella moraba.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>Y procedió a decirles: “Vayan a la región montañosa, para que los que andan en perseguimiento no lleguen a dar con ustedes; y tienen que mantenerse escondidos allí tres días, hasta que los que andan en perseguimiento hayan vuelto, y después pueden ir por su propia dirección”.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>A su vez, los hombres le dijeron: “Estamos libres de culpa respecto a este juramento que nos has hecho jurar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>¡Mira! Vamos a entrar en el país. Este cordón de hilo escarlata lo debes atar en la ventana por la cual nos has hecho descender, y debes reunir contigo dentro de la casa a tu padre y tu madre y tus hermanos y a toda la casa de tu padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_19' class='dv'>19&#160;</span>Y tiene que suceder que si alguien sale de las puertas de tu casa al descubierto,<a class='mr'></a> su sangre estará sobre su propia cabeza, y nosotros estaremos libres de culpa; y en cuanto a todo el que continúe contigo en la casa, su sangre estará sobre nuestra cabeza si sobre él viniera mano alguna. <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Y si informaras acerca de este asunto nuestro,<a class='mr'></a> entonces nosotros habremos quedado libres de culpa respecto a este juramento tuyo que nos has hecho jurar”. <span id='dcv_2_21' class='dv'>21&#160;</span>A lo cual ella dijo: “Conforme a sus palabras, así sea”.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'>Con eso los despachó, y ellos se fueron por su camino. Después ella ató el cordón escarlata en la ventana. <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>De modo que ellos fueron y llegaron a la región montañosa y siguieron morando allí tres días, hasta que los perseguidores hubieron vuelto. Ahora bien, los perseguidores fueron buscándolos en todo camino, y no los hallaron. <span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Y los dos hombres procedieron a descender de nuevo de la región montañosa y a cruzar y llegar a Josué hijo de Nun, y empezaron a contarle todas las cosas que les habían sucedido. <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Y pasaron a decir a Josué: “Jehová ha dado toda la tierra en nuestra mano.<a class='mr'></a> Por consiguiente, todos los habitantes de la tierra también se han desalentado a causa de nosotros”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p12' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Entonces Josué se levantó muy de mañana, y él y todos los hijos de Israel procedieron a partir de Sitim<a class='mr'></a> y llegar hasta el Jordán; y pasaron la noche allí antes de cruzar.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Aconteció, pues, al cabo de los tres días,<a class='mr'></a> que los oficiales<a class='mr'></a> procedieron a pasar por en medio del campamento <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>y a dar orden al pueblo, diciendo: “Luego que vean el arca del pacto de Jehová su Dios, y a los sacerdotes, los levitas, llevándola,<a class='mr'></a> entonces ustedes mismos partirán de su lugar, y tienen que seguirla <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>—solo que entre ustedes y ella se halle una distancia de unos dos mil codos<a class='fn'></a> por medida;<a class='mr'></a> no se acerquen a ella— para que sepan el camino por el cual deben ir, porque no han atravesado por ese camino antes”.</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Josué ahora dijo al pueblo: “Santifíquense,<a class='mr'></a> porque mañana Jehová hará cosas maravillosas en medio de ustedes”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Entonces Josué dijo a los sacerdotes: “Levanten el arca del pacto<a class='mr'></a> y pasen delante del pueblo”. De modo que ellos levantaron el arca del pacto y fueron delante del pueblo.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Y Jehová procedió a decir a Josué: “Este día comenzaré a hacerte grande a los ojos de todo Israel,<a class='mr'></a> para que sepan que tal como resulté estar con Moisés<a class='mr'></a> resultaré estar contigo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Y tú... tú debes mandar<a class='mr'></a> a los sacerdotes que llevan el arca del pacto, y decir: ‘Luego que hayan llegado hasta la orilla de las aguas del Jordán, deben detenerse<a class='mr'></a> en el Jordán’”.</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Y Josué pasó a decir a los hijos de Israel: “Acérquense acá y escuchen las palabras de Jehová su Dios”. <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Después de eso Josué dijo: “En esto sabrán que un Dios vivo<a class='fn'></a> está en medio de ustedes,<a class='mr'></a> y que sin falta él expulsará de delante de ustedes a los cananeos y a los hititas y a los heveos y a los perizitas y a los guirgaseos y a los amorreos y a los jebuseos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>¡Miren! El arca del pacto del Señor<a class='fn'></a> de toda la tierra va a pasar delante de ustedes [y a entrar] en el Jordán. <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Y ahora tómense ustedes doce hombres de las tribus de Israel, un hombre por cada tribu.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Y tiene que suceder que, al instante que las plantas de los pies de los sacerdotes que llevan el arca de Jehová, el Señor de toda la tierra, descansen en las aguas del Jordán, las aguas del Jordán serán cortadas, las aguas que vienen descendiendo de arriba, y se detendrán como una sola represa”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_14' class='dv'>14&#160;</span>Y aconteció que al partir el pueblo de sus tiendas justamente antes de pasar el Jordán, mientras los sacerdotes que llevaban el arca<a class='mr'></a> del pacto iban delante del pueblo, <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>y al instante que los transportadores del Arca llegaron hasta el Jordán y los pies de los sacerdotes que llevaban el Arca se mojaron en la orilla de las aguas (ahora bien, el Jordán se desborda por todas sus riberas<a class='mr'></a> todos los días de la siega), <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>entonces las aguas que venían descendiendo de arriba empezaron a detenerse. Se elevaron como una sola represa<a class='mr'></a> muy lejos, en Adán,<a class='fn'></a> la ciudad al lado de Zaretán,<a class='mr'></a> mientras que las que iban descendiendo hacia el mar del Arabá, el mar Salado,<a class='mr'></a> se agotaron. Fueron cortadas, y el pueblo pasó al otro lado enfrente de Jericó. <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Entretanto los sacerdotes que llevaban el arca del pacto de Jehová permanecieron inmóviles en el suelo seco,<a class='mr'></a> en medio del Jordán, mientras todo Israel iba pasando sobre el suelo seco,<a class='mr'></a> hasta que la nación entera hubo terminado de pasar el Jordán.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p19' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Y aconteció que, tan pronto como la nación entera hubo terminado de pasar el Jordán,<a class='mr'></a> Jehová procedió a decir a Josué: <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>“Tómense ustedes doce hombres del pueblo, un hombre de cada tribu,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>y mándenles, diciendo: ‘Tomen para ustedes del mismo medio del Jordán, del lugar donde los pies de los sacerdotes se quedaron sin moverse,<a class='mr'></a> doce piedras,<a class='mr'></a> y tienen que llevarlas al otro lado consigo y depositarlas en el lugar de alojamiento<a class='mr'></a> en que se alojarán esta noche’”.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>De modo que Josué llamó a doce hombres<a class='mr'></a> que había nombrado de los hijos de Israel, un hombre de cada tribu; <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>y Josué pasó a decirles: “Pasen delante del arca de Jehová su Dios al medio del Jordán, y álcense cada uno una piedra sobre el hombro, conforme al número de las tribus de los hijos de Israel, <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>para que esto sirva de señal en medio de ustedes.<a class='mr'></a> En caso de que sus hijos preguntaran en tiempo venidero, y dijeran: ‘¿Por qué tienes estas piedras?’,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>entonces tendrán que decirles: ‘Porque las aguas del Jordán fueron cortadas de delante del arca del pacto de Jehová.<a class='mr'></a> Cuando ella pasó por el Jordán, las aguas del Jordán fueron cortadas, y estas piedras tienen que servir de memoria a los hijos de Israel hasta tiempo&#160;indefinido’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Por consiguiente, los hijos de Israel lo hicieron así, tal como Josué había mandado, y levantaron doce piedras de en medio del Jordán, tal como Jehová lo había declarado a Josué, para corresponder al número de las tribus de los hijos de Israel;<a class='mr'></a> y fueron pasándolas consigo al lugar de alojamiento<a class='mr'></a> y depositándolas allí.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>También hubo doce piedras que Josué erigió en medio del Jordán, en el lugar donde habían estado plantados<a class='mr'></a> los pies de los sacerdotes que llevaban el arca del pacto, y estas continúan allí hasta el día de hoy.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Y los sacerdotes que llevaban el Arca estuvieron parados en medio<a class='mr'></a> del Jordán hasta que quedó terminado todo el asunto que Jehová había mandado a Josué que hablara al pueblo, conforme a todo lo que Moisés había mandado a Josué.<a class='mr'></a> Durante todo ese tiempo el pueblo se dio prisa<a class='mr'></a> y pasó. <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>Y aconteció que tan pronto como todo el pueblo hubo terminado de pasar, entonces el arca<a class='mr'></a> de Jehová pasó, y los sacerdotes, delante del pueblo. <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Y los hijos de Rubén y los hijos de Gad y la media tribu de Manasés<a class='mr'></a> procedieron a pasar en orden de batalla<a class='mr'></a> a vista de los hijos de Israel, tal como Moisés les había declarado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Unos cuarenta mil equipados para el ejército pasaron delante de Jehová para la guerra, a las llanuras desérticas de Jericó.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>En aquel día Jehová hizo grande a Josué a los ojos de todo Israel,<a class='mr'></a> y empezaron a temerle tal como habían temido a Moisés todos los días de su vida.<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Entonces Jehová dijo a Josué: <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>“Manda a los sacerdotes que llevan el arca del testimonio<a class='mr'></a> que suban del Jordán”. <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>De modo que Josué mandó a los sacerdotes, y dijo: “Suban del Jordán”. <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Y aconteció que cuando los sacerdotes que llevaban el arca<a class='mr'></a> del pacto de Jehová subieron de en medio del Jordán, y las plantas<a class='mr'></a> de los pies de los sacerdotes fueron sacadas al suelo seco, entonces las aguas del Jordán empezaron a volver a su lugar y fueron desbordándose<a class='mr'></a> por todas sus riberas como antes.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y el pueblo subió del Jordán el diez del mes primero y se puso a acampar en Guilgal,<a class='mr'></a> en el confín oriental de Jericó.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>En cuanto a las doce piedras que habían tomado del Jordán, Josué las erigió en Guilgal.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>Y pasó a decir a los hijos de Israel: “Cuando los hijos de ustedes pregunten a sus padres en tiempo venidero, y digan: ‘¿Qué significan estas piedras?’,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>entonces ustedes tienen que hacer que sus hijos sepan, diciendo: ‘Sobre tierra seca Israel pasó este Jordán,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_23' class='dv'>23&#160;</span>cuando Jehová el Dios de ustedes secó las aguas del Jordán de delante de ellos<a class='fn'></a> hasta que hubieron<a class='fn'></a> pasado al otro lado, tal como Jehová el Dios de ustedes le había hecho al mar Rojo cuando lo secó de delante de nosotros hasta que hubimos pasado al otro lado;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_24' class='dv'>24&#160;</span>para que todos los pueblos de la tierra conozcan la mano de Jehová,<a class='mr'></a> que esta es fuerte;<a class='mr'></a> a fin de que ustedes verdaderamente teman a Jehová su Dios siempre’”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p28' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Y aconteció que en cuanto todos los reyes de los amorreos,<a class='mr'></a> que estaban del lado del Jordán hacia el oeste,<a class='fn'></a> y todos los reyes de los cananeos,<a class='mr'></a> que estaban junto al mar, oyeron que Jehová había secado las aguas del Jordán de delante de los hijos de Israel hasta que hubieron pasado al otro lado, entonces empezó a derretírseles el corazón,<a class='mr'></a> y resultó que ya no había espíritu<a class='fn'></a> en ellos a causa de los hijos de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>En aquel tiempo en particular Jehová dijo a Josué: “Hazte cuchillos de pedernal<a class='fn'></a> y vuelve a circuncidar<a class='mr'></a> a los hijos de Israel, por segunda vez”. <span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Por consiguiente, Josué se hizo cuchillos de pedernal y circuncidó a los hijos de Israel en Guibeat-haaralot.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Y esta fue la razón por la cual Josué ejecutó la circuncisión: todo el pueblo que había salido de Egipto, los varones, todos los hombres de guerra, habían muerto<a class='mr'></a> en el desierto, por el camino, cuando venían en la salida de Egipto. <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Porque todo el pueblo que salió resultó estar circuncidado, pero a todo el pueblo que nació en el desierto, por el camino, cuando venían en la salida de Egipto, no lo habían circuncidado. <span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Porque los hijos de Israel habían andado cuarenta años<a class='mr'></a> en el desierto, hasta que se hubo acabado toda la nación de los hombres de guerra que habían salido de Egipto [y] que no habían escuchado la voz de Jehová, a quienes Jehová juró que nunca les dejaría ver la tierra<a class='mr'></a> que Jehová había jurado a sus antepasados darnos,<a class='mr'></a> una tierra que mana leche y miel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Y a sus hijos los levantó en lugar de ellos.<a class='mr'></a> A estos circuncidó Josué, porque resultó que estaban incircuncisos, pues no los habían circuncidado por el camino.</p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y aconteció que, cuando hubieron acabado de circuncidar a toda la nación, se quedaron sentados en su lugar en el campamento hasta que revivieron.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Entonces Jehová dijo a Josué: “Hoy he hecho rodar de sobre ustedes el oprobio de Egipto”.<a class='mr'></a> De modo que aquel lugar vino a llamarse por nombre Guilgal,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hasta el día de hoy.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y los hijos de Israel continuaron acampados en Guilgal, y procedieron a llevar a cabo la pascua el día catorce del mes,<a class='mr'></a> por la tarde, en las llanuras desérticas de Jericó. <span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Y empezaron a comer del fruto de la tierra el día después de la pascua, tortas no fermentadas<a class='mr'></a> y granos tostados, en este mismo día. <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces el maná cesó al día siguiente cuando hubieron comido del fruto de la tierra, y no ocurrió más maná para los hijos de Israel,<a class='mr'></a> y empezaron a comer del producto de la tierra de Canaán aquel año.<a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y aconteció que cuando Josué se hallaba junto a Jericó procedió a alzar los ojos y a mirar, y allí estaba un hombre<a class='mr'></a> de pie enfrente de él con su espada desenvainada en la mano.<a class='mr'></a> De modo que Josué anduvo hasta donde él y le dijo: “¿Estás de parte de nosotros, o de nuestros adversarios?”. <span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>A lo cual él dijo: “No, sino que yo... como príncipe del ejército de Jehová<a class='fn'></a> he venido ahora”.<a class='mr'></a> Ante esto, Josué cayó a tierra sobre su rostro y se postró<a class='mr'></a> y le dijo: “¿Qué dice mi señor a su siervo?”. <span id='dcv_5_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>A su vez el príncipe del ejército de Jehová dijo a Josué: “Quítate las sandalias de los pies, porque el lugar donde estás de pie es santo”. En seguida Josué lo hizo así.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p34' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Ahora bien, Jericó estaba bien cerrada a causa de los hijos de Israel; nadie salía y nadie entraba.<a class='mr'></a></p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>Y Jehová pasó a decir a Josué: “Mira, yo he dado en tu mano a Jericó y su rey, los hombres valientes y poderosos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>Y todos ustedes, los hombres de guerra, tienen que marchar alrededor de la ciudad, dando la vuelta<a class='fn'></a> a la ciudad una vez. De esa manera debes hacer por seis días. <span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>Y siete sacerdotes deben llevar siete cuernos de carnero, delante del Arca, y al séptimo día ustedes deben marchar alrededor de la ciudad siete veces, y los sacerdotes deben tocar los cuernos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv'>5&#160;</span>Y tiene que suceder que al hacer ellos sonar el cuerno de carnero, cuando ustedes oigan el sonido del cuerno,<a class='fn'></a> todo el pueblo debe soltar un gran grito de guerra;<a class='mr'></a> y el muro de la ciudad tiene que desplomarse,<a class='mr'></a> y el pueblo tiene que subir, cada uno directamente hacia delante de sí”.</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_6' class='dv'>6&#160;</span>Por consiguiente, Josué hijo de Nun llamó a los sacerdotes<a class='mr'></a> y les dijo: “Tomen el arca del pacto,<a class='mr'></a> y siete sacerdotes deben llevar siete cuernos de carnero delante del arca<a class='mr'></a> de Jehová”. <span id='dcv_6_7' class='dv'>7&#160;</span>Y pasó<a class='fn'></a> a decir al pueblo: “Pasen adelante y marchen alrededor de la ciudad, y la fuerza equipada para guerrear<a class='mr'></a> debe pasar adelante del arca de Jehová”. <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>De modo que aconteció tal como Josué dijo al pueblo; y siete sacerdotes que llevaban siete cuernos de carnero delante de Jehová pasaron adelante y tocaron los cuernos, y el arca del pacto de Jehová los seguía. <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>Y la fuerza equipada para guerrear iba delante de los sacerdotes que tocaban los cuernos, mientras la retaguardia<a class='mr'></a> seguía al Arca con un tocar continuo<a class='fn'></a> de los cuernos.</p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv'>10&#160;</span>Ahora bien, Josué había mandado al pueblo,<a class='mr'></a> y dicho: “No deben gritar ni dejar oír su voz, y ninguna palabra debe salir de su boca hasta el día en que yo les diga: ‘¡Griten!’. Entonces tienen que gritar”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>E hizo que el arca de Jehová fuera marchando alrededor de la ciudad, dando una sola vuelta, después de lo cual fueron al campamento y se quedaron toda la noche en el campamento.</p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces Josué se levantó muy de mañana,<a class='mr'></a> y los sacerdotes se pusieron a llevar el arca<a class='mr'></a> de Jehová, <span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>y siete sacerdotes que llevaban siete cuernos de carnero delante del arca de Jehová iban andando, tocando los cuernos de continuo, y la fuerza equipada para guerrear iba andando delante de ellos, mientras la retaguardia seguía al arca de Jehová con un tocar continuo de los cuernos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_14' class='dv'>14&#160;</span>Y fueron marchando alrededor de la ciudad una sola vez el segundo día, después de lo cual se volvieron al campamento. De esa manera hicieron por seis días.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Y aconteció que en el séptimo día procedieron a levantarse temprano, en cuanto ascendió el alba, y se pusieron a marchar alrededor de la ciudad de esta manera siete veces. Solo en aquel día marcharon alrededor de la ciudad siete veces.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Y aconteció que a la séptima vez los sacerdotes tocaron los cuernos, y Josué procedió a decir al pueblo: “Griten;<a class='mr'></a> porque Jehová les ha dado la ciudad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y la ciudad tiene que llegar a ser una cosa dada por entero a la destrucción;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ella con todo cuanto hay en ella pertenece a Jehová. Solo Rahab<a class='mr'></a> la prostituta puede seguir viviendo, ella y todos los que estén en la casa con ella, porque escondió a los mensajeros que enviamos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>En cuanto a ustedes, simplemente manténganse alejados de la cosa dada por entero a la destrucción,<a class='mr'></a> por temor de que les dé un deseo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y de veras tomen algo de la cosa dada por entero a la destrucción<a class='mr'></a> y realmente constituyan al campamento de Israel en una cosa dada por entero a la destrucción y le acarreen extrañamiento.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Antes bien, toda la plata y el oro y los objetos de cobre y hierro son cosa santa a Jehová.<a class='mr'></a> En el tesoro de Jehová debe entrar”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Entonces el pueblo gritó, cuando ellos procedieron a tocar los cuernos.<a class='mr'></a> Y aconteció que, tan pronto como el pueblo oyó el sonido del cuerno y el pueblo se puso a lanzar un fuerte grito de guerra, entonces el muro empezó a desplomarse.<a class='mr'></a> Después de eso el pueblo subió a la ciudad, cada uno directamente hacia delante de sí, y tomaron la ciudad. <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>Y fueron dando por entero todo lo que había en la ciudad, de hombre a mujer, de joven a viejo y a toro y oveja y asno, a la destrucción a filo de espada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>Y a los dos hombres que habían servido de espías en el país, Josué dijo: “Entren en la casa de la mujer, la prostituta, y saquen de allí a la mujer y a todos los que le pertenezcan, tal como se lo han jurado”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>De modo que los jóvenes que habían hecho la obra de espiar entraron y sacaron a Rahab y a su padre y su madre y sus hermanos y a todos los que le pertenecían, sí, a toda su parentela la sacaron;<a class='mr'></a> y procedieron a ponerlos fuera del campamento de Israel.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y quemaron la ciudad con fuego, y todo lo que en ella había.<a class='mr'></a> Solo la plata y el oro y los objetos de cobre y hierro los dieron al tesoro de la casa de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Y a Rahab la prostituta y a la casa de su padre y a todos los que le pertenecían los conservó vivos Josué;<a class='mr'></a> y ella mora en medio de Israel hasta el día de hoy,<a class='mr'></a> porque escondió a los mensajeros que Josué envió para espiar a Jericó.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Entonces Josué hizo que en aquel tiempo en particular se pronunciara un juramento, y dijo: “Maldito sea delante de Jehová el hombre que se levante y de veras edifique esta ciudad, aun a Jericó. Pagando con la pérdida de su primogénito eche los fundamentos de ella, y pagando con la pérdida del menor de los suyos ponga sus puertas”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Así que Jehová resultó estar con Josué,<a class='mr'></a> y la fama de este llegó a estar en toda la tierra.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p45' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>Y los hijos de Israel se pusieron a cometer un acto de infidelidad respecto a la cosa dada por entero a la destrucción, pues Acán<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hijo de Carmí, hijo de Zabdí, hijo de Zérah, de la tribu de Judá, tomó algo de la cosa dada por entero a la destrucción.<a class='mr'></a> Ante esto, la cólera de Jehová se enardeció contra los hijos de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Entonces Josué envió hombres desde Jericó a Hai,<a class='mr'></a> que está cerca de Bet-aven,<a class='mr'></a> al este de Betel,<a class='mr'></a> y les dijo: “Suban y espíen la tierra”. Por consiguiente, los hombres subieron y espiaron a Hai.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv'>3&#160;</span>Después volvieron a Josué y le dijeron: “Que no suba todo el pueblo. Suban unos dos mil hombres o unos tres mil hombres y hieran a Hai. No fatigues a todo el pueblo haciéndolo ir allá, porque son pocos”.</p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>De modo que subieron allá unos tres mil hombres del pueblo, pero se pusieron en fuga delante de los hombres de Hai.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y los hombres de Hai lograron derribar de ellos a unos treinta y seis hombres, y fueron persiguiéndolos<a class='mr'></a> desde delante de la puerta hasta Sebarim<a class='fn'></a> y continuaron derribándolos en la bajada. En consecuencia, el corazón del pueblo empezó a derretirse y se hizo como agua.<a class='mr'></a></p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ante esto, Josué rasgó sus mantos y cayó en tierra sobre su rostro<a class='mr'></a> delante del arca de Jehová hasta la tarde, él y los ancianos<a class='fn'></a> de Israel, y siguieron poniéndose polvo sobre la cabeza.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>Y Josué pasó a decir: “Ay, Señor Soberano Jehová, ¿por qué trajiste a este pueblo todo el camino a través del Jordán, simplemente para darnos en mano de los amorreos para que nos destruyan? ¡Y si solo lo hubiéramos tomado a nuestro cargo y continuado morando al otro lado del Jordán!<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Dispénsame, oh Jehová,<a class='fn'></a> pero ¿qué podré decir después que Israel ha vuelto la espalda delante de sus enemigos? <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Y los cananeos y todos los habitantes del país lo oirán, y ciertamente nos cercarán y cortarán nuestro nombre de la tierra;<a class='mr'></a> y ¿qué harás por tu gran nombre?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>A su vez Jehová dijo a Josué: “¡Levántate! ¿Por qué estás cayendo sobre tu rostro? <span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>Israel ha pecado, y también han traspasado mi pacto<a class='mr'></a> que les impuse como mandato; y también han tomado algo de la cosa dada por entero a la destrucción<a class='mr'></a> y también han hurtado<a class='mr'></a> y también lo han tenido secreto<a class='mr'></a> y también lo han puesto entre sus propios objetos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y los hijos de Israel no podrán levantarse contra sus enemigos.<a class='mr'></a> La espalda es lo que volverán delante de sus enemigos, porque han llegado a ser una cosa dada por entero a la destrucción. No resultaré estar con ustedes otra vez a menos que aniquilen de en medio de ustedes la cosa dada por entero a la destrucción.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>¡Levántate! Santifica al pueblo,<a class='mr'></a> y tienes que decir: ‘Santifíquense mañana, porque esto es lo que ha dicho Jehová el Dios de Israel: “Una cosa dada por entero a la destrucción está en medio de ti, oh Israel.<a class='mr'></a> No podrás levantarte contra tus enemigos hasta que hayan removido de en medio de ustedes la cosa dada por entero a la destrucción. <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y tienen que presentarse por la mañana, tribu por tribu, y tiene que suceder que la tribu que Jehová escoja se acercará, familia por familia, y la familia que Jehová escoja<a class='mr'></a> se acercará, casa por casa, y la casa que Jehová escoja se acercará, hombre físicamente capacitado por hombre físicamente capacitado. <span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Y tiene que suceder que el que sea escogido con la cosa dada por entero a la destrucción será quemado con fuego,<a class='mr'></a> él y todo cuanto le pertenece, porque ha traspasado el pacto<a class='mr'></a> de Jehová y porque ha cometido una locura deshonrosa en Israel”’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Entonces Josué se levantó muy de mañana e hizo que Israel se acercara, por sus tribus, y la tribu de Judá llegó a ser escogida. <span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>En seguida hizo que se acercaran las familias de Judá, y escogió a la familia de los zerahítas,<a class='mr'></a> después de lo cual hizo que se acercara la familia de los zerahítas, hombre físicamente capacitado por hombre físicamente capacitado,<a class='fn'></a>&#160;y Zabdí llegó a ser escogido. <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Por fin hizo que se acercara la casa de este, hombre físicamente capacitado por hombre físicamente capacitado, y Acán hijo de Carmí, hijo de Zabdí, hijo de Zérah, de la tribu de Judá, llegó a ser escogido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>Entonces Josué dijo a Acán: “Hijo mío,<a class='fn'></a> da gloria, por favor, a Jehová el Dios de Israel,<a class='mr'></a> y haz confesión a él,<a class='mr'></a> e infórmame,<a class='mr'></a> por favor: ¿Qué has hecho? No lo escondas<a class='mr'></a> de mí”.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Ante esto, Acán contestó a Josué y dijo: “De hecho yo... yo he pecado contra Jehová el Dios de Israel,<a class='mr'></a> y de esta manera y de esa manera he hecho. <span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Cuando llegué a ver<a class='mr'></a> entre el despojo un vestido oficial de Sinar,<a class='mr'></a> uno de buena apariencia, y doscientos siclos<a class='fn'></a> de plata y una barra de oro, que pesaba cincuenta siclos, entonces los quise,<a class='mr'></a> y los tomé;<a class='mr'></a> y, ¡mira!, están escondidos en la tierra, en medio de mi tienda, con el dinero<a class='fn'></a> debajo de él”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Josué envió mensajeros en seguida, y estos se fueron corriendo a la tienda, y, ¡mire!, estaba escondido en su tienda con el dinero debajo. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>De modo que los tomaron de en medio de la tienda y los trajeron a Josué y a todos los hijos de Israel, y los vertieron delante de Jehová. <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Josué, y todo Israel con él, ahora tomó a Acán<a class='mr'></a> hijo de Zérah, y la plata, y el vestido oficial, y la barra de oro,<a class='mr'></a> y sus hijos, y sus hijas, y su toro, y su asno, y su rebaño, y su tienda, y todo lo que era suyo, y los hicieron subir a la llanura baja de Acor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>Entonces dijo Josué: “¿Por qué nos has acarreado extrañamiento?<a class='mr'></a> Jehová te acarreará extrañamiento a ti en este día”. Con eso, todo Israel se puso a lapidarlo,<a class='mr'></a> después de lo cual los quemaron con fuego.<a class='mr'></a> Así los apedrearon con piedras. <span id='dcv_7_26' class='dv'>26&#160;</span>Y procedieron a levantar sobre él un gran montón de piedras, hasta el día de hoy.<a class='mr'></a> Con esto Jehová se apartó de su ardiente cólera.<a class='mr'></a> Por eso aquel lugar ha sido llamado por nombre llanura baja de Acor,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hasta el día de hoy.</p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p53' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Entonces Jehová dijo a Josué: “No tengas miedo ni te aterrorices.<a class='mr'></a> Toma contigo a toda la gente de guerra y levántate, sube a Hai. Mira, he dado en tu mano al rey de Hai y su pueblo y su ciudad y su tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>Y tienes que hacer a Hai y a su rey tal como hiciste a Jericó y a su rey.<a class='mr'></a> Solo que ustedes pueden saquear su despojo y sus animales domésticos para sí.<a class='mr'></a> Pon una emboscada tuya contra la ciudad a espaldas de ella”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>Por consiguiente, Josué y toda la gente de guerra<a class='mr'></a> se levantaron para subir a Hai, y Josué procedió a escoger treinta mil hombres, unos poderosos valientes,<a class='mr'></a> y a enviarlos de noche. <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Y se puso a mandarles, diciendo: “Miren, ustedes están emboscados<a class='mr'></a> contra la ciudad en la parte de atrás de la ciudad. No se alejen mucho de la ciudad; y todos ustedes tienen que mantenerse listos. <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>En cuanto a mí y toda la gente que está conmigo, nos acercaremos a la ciudad. Y tiene que suceder que, en caso de que ellos salgan a nuestro encuentro tal como la primera vez,<a class='mr'></a> entonces tenemos que huir delante de ellos. <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Y ellos tienen que salir tras nosotros hasta que los hayamos hecho alejarse de la ciudad, porque dirán: ‘Están huyendo delante de nosotros tal como la primera vez’.<a class='mr'></a> Y tenemos que huir delante de ellos. <span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span>Entonces ustedes... ustedes se levantarán de la emboscada, y tienen que tomar posesión de la ciudad; y Jehová su Dios ciertamente la dará en manos de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_8' class='dv'>8&#160;</span>Y tiene que suceder que, luego que se hayan apoderado de la ciudad, deben prender fuego a la ciudad.<a class='mr'></a> Conforme a la palabra de Jehová deben hacer ustedes. Vean, se lo he mandado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span>Después de eso Josué los despachó y ellos marcharon al lugar de la emboscada, y se alojaron entre Betel y Hai, al oeste de Hai, mientras Josué pasó aquella noche en medio del pueblo.</p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span>Entonces Josué se levantó muy de mañana<a class='mr'></a> y pasó revista a la gente y subió, él y los ancianos de Israel, delante de la gente, a Hai. <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y toda la gente de guerra<a class='mr'></a> que estaba con él subió, para aproximarse y ponerse enfrente de la ciudad, y se pusieron a acampar al norte de Hai, con el valle entre ellos y Hai. <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Entretanto, él tomó unos cinco mil hombres y los puso en emboscada<a class='mr'></a> entre Betel<a class='mr'></a> y Hai, al oeste de la ciudad. <span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>De modo que el pueblo situó el campamento principal que estaba al norte de la ciudad<a class='mr'></a> y su retaguardia extrema que estaba al oeste de la ciudad,<a class='mr'></a> y Josué procedió a entrar durante aquella noche hasta la mitad de la llanura baja.<a class='fn'></a></p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto el rey de Hai lo vio, entonces los hombres de la ciudad se apresuraron y se levantaron temprano y salieron al encuentro de Israel en batalla, él y todo su pueblo, al tiempo señalado, frente a la llanura desértica. En cuanto a él, no sabía que había una emboscada contra él a espaldas de la ciudad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Cuando Josué y todo Israel sufrieron un golpe delante de ellos,<a class='mr'></a> entonces se pusieron en fuga por el camino del desierto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>Con eso, se llamó a toda la gente que estaba en la ciudad para que saliera y corriera tras ellos, y ellos se pusieron a correr tras Josué, y se les hizo alejarse de la ciudad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Y no quedó un solo hombre en Hai y Betel<a class='fn'></a> que no saliera tras Israel, de modo que dejaron la ciudad abierta de par en par y se fueron corriendo tras Israel.</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Jehová ahora dijo a Josué: “Extiende hacia Hai la jabalina que está en tu mano,<a class='mr'></a> porque en tu mano la daré”.<a class='mr'></a> Por consiguiente, Josué extendió hacia la ciudad la jabalina<a class='fn'></a> que estaba en su mano. <span id='dcv_8_19' class='dv'>19&#160;</span>Y los que formaban la emboscada se levantaron prestamente de su lugar, y echaron a correr al instante que él extendió la mano, y procedieron a entrar en la ciudad y a tomarla.<a class='mr'></a> Entonces se dieron prisa y prendieron fuego a la ciudad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_20' class='dv'>20&#160;</span>Y los hombres de Hai empezaron a volverse y a mirar, y sucedió que el humo de la ciudad ascendía a los cielos, y resultó que no hubo en ellos poder<a class='fn'></a> para huir por acá ni por allá. Y la gente que iba huyendo hacia el desierto se volvió contra los perseguidores. <span id='dcv_8_21' class='dv'>21&#160;</span>Y Josué y todo Israel vieron que los de la emboscada<a class='mr'></a> habían tomado la ciudad, y que el humo de la ciudad ascendía, de modo que se volvieron y se pusieron a derribar a los hombres de Hai. <span id='dcv_8_22' class='dv'>22&#160;</span>Y estos otros salieron de la ciudad a su encuentro, de modo que ellos llegaron a estar en medio de Israel, estos por este lado y aquellos por aquel, y fueron derribándolos hasta que no quedó de ellos ni sobreviviente ni quien escapara.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_23' class='dv'>23&#160;</span>Y al rey<a class='mr'></a> de Hai lo prendieron vivo, y procedieron a acercarlo a Josué.</p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_24' class='dv'>24&#160;</span>Y aconteció que, mientras Israel estaba acabando de matar a todos los habitantes de Hai en el campo, en el desierto donde los habían perseguido, siguieron cayendo, todos ellos, a filo de espada hasta quedar acabados. Después de eso, todo Israel regresó a Hai y la hirió a filo de espada. <span id='dcv_8_25' class='dv'>25&#160;</span>Y todos los que cayeron en aquel día, desde hombre hasta mujer, ascendieron a doce mil, toda la gente<a class='fn'></a> de Hai. <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>Y Josué no retiró la mano con que extendió la jabalina<a class='mr'></a> hasta que hubo dado por entero a la destrucción<a class='mr'></a> a todos los habitantes de Hai. <span id='dcv_8_27' class='dv'>27&#160;</span>Solo los animales domésticos y el despojo de aquella ciudad saqueó Israel para sí, conforme a la palabra de Jehová que él había impuesto sobre Josué como mandato.<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_28' class='dv'>28&#160;</span>Entonces Josué quemó a Hai y la redujo a un montículo de duración indefinida,<a class='mr'></a> como desolación hasta el día de hoy. <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Y colgó al rey de Hai<a class='mr'></a> en un madero hasta el atardecer;<a class='mr'></a> y estando el sol a punto de ponerse Josué dio el mandato, y entonces bajaron su cuerpo muerto<a class='mr'></a> del madero<a class='fn'></a> y lo arrojaron a la entrada de la puerta de la ciudad y levantaron sobre él un gran montón de piedras, hasta el día de hoy.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Fue entonces cuando Josué procedió a edificar un altar<a class='mr'></a> a Jehová el Dios de Israel, en el monte Ebal,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>tal como Moisés el siervo de Jehová había mandado a los hijos de Israel, como está escrito en el libro de la ley<a class='mr'></a> de Moisés: “Un altar de piedras enteras, sobre las cuales no se ha blandido instrumento de hierro”;<a class='mr'></a> y se pusieron a ofrecer sobre él ofrendas quemadas a Jehová y a sacrificar sacrificios de comunión.<a class='mr'></a></p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Entonces escribió allí sobre las piedras una copia<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de la ley de Moisés que él había escrito delante de los hijos de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y todo Israel y sus ancianos<a class='mr'></a> y los oficiales y sus jueces estaban de pie de este lado y de aquel lado del Arca enfrente de los sacerdotes,<a class='mr'></a> los levitas, que llevaban el arca del pacto de Jehová,<a class='mr'></a> tanto el residente forastero como el natural,<a class='mr'></a> una mitad de ellos enfrente del monte Guerizim<a class='mr'></a> y la otra mitad de ellos enfrente del monte Ebal<a class='mr'></a> (tal como había mandado Moisés el siervo de Jehová),<a class='mr'></a> para bendecir<a class='mr'></a> al pueblo de Israel en primer lugar. <span id='dcv_8_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y después de esto leyó en voz alta todas las palabras de la ley,<a class='mr'></a> la bendición<a class='mr'></a> y la invocación de mal,<a class='mr'></a> conforme a todo lo que está escrito en el libro de la ley. <span id='dcv_8_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Resultó que no hubo ni una sola palabra de todo lo que Moisés había mandado que Josué no leyera en voz alta enfrente de toda la congregación<a class='fn'></a> de Israel,<a class='mr'></a> junto con las mujeres<a class='mr'></a> y los pequeñuelos<a class='mr'></a> y los residentes forasteros<a class='mr'></a> que andaban en medio de ellos.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p64' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>Y aconteció que en cuanto oyeron esto todos los reyes<a class='mr'></a> que estaban del lado del Jordán en la región montañosa y en la Sefelá<a class='fn'></a> y a lo largo de toda la costa del mar Grande<a class='mr'></a> y<a class='fn'></a> enfrente del Líbano,<a class='mr'></a> los hititas<a class='mr'></a> y los amorreos, los cananeos,<a class='mr'></a> los perizitas,<a class='mr'></a> los heveos y los jebuseos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>todos ellos empezaron a juntarse para guerrear unánimemente contra Josué e Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y los habitantes de Gabaón<a class='mr'></a> oyeron lo que Josué había hecho a Jericó<a class='mr'></a> y a Hai.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>De modo que, aun de su propia cuenta, actuaron con sagacidad<a class='mr'></a> y fueron y se abastecieron de provisiones y tomaron sacos gastados para sus asnos, y odres de vino gastados y reventados y atados,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>y sandalias gastadas y remendadas sobre los pies, y sobre sí prendas de vestir gastadas, y todo el pan de sus provisiones se hallaba seco y desmigajado. <span id='dcv_9_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Entonces se dirigieron a Josué en el campamento, en Guilgal,<a class='mr'></a> y les dijeron a él y a los hombres de Israel: “Es de una tierra distante de donde hemos venido. Y ahora celebren un pacto<a class='mr'></a> con nosotros”. <span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Ante esto, los hombres de Israel dijeron a los heveos:<a class='mr'></a> “Quizás sea en nuestra vecindad donde ustedes moran. ¿Cómo, pues, podríamos celebrar<a class='fn'></a> un pacto con ustedes?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>A su vez, ellos dijeron a Josué: “Somos tus siervos”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'>Entonces les dijo Josué: “¿Quiénes son ustedes, y de dónde vienen?”. <span id='dcv_9_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Ante esto, le dijeron: “Es de una tierra muy distante<a class='mr'></a> que han venido tus siervos con respecto al nombre<a class='mr'></a> de Jehová tu Dios, porque hemos oído de su fama y de todo lo que hizo en Egipto,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>y de todo lo que hizo a los dos reyes de los amorreos que estaban al otro lado del Jordán, a saber, Sehón<a class='mr'></a> el rey de Hesbón y Og<a class='mr'></a> el rey de Basán, que estaba en Astarot.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>Por eso nuestros ancianos y todos los habitantes de nuestra tierra nos dijeron esto:<a class='mr'></a> ‘Tomen en sus manos provisiones para el viaje y vayan al encuentro de ellos, y tienen que decirles: “Somos siervos de ustedes.<a class='mr'></a> Y ahora celebren un pacto con nosotros”’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Este pan nuestro, caliente estaba cuando de nuestras casas lo tomamos como provisiones nuestras el día en que salimos para venir acá a ustedes, y ahora, ¡miren!, está seco y se ha desmigajado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y estos son los odres de vino que llenamos nuevos, y, ¡miren!, se han reventado,<a class='mr'></a> y estas prendas de vestir y sandalias nuestras se han desgastado debido a lo muy largo del viaje”.</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>Con eso, los hombres tomaron de las provisiones de ellos, y no inquirieron de la boca de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y Josué se puso a hacer la paz con ellos<a class='mr'></a> y a celebrar un pacto con ellos para dejarlos vivir, y así los principales<a class='mr'></a> de la asamblea les juraron.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>Y aconteció que al cabo de tres días, después que hubieron celebrado un pacto con ellos, llegaron a oír que estos se hallaban cerca de ellos y que era en su vecindad donde moraban. <span id='dcv_9_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Entonces los hijos de Israel partieron, y llegaron a las ciudades de ellos al tercer día, y sus ciudades eran Gabaón<a class='mr'></a> y Kefirá<a class='mr'></a> y Beerot<a class='mr'></a> y Quiryat-jearim.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>Y los hijos de Israel no los hirieron, porque los principales de la asamblea les habían jurado<a class='mr'></a> por Jehová el Dios de Israel.<a class='mr'></a> Y toda la asamblea empezó a murmurar contra los principales.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>Ante esto, todos los principales dijeron a toda la asamblea: “Nosotros, por nuestra parte, les hemos jurado por Jehová el Dios de Israel, y ahora no se nos permite lastimarlos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Esto es lo que les haremos a la vez que dejarlos vivir,<a class='fn'></a> para que no venga sobre nosotros indignación con motivo del juramento que les hemos hecho”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_21' class='dv'>21&#160;</span>De modo que los principales les dijeron: “Que vivan y que lleguen a ser recogedores<a class='fn'></a> de leña y sacadores de agua para toda la asamblea,<a class='mr'></a> tal como les han prometido los principales”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>Josué ahora los llamó y les habló, y dijo: “¿Por qué nos embaucaron, diciendo: ‘Estamos muy lejos de ustedes’,<a class='mr'></a> cuando moran precisamente en medio de nosotros?<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y ahora son ustedes gente maldita,<a class='mr'></a> y nunca será cortado de ustedes<a class='mr'></a> el estar en condición de esclavo y ser recogedores<a class='fn'></a> de leña y sacadores de agua para la casa de mi Dios”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_24' class='dv'>24&#160;</span>Entonces contestaron a Josué y dijeron: “Fue porque a tus siervos se les informó claramente que Jehová tu Dios había mandado a Moisés su siervo que les diera a ustedes toda la tierra y aniquilara a todos los habitantes de la tierra de delante de ustedes,<a class='mr'></a> y llegamos a tener mucho miedo por nuestras almas<a class='fn'></a> a causa de ustedes.<a class='mr'></a> Por eso hicimos esta cosa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Y ahora, aquí estamos, en tu mano. Tal como sea bueno y recto a tus ojos hacer con nosotros, hazlo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Y él procedió a hacer así con ellos y a librarlos de la mano de los hijos de Israel, y no los mataron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Por consiguiente, Josué los constituyó<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en aquel día recogedores de leña y sacadores de agua para la asamblea<a class='mr'></a> y para el altar de Jehová, hasta el día de hoy, en el lugar que él escogiera.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p70' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc'>10 </span>Y aconteció que en cuanto Adoni-zédeq el rey de Jerusalén oyó que Josué había tomado a Hai<a class='mr'></a> y entonces la había dado por entero a la destrucción,<a class='mr'></a> que tal como había hecho a Jericó<a class='mr'></a> y su rey,<a class='mr'></a> así había hecho a Hai y su rey,<a class='mr'></a> y que los habitantes de Gabaón habían hecho la paz con Israel<a class='mr'></a> y continuaban en medio de ellos, <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>le<a class='fn'></a> dio mucho miedo,<a class='mr'></a> porque Gabaón era una ciudad grande, como una de las ciudades reales,<a class='fn'></a> y porque era mayor que Hai,<a class='mr'></a> y todos sus hombres eran poderosos. <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Por consiguiente, Adoni-zédeq el rey de Jerusalén<a class='mr'></a> mandó decir a Hoham el rey de Hebrón<a class='mr'></a> y a Piram el rey de Jarmut<a class='mr'></a> y a Jafía el rey de Lakís<a class='mr'></a> y a Debir el rey de Eglón:<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“Suban a mí y ayúdenme, e hiramos a Gabaón, porque ha hecho la paz con Josué y los hijos de Israel”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por lo cual se reunieron y procedieron a subir, cinco reyes de los amorreos:<a class='mr'></a> el rey de Jerusalén, el rey de Hebrón, el rey de Jarmut, el rey de Lakís, el rey de Eglón, estos y todos sus campamentos; y se pusieron a acampar contra Gabaón y a guerrear contra ella.</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>En esto, los hombres de Gabaón mandaron a decir a Josué, al campamento en Guilgal:<a class='mr'></a> “No dejes aflojar tu mano de con tus esclavos.<a class='mr'></a> Sube a nosotros rápidamente y de veras sálvanos y ayúdanos, porque todos los reyes de los amorreos que habitan la región montañosa se han juntado contra nosotros”. <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>De modo que Josué subió de Guilgal, él y toda la gente de guerra con él,<a class='mr'></a> y todos los hombres valientes y poderosos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Entonces Jehová dijo a Josué: “No les tengas miedo,<a class='mr'></a> porque en tu mano los he dado.<a class='mr'></a> Ni un solo hombre de ellos se mantendrá en pie contra ti”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>Y Josué procedió a ir contra ellos por sorpresa. Durante toda la noche había subido&#160;de Guilgal. <span id='dcv_10_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y Jehová fue poniéndolos en confusión delante de Israel,<a class='mr'></a> y empezaron<a class='fn'></a> a derribarlos con gran matanza en Gabaón<a class='mr'></a> y fueron persiguiéndolos por vía de la subida de Bet-horón y derribándolos hasta Azeqá<a class='mr'></a> y Maquedá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y aconteció que, mientras iban huyendo de delante de Israel y estaban en la bajada de Bet-horón, Jehová arrojó sobre ellos grandes piedras<a class='mr'></a> desde los cielos hasta Azeqá, de modo que murieron. Fueron más los que murieron debido a las piedras de granizo que los que los hijos de Israel mataron a espada.</p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Fue entonces cuando Josué procedió a hablar a Jehová en el día que Jehová abandonó a los amorreos en manos de los hijos de Israel, y pasó a decir ante los ojos de Israel:</p><p class='sp'><span class='br'></span>“Sol,<a class='mr'></a> tente inmóvil<a class='fn'></a> sobre Gabaón,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>y, luna, sobre la llanura baja de Ayalón”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>En conformidad, el sol se quedó inmóvil, y la luna de veras se paró, hasta que la nación pudo vengarse de sus enemigos.<a class='mr'></a> ¿No está escrito en el libro de Jasar?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y el sol se quedó parado en medio de los cielos y no se apresuró a ponerse por más o menos un día entero.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv'>14&#160;</span>Y ningún día ha resultado ser como aquel, ni antes de él ni después de él, por el hecho de que Jehová escuchó la voz de un hombre,<a class='mr'></a> porque Jehová mismo estaba peleando por Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>Después de aquello, Josué, y con él todo Israel, volvió al campamento de Guilgal.<a class='mr'></a></p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_16' class='dv'>16&#160;</span>Entretanto, estos cinco reyes huyeron<a class='mr'></a> y fueron escondiéndose en la cueva de Maquedá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_17' class='dv'>17&#160;</span>Entonces se dio informe a Josué, y se le dijo: “Se ha hallado a los cinco reyes escondidos en la cueva de Maquedá”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_18' class='dv'>18&#160;</span>Por lo cual Josué dijo: “Hagan rodar piedras grandes a la boca de la cueva y asignen hombres sobre ella para que los guarden. <span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>En cuanto a ustedes, no permanezcan inmóviles. Corran tras sus enemigos, y tienen que herirlos en la zaga.<a class='mr'></a> No les permitan entrar en sus ciudades, porque Jehová el Dios de ustedes los ha dado en manos de ustedes”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Y aconteció que luego que Josué y los hijos de Israel hubieron acabado de derribarlos con muy grande matanza, hasta que estos quedaron acabados,<a class='mr'></a> y los que de ellos sí lograron sobrevivir escaparon y fueron entrando en las ciudades fortificadas,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_21' class='dv'>21&#160;</span>todo el pueblo entonces empezó a volver al campamento, a Josué, en Maquedá, en paz. Ni un solo hombre movió agitadamente la lengua contra los hijos de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_22' class='dv'>22&#160;</span>Entonces Josué dijo: “Abran la boca de la cueva y sáquenme de la cueva a estos cinco reyes”. <span id='dcv_10_23' class='dv'>23&#160;</span>Con eso, lo hicieron así, y le sacaron de la cueva a estos cinco reyes: el rey de Jerusalén,<a class='mr'></a> el rey de Hebrón,<a class='mr'></a> el rey de Jarmut, el rey de Lakís,<a class='mr'></a> el rey de Eglón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y aconteció que en cuanto ellos hubieron sacado estos reyes a Josué, Josué procedió a llamar a todos los hombres de Israel y a decir a los comandantes de los hombres de guerra que habían ido con él: “Salgan acá. Coloquen sus pies sobre la cerviz de estos reyes”.<a class='mr'></a> De modo que ellos salieron allá y colocaron los pies sobre sus cervices.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_25' class='dv'>25&#160;</span>Y Josué pasó a decirles: “No tengan miedo ni se aterroricen.<a class='mr'></a> Sean animosos y fuertes, porque así hará Jehová a todos sus enemigos contra quienes estén guerreando”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Y después de eso Josué procedió a herirlos y darles muerte y a colgarlos en cinco maderos,<a class='fn'></a> y quedaron colgados en los maderos hasta el atardecer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_27' class='dv'>27&#160;</span>Y aconteció que al tiempo de ponerse el sol Josué mandó, y se pusieron a bajarlos de los maderos<a class='mr'></a> y a arrojarlos en la cueva donde se habían escondido. Entonces colocaron grandes piedras a la boca de la cueva... hasta el día de hoy.</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_28' class='dv'>28&#160;</span>Y Josué tomó a Maquedá<a class='mr'></a> en aquel día y se puso a herirla a filo de espada. En cuanto a su rey, a él y a toda alma<a class='fn'></a> que había en ella los dio por entero a la destrucción.<a class='mr'></a> No dejó que quedara un solo sobreviviente. Así que hizo al rey de Maquedá<a class='mr'></a> tal como había hecho al rey de Jericó.</p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_29' class='dv'>29&#160;</span>Entonces Josué, y con él todo Israel, pasó de Maquedá a Libná y guerreó contra Libná.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_30' class='dv'>30&#160;</span>Por consiguiente, Jehová también dio a esta y su rey en mano de Israel, y se pusieron a herirla, y a toda alma que había en ella, a filo de espada. No dejaron que quedara en ella un solo sobreviviente. Así que hicieron a su rey tal como habían hecho al rey de Jericó.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_31' class='dv'>31&#160;</span>En seguida Josué, y con él todo Israel, pasó de Libná a Lakís<a class='mr'></a> y se puso a acampar contra ella y a hacerle la guerra. <span id='dcv_10_32' class='dv'>32&#160;</span>Por consiguiente, Jehová dio a Lakís en mano de Israel de modo que la tomaron al segundo día, y se pusieron a herirla, y a toda alma que había en ella, a filo de espada,<a class='mr'></a> conforme a todo lo que habían hecho a Libná.</p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_33' class='dv'>33&#160;</span>Fue entonces cuando Horam el rey de Guézer<a class='mr'></a> subió para ayudar a Lakís. Así que Josué los hirió a él y a su pueblo hasta que no dejó que le quedara un solo sobreviviente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_34' class='dv'>34&#160;</span>Entonces Josué, y con él todo Israel, pasó de Lakís a Eglón<a class='mr'></a> y se puso a acampar contra ella y a guerrear contra ella. <span id='dcv_10_35' class='dv'>35&#160;</span>Y lograron tomarla en aquel día y empezaron a batirla a filo de espada, y a toda alma que había en ella la dieron por entero a la destrucción en aquel mismo día, conforme a todo lo que habían hecho a Lakís.<a class='mr'></a></p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Entonces Josué, y con él todo Israel, subió de Eglón a Hebrón<a class='mr'></a> y empezó a guerrear contra ella. <span id='dcv_10_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Y lograron tomarla, y se pusieron a herir a filo de espada a esta y a su rey y a todos sus pueblos y a toda alma que había en ella. Él no dejó que quedara un solo sobreviviente, conforme a todo lo que había hecho a Eglón. Así que a ella y a toda alma que había en ella las dio por entero a la destrucción.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Por fin Josué, y con él todo Israel, volvió a Debir<a class='mr'></a> y empezó a guerrear contra ella. <span id='dcv_10_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Y logró tomarla, y a su rey y a todos sus pueblos, y se pusieron a herirlos a filo de espada y a dar por entero a la destrucción toda alma que había en ella.<a class='mr'></a> No dejó que quedara un solo sobreviviente.<a class='mr'></a> Tal como había hecho a Hebrón, así hizo a Debir y a su rey, y tal como había hecho a Libná y a su rey.<a class='mr'></a></p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_40' class='dv'>40&#160;</span>Y Josué procedió a herir toda la tierra de la región montañosa<a class='mr'></a> y el Négueb<a class='mr'></a> y la Sefelá<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y las laderas<a class='mr'></a> y a todos sus reyes. No dejó que quedara un solo sobreviviente, y todo lo que respiraba<a class='fn'></a><a class='mr'></a> lo dio por entero a la destrucción,<a class='mr'></a> tal como había mandado Jehová el Dios de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_41' class='dv'>41&#160;</span>Y Josué fue hiriéndolos desde Qadés-barnea<a class='mr'></a> hasta Gaza<a class='mr'></a> y toda la tierra de Gosén<a class='mr'></a> y hasta Gabaón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_42' class='dv'>42&#160;</span>Y Josué tomó a todos estos reyes y su tierra de una sola vez,<a class='mr'></a> porque era Jehová el Dios de Israel quien estaba peleando por Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_43' class='dv'>43&#160;</span>Después de eso Josué, y con él todo Israel, regresó al campamento de Guilgal.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p87' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Y aconteció que en cuanto Jabín el rey de Hazor lo oyó, se puso a enviar [un mensaje] a Jobab el rey de Madón<a class='mr'></a> y al rey de Simrón y al rey de Acsaf,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>y a los reyes que estaban al norte en la región montañosa, y en las llanuras desérticas al sur de Kinéret,<a class='mr'></a> y en la Sefelá,<a class='mr'></a> y en las serranías de Dor,<a class='mr'></a> al oeste, <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>a los cananeos<a class='mr'></a> al oriente y al oeste, y a los amorreos<a class='mr'></a> y a los hititas<a class='mr'></a> y a los perizitas<a class='mr'></a> y a los jebuseos<a class='mr'></a> en la región montañosa y a los heveos<a class='mr'></a> al pie de Hermón,<a class='mr'></a> en la tierra de Mizpá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>De modo que salieron, ellos y todos sus campamentos con ellos, un pueblo tan numeroso como los granos de arena que están a la orilla del mar por multitud,<a class='mr'></a> y muchísimos caballos<a class='mr'></a> y carros de guerra. <span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Entonces todos estos reyes se reunieron por cita, y vinieron y acamparon juntos cerca de las aguas de Merom para pelear contra Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>En esto, Jehová dijo a Josué: “No tengas miedo a causa de ellos,<a class='mr'></a> porque mañana, como a esta hora, voy a abandonarlos en manos de Israel, todos ellos muertos. Sus caballos los desjarretarás,<a class='mr'></a> y sus carros los quemarás en el fuego”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>Y Josué, y con él toda la gente de guerra, procedió a ir contra ellos por sorpresa a lo largo de las aguas de Merom, y a caer sobre ellos. <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>Entonces Jehová los dio en mano de Israel,<a class='mr'></a> y estos se pusieron a herirlos y perseguirlos hasta la populosa Sidón<a class='mr'></a> y Misrefot-maim<a class='mr'></a> y la llanura-valle de Mizpé<a class='mr'></a> al oriente; y siguieron hiriéndolos hasta no dejar que quedara de ellos un solo sobreviviente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>Después de eso Josué les hizo tal como Jehová le había dicho: sus caballos los desjarretó,<a class='mr'></a> y sus carros los quemó en el fuego.<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Más que eso, Josué dio la vuelta en aquel tiempo<a class='mr'></a> y tomó a Hazor;<a class='mr'></a> y derribó a espada a su rey,<a class='mr'></a> porque antes de eso Hazor era la cabeza de todos estos reinos. <span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y se pusieron<a class='fn'></a> a herir a filo de espada a todas las almas que había en ella, dándo[las] por entero a la destrucción.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> No quedó cosa alguna que respirara,<a class='mr'></a> y él quemó a Hazor en el fuego. <span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>Y todas las ciudades de estos reyes y a todos sus reyes los tomó Josué y se puso a herirlos a filo de espada.<a class='mr'></a> Los dio por entero a la destrucción,<a class='mr'></a> tal como Moisés el siervo de Jehová había mandado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>Solamente a todas las ciudades situadas sobre sus propios montículos Israel no quemó, salvo que Josué sí quemó a Hazor sola. <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>Y todo el despojo de estas ciudades y los animales domésticos los saquearon para sí los hijos de Israel.<a class='mr'></a> Fue solamente a todo el género humano a quienes hirieron a filo de espada hasta que los hubieron aniquilado.<a class='mr'></a> No dejaron que quedara ninguno que respirara.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>Tal como Jehová había mandado a Moisés su siervo, así mandó Moisés a Josué,<a class='mr'></a> y así lo hizo Josué. No quitó una palabra de todo lo que Jehová había mandado a Moisés.<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y Josué procedió a tomar toda esta tierra, la región montañosa y todo el Négueb<a class='mr'></a> y toda la tierra de Gosén<a class='mr'></a> y la Sefelá<a class='mr'></a> y el Arabá<a class='mr'></a> y la región montañosa de Israel y su Sefelá,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>desde el monte Halaq,<a class='mr'></a> que sube hasta Seír,<a class='mr'></a> y hasta Baal-gad<a class='mr'></a> en la llanura-valle del Líbano, al pie del monte Hermón,<a class='mr'></a> y tomó a todos sus reyes y se puso a herirlos y darles muerte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>Muchos días hizo Josué la guerra contra todos estos reyes. <span id='dcv_11_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Resultó que no hubo ciudad que hiciera la paz con los hijos de Israel, salvo los heveos<a class='mr'></a> que habitaban en Gabaón.<a class='mr'></a> Todas las demás las tomaron por guerra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Pues resultó ser el proceder de Jehová dejar que se les pusiera terco el corazón,<a class='mr'></a> para que declararan guerra contra Israel, a fin de que él los diera por entero a la destrucción, para que no llegaran a recibir consideración favorable,<a class='mr'></a> sino para que los aniquilara, tal como Jehová había mandado a Moisés.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Además, en aquel tiempo en particular Josué fue y cortó a los anaquim<a class='mr'></a> de la región montañosa, de Hebrón, de Debir, de Anab<a class='mr'></a> y de toda la región montañosa de Judá y de toda la región montañosa de Israel.<a class='mr'></a> Josué los dio por entero a la destrucción<a class='mr'></a> junto con sus ciudades. <span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>No quedaron anaquim en la tierra de los hijos de Israel. Fue solo en Gaza,<a class='mr'></a> en Gat<a class='mr'></a> y en Asdod<a class='mr'></a> donde quedaron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>De modo que Josué tomó toda la tierra, conforme a todo lo que Jehová había prometido a Moisés,<a class='mr'></a> y Josué la dio entonces como herencia a Israel según las partes que les correspondían, conforme a sus tribus.<a class='mr'></a> Y la tierra no tuvo disturbio de guerra.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p92' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Ahora bien, estos son los reyes de la tierra que los hijos de Israel derrotaron y de cuya tierra entonces tomaron posesión del lado del Jordán hacia el nacimiento del sol,<a class='mr'></a> desde el valle torrencial de Arnón<a class='mr'></a> hasta el monte Hermón,<a class='mr'></a> y todo el Arabá<a class='mr'></a> hacia el naciente:<a class='fn'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv'>2&#160;</span>Sehón<a class='mr'></a> el rey de los amorreos, que moraba en Hesbón,<a class='mr'></a> gobernando desde Aroer,<a class='mr'></a> que estaba en la margen del valle torrencial de Arnón,<a class='mr'></a> y el medio del valle torrencial, y la mitad de Galaad hasta Jaboq<a class='mr'></a> el valle torrencial, el límite de los hijos de Ammón, <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>y el Arabá<a class='mr'></a> hasta el mar de Kinéret<a class='mr'></a> hacia el oriente y hasta el mar del Arabá, el mar Salado,<a class='mr'></a> al oriente en dirección a Bet-jesimot,<a class='mr'></a> y hacia el sur bajo las laderas de Pisgá.<a class='mr'></a></p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Y el territorio de Og<a class='mr'></a> el rey de Basán, de lo que quedó de los refaím,<a class='mr'></a> que moraba en Astarot<a class='mr'></a> y Edrei,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>y que gobernaba en el monte Hermón<a class='mr'></a> y en Salecá y en todo Basán,<a class='mr'></a> hasta el límite de los guesuritas<a class='mr'></a> y los maacatitas,<a class='mr'></a> y la mitad de Galaad, hasta el territorio de Sehón<a class='mr'></a> el rey de Hesbón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Fueron Moisés el siervo de Jehová y los hijos de Israel quienes los derrotaron,<a class='mr'></a> después de lo cual Moisés el siervo de Jehová lo dio como tenencia a los rubenitas<a class='mr'></a> y a los gaditas<a class='mr'></a> y a la mitad de la tribu de Manasés.<a class='mr'></a></p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y estos son los reyes de la tierra a quienes Josué y los hijos de Israel derrotaron del lado del Jordán hacia el oeste, desde Baal-gad<a class='mr'></a> en la llanura-valle del Líbano<a class='mr'></a> y hasta el monte Halaq,<a class='mr'></a> que sube hasta Seír,<a class='mr'></a> después de lo cual Josué la dio a las tribus de Israel como tenencia, según las partes que les correspondían,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>en la región montañosa y en la Sefelá y en el Arabá y en las laderas y en el desierto y en el Négueb<a class='mr'></a>... los hititas, los amorreos<a class='mr'></a> y los cananeos, los perizitas, los heveos y los jebuseos:<a class='mr'></a></p><p class='sb'><span class='br'></span>&#160;<span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>El rey de Jericó,<a class='mr'></a> uno; el rey de Hai,<a class='mr'></a> que estaba al lado de Betel, uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>el rey de Jerusalén,<a class='mr'></a> uno; el rey de Hebrón,<a class='mr'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>el rey de Jarmut,<a class='mr'></a> uno; el rey de&#160;Lakís,<a class='mr'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>el rey de Eglón,<a class='mr'></a> uno; el rey de Guézer,<a class='mr'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>el rey de Debir,<a class='mr'></a> uno; el rey de Guéder, uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>el rey de Hormá, uno; el rey de&#160;Arad, uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>el rey de Libná,<a class='mr'></a> uno; el rey de Adulam, uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>el rey de Maquedá,<a class='mr'></a> uno; el rey de Betel,<a class='mr'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>el rey de Tapúah, uno; el rey de Héfer,<a class='mr'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>el rey de Afeq, uno; el rey de Lasarón, uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>el rey de Madón,<a class='mr'></a> uno; el rey de Hazor,<a class='mr'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>el rey de Simrón-merón,<a class='fn'></a> uno; el rey de Acsaf,<a class='mr'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>el rey de Taanac, uno; el rey de Meguidó,<a class='mr'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>el rey de Quedes, uno; el rey de Joqneam<a class='mr'></a> en Carmelo, uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>el rey de Dor, en la serranía de Dor,<a class='mr'></a> uno; el rey de Goyim en Guilgal,<a class='fn'></a> uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span><span id='dcv_12_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>el rey de Tirzá, uno;</p><p class='sz'><span class='br'></span>todos los reyes fueron treinta y uno.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p96' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Ahora bien, Josué era viejo, avanzado en años.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> De modo que Jehová le dijo: “Tú te has hecho viejo y has avanzado en años, y todavía queda gran parte de la tierra por ser tomada en posesión.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>Esta es la tierra que todavía queda:<a class='mr'></a> todas las regiones de los filisteos<a class='mr'></a> y [de] todos los guesuritas<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>(desde el afluente del Nilo<a class='fn'></a> que está enfrente de Egipto y hasta el confín de Eqrón al norte,<a class='mr'></a> solía considerarse que pertenecía a los cananeos);<a class='mr'></a> cinco señores del eje<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de los filisteos, los gazeos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y los asdoditas,<a class='mr'></a> los asquelonitas,<a class='mr'></a> los guititas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y los eqronitas;<a class='mr'></a> y los avim.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Al sur, toda la tierra de los cananeos; y Mearah,<a class='fn'></a> que pertenece a los sidonios,<a class='mr'></a> hasta Afeq, hasta el confín de los amorreos; <span id='dcv_13_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>y la tierra de los guebalitas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y todo el Líbano hacia el nacimiento del sol, desde Baal-gad<a class='mr'></a> al pie del monte Hermón hasta llegar al punto de entrada de Hamat;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>todos los habitantes de la región montañosa, desde el Líbano<a class='mr'></a> hasta Misrefot-maim,<a class='mr'></a> todos los sidonios;<a class='mr'></a> yo mismo los desposeeré de delante de los hijos de Israel.<a class='mr'></a> Solo haz que caiga a Israel como herencia, tal como te he mandado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Y ahora reparte esta tierra proporcionalmente como herencia a las nueve tribus y a la media tribu de Manasés”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Con la otra media tribu los rubenitas y los gaditas tomaron su herencia que Moisés les dio del lado del Jordán hacia el oriente, tal como se la había dado Moisés el siervo de Jehová,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>desde Aroer,<a class='mr'></a> que está en la margen del valle torrencial de Arnón,<a class='mr'></a> y la ciudad que está en medio del valle torrencial, y toda la meseta de Medebá<a class='mr'></a> hasta Dibón;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>y todas las ciudades de Sehón el rey de los amorreos, que reinó en Hesbón, hasta el confín de los hijos de Ammón;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>y Galaad y el territorio de los guesuritas<a class='mr'></a> y los maacatitas y todo el monte Hermón<a class='mr'></a> y todo Basán<a class='mr'></a> hasta Salecá;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>toda la región real de Og<a class='mr'></a> en Basán, que reinó en Astarot y en Edrei<a class='mr'></a> —él era el que quedaba del remanente de los refaím<a class='mr'></a>— y Moisés se puso a herirlos y a desposeerlos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Y los hijos de Israel no desposeyeron<a class='mr'></a> a los guesuritas ni a los maacatitas, sino que Guesur<a class='mr'></a> y Maacat siguen morando en medio de Israel hasta el día de hoy.</p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>Fue solamente a la tribu de Leví a la que no dio herencia.<a class='mr'></a> Las ofrendas hechas por fuego<a class='mr'></a> de Jehová el Dios de Israel son su herencia,<a class='mr'></a> tal como les ha prometido.<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>Entonces Moisés dio una dádiva a la tribu de los hijos de Rubén por sus familias, <span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>y llegó a ser de ellos el territorio desde Aroer,<a class='mr'></a> que está en la margen del valle torrencial de Arnón, y la ciudad que está en medio del valle torrencial, y toda la meseta junto a Medebá;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Hesbón<a class='mr'></a> y todos sus pueblos<a class='mr'></a> que están en la meseta, Dibón<a class='mr'></a> y Bamot-baal<a class='mr'></a> y Bet-baal-meón,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_18' class='dv'>18&#160;</span>y Jáhaz<a class='mr'></a> y Quedemot<a class='mr'></a> y Mefaat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>y Quiryataim<a class='mr'></a> y Sibmá<a class='mr'></a> y Zéret-sáhar en la montaña de la llanura baja, <span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>y Bet-peor y las laderas de Pisgá<a class='mr'></a> y Bet-jesimot,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>y todas las ciudades de la meseta<a class='mr'></a> y toda la región real de Sehón el rey de los amorreos, que reinó en Hesbón,<a class='mr'></a> y a quien Moisés hirió,<a class='mr'></a> junto con los principales de Madián, Eví y Réquem y Zur y Hur y Reba,<a class='mr'></a> los adalides de Sehón, que moraban en la tierra. <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Y Balaam hijo de Beor,<a class='mr'></a> el adivino,<a class='mr'></a> fue uno a quien los hijos de Israel mataron a espada junto con los que de ellos fueron muertos. <span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Y el límite de los hijos de Rubén vino a ser el Jordán; y esto, como territorio, fue la herencia de los hijos de Rubén<a class='mr'></a> por sus familias, con las ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_24' class='dv'>24&#160;</span>Además, Moisés hizo una dádiva a la tribu de Gad, a los hijos de Gad por sus familias,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>y el territorio de ellos llegó a ser Jazer<a class='mr'></a> y todas las ciudades de Galaad<a class='mr'></a> y la mitad de la tierra de los hijos de Ammón<a class='mr'></a> hasta Aroer,<a class='mr'></a> que está enfrente de Rabá;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_26' class='dv'>26&#160;</span>y desde Hesbón<a class='mr'></a> hasta Ramat-mizpé y Betonim y desde Mahanaim<a class='mr'></a> hasta el confín de Debir;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_27' class='dv'>27&#160;</span>y, en la llanura baja, Bet-haram<a class='mr'></a> y Bet-nimrá<a class='mr'></a> y Sucot<a class='mr'></a> y Zafón, el resto de la región real de Sehón el rey de Hesbón,<a class='mr'></a> con el Jordán como confín hasta la extremidad del mar de Kinéret<a class='fn'></a><a class='mr'></a> del lado del Jordán hacia el oriente. <span id='dcv_13_28' class='dv'>28&#160;</span>Esta fue la herencia de los hijos de Gad<a class='mr'></a> por sus familias, con las ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_29' class='dv'>29&#160;</span>Además, Moisés hizo una dádiva a la media tribu<a class='fn'></a> de Manasés, y esta vino a ser de la media tribu<a class='fn'></a> de los hijos de Manasés por sus familias.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_30' class='dv'>30&#160;</span>Y el territorio de ellos llegó a ser, desde Mahanaim,<a class='mr'></a> todo Basán, toda la región real de Og el rey de Basán,<a class='mr'></a> y todas las aldeas de tiendas de Jaír<a class='mr'></a> que están en Basán, sesenta pueblos. <span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>Y la mitad de Galaad, y Astarot<a class='mr'></a> y Edrei,<a class='mr'></a> las ciudades de la región real de Og en Basán, fueron a los hijos de Makir<a class='mr'></a> hijo de Manasés, a la mitad de los hijos de Makir por sus familias.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_32' class='dv'>32&#160;</span>Estos fueron los [territorios] que Moisés [les] hizo heredar, en las llanuras desérticas de Moab del lado del Jordán, frente a Jericó, hacia el oriente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_33' class='dv'>33&#160;</span>Y a la tribu de los levitas Moisés no dio herencia.<a class='mr'></a> Jehová el Dios de Israel es su herencia, tal como les ha prometido.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p104' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc'>14 </span>Ahora bien, esto es lo que los hijos de Israel tomaron como posesión hereditaria en la tierra de Canaán,<a class='mr'></a> que Eleazar el sacerdote y Josué hijo de Nun y los cabezas de los padres de las tribus de los hijos de Israel les hicieron heredar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>Su herencia fue por sorteo,<a class='mr'></a> tal como había mandado Jehová por medio de Moisés para las nueve tribus y la media tribu.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_3' class='dv'>3&#160;</span>Porque Moisés había dado la herencia de las otras dos tribus y de la otra media tribu al otro lado del Jordán;<a class='mr'></a> y a los levitas no les dio herencia en medio de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>Pues los hijos de José habían llegado a ser dos tribus,<a class='mr'></a> Manasés<a class='mr'></a> y Efraín;<a class='mr'></a> y a los levitas no se había dado participación en la tierra, salvo ciudades<a class='mr'></a> donde morar y sus dehesas para su ganado y su propiedad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_5' class='dv'>5&#160;</span>Tal como Jehová había mandado a Moisés, así lo hicieron los hijos de Israel; y procedieron a repartir la tierra proporcionalmente.</p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_6' class='dv'>6&#160;</span>Entonces los hijos de Judá se acercaron a Josué en Guilgal,<a class='mr'></a> y Caleb<a class='mr'></a> hijo de Jefuné el quenizita<a class='mr'></a> le dijo: “Tú mismo sabes bien la palabra que Jehová habló<a class='mr'></a> a Moisés el hombre del Dios [verdadero]<a class='fn'></a><a class='mr'></a> respecto a mí y respecto a ti en Qadés-barnea.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>Cuarenta años de edad tenía yo cuando Moisés el siervo de Jehová me envió desde Qadés-barnea para espiar la tierra,<a class='mr'></a> y vine trayéndole palabra de vuelta tal como se hallaba en mi corazón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y mis hermanos que subieron conmigo hicieron que el corazón del pueblo se derritiera;<a class='mr'></a> pero en cuanto a mí, yo seguí plenamente a Jehová mi Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_9' class='dv'>9&#160;</span>En consecuencia, Moisés juró en aquel día, y dijo: ‘La tierra en que ha pisado<a class='mr'></a> tu pie llegará a ser tuya y de tus hijos como herencia hasta tiempo indefinido, porque has seguido plenamente a Jehová mi Dios’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_10' class='dv'>10&#160;</span>Y ahora sucede que Jehová me ha conservado vivo,<a class='mr'></a> tal como prometió,<a class='mr'></a> estos cuarenta y cinco años desde que Jehová hizo esta promesa a Moisés cuando Israel andaba en el desierto,<a class='mr'></a> y ahora me veo aquí hoy con ochenta y cinco años de edad. <span id='dcv_14_11' class='dv'>11&#160;</span>Sin embargo, hoy me hallo tan fuerte como el día en que Moisés me envió.<a class='mr'></a> Como era mi poder entonces, así es mi poder ahora para la guerra, tanto para salir como para entrar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y ahora dame, sí, esta región montañosa que Jehová prometió en aquel día,<a class='mr'></a> porque tú mismo oíste en aquel día que había anaquim<a class='mr'></a> allí y grandes ciudades fortificadas.<a class='mr'></a> Probablemente Jehová estará conmigo,<a class='mr'></a> y ciertamente los desposeeré, tal como Jehová prometió”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ante eso, Josué lo bendijo y dio Hebrón a Caleb hijo de Jefuné como herencia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_14' class='dv'>14&#160;</span>Por eso Hebrón ha llegado a pertenecer a Caleb hijo de Jefuné el quenizita como herencia hasta el día de hoy, por razón de que siguió plenamente<a class='mr'></a> a Jehová el Dios de Israel. <span id='dcv_14_15' class='dv'>15&#160;</span>El nombre de Hebrón antes de eso era Quiryat-arbá<a class='mr'></a> ([dicho Arbá<a class='mr'></a> fue] el gran hombre entre los anaquim).<a class='fn'></a> Y la tierra no tuvo disturbio de guerra.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p107' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc'>15 </span>Y la porción que le tocó en suerte<a class='mr'></a> a la tribu de los hijos de Judá, por sus familias, vino a ser hasta el límite de Edom,<a class='mr'></a> el desierto de Zin,<a class='mr'></a> hasta el Négueb<a class='mr'></a> en su extremo del sur. <span id='dcv_15_2' class='dv'>2&#160;</span>Y su límite del sur vino a ser desde la extremidad del mar Salado,<a class='mr'></a> desde la bahía que mira hacia el sur. <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Y salía hacia el sur a la subida<a class='fn'></a> de Aqrabim<a class='mr'></a> y pasaba a Zin<a class='mr'></a> y subía del sur a Qadés-barnea<a class='mr'></a> y pasaba a Hezrón y subía a Addar y daba vuelta a Qarqá. <span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>Y pasaba a Azmón<a class='mr'></a> y salía al valle torrencial de Egipto;<a class='mr'></a> y resultaba que la terminación del límite daba al mar. Esto vino a ser su<a class='fn'></a> límite del sur.</p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el límite oriental era el mar Salado hasta el fin<a class='fn'></a> del Jordán, y el límite en el rincón del norte estaba en la bahía del mar, al fin del Jordán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Y el límite subía a Bet-hoglá<a class='mr'></a> y pasaba al norte de Bet-arabá,<a class='mr'></a> y el límite subía a la piedra de Bohán<a class='mr'></a> hijo de Rubén. <span id='dcv_15_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y el límite subía a Debir desde la llanura baja de Acor<a class='mr'></a> y volvía hacia el norte a Guilgal,<a class='mr'></a> que está enfrente de la subida de Adumim, que está al sur del valle torrencial; y el límite pasaba a las aguas de En-semes,<a class='mr'></a> y su terminación resultaba ser En-roguel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_8' class='dv'>8&#160;</span>Y el límite subía al valle del hijo de Hinón<a class='mr'></a> a la ladera del jebuseo<a class='mr'></a> al sur, es decir, Jerusalén;<a class='mr'></a> y el límite subía a la cima de la montaña que mira al valle de Hinón<a class='fn'></a> al oeste, que está en la extremidad de la llanura baja de Refaím<a class='mr'></a> al norte. <span id='dcv_15_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y el límite estaba trazado desde la cima de la montaña hasta el manantial de las aguas de Neftóah,<a class='mr'></a> y salía a las ciudades del monte Efrón; y estaba trazado el límite hasta Baalá,<a class='mr'></a> es decir, Quiryat-jearim.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y el límite daba la vuelta desde Baalá hacia el oeste al monte Seír y pasaba a la ladera del monte Jearim al norte, es decir, Kesalón; y bajaba a Bet-semes<a class='mr'></a> y pasaba a Timnah.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y el límite salía a la ladera de Eqrón<a class='mr'></a> al norte, y estaba trazado el límite hasta Sikerón y pasaba al monte Baalá y salía a Jabneel; y resultaba que la terminación del límite daba al mar.</p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_12' class='dv'>12&#160;</span>Y el límite occidental estaba en el mar Grande<a class='mr'></a> y su sección litoral. Este era el límite todo en derredor, de los hijos de Judá por sus familias.</p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y a Caleb<a class='mr'></a> hijo de Jefuné él dio una parte en medio de los hijos de Judá por orden de Jehová a Josué, a saber, Quiryat-arbá ([dicho Arbá era] padre de Anaq), es decir, Hebrón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>De modo que Caleb expulsó de allí a los tres hijos de Anaq,<a class='mr'></a> a saber, Sesai<a class='mr'></a> y Ahimán y Talmai,<a class='mr'></a> los nacidos de Anaq.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_15' class='dv'>15&#160;</span>Entonces subió de allí a donde los habitantes de Debir.<a class='mr'></a> (Ahora bien, el nombre de Debir antes de eso era Quiryat-séfer.)<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_16' class='dv'>16&#160;</span>Y Caleb procedió a decir: “Al que hiera a Quiryat-séfer y de veras la tome, ciertamente le daré mi hija Acsá<a class='mr'></a> por esposa”. <span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Ante eso, Otniel<a class='mr'></a> hijo de Quenaz,<a class='mr'></a> hermano de Caleb, la tomó. Por lo tanto él le dio por esposa su hija Acsá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y aconteció que cuando ella iba a casa, siguió incitando a este a pedir un campo a su padre. Entonces ella palmoteó mientras estaba sobre el asno.<a class='fn'></a> Por lo cual le dijo Caleb: “¿Qué quieres?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_19' class='dv'>19&#160;</span>De modo que ella dijo: “Dame una bendición, sí, puesto que es un pedazo de terreno al sur lo que me has dado, y tienes que darme Gulot-maim”.<a class='fn'></a> Por consiguiente, le dio Gulot Alto y Gulot Bajo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Esta fue la herencia<a class='mr'></a> de la tribu de los hijos de Judá<a class='mr'></a> por sus familias.</p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_21' class='dv'>21&#160;</span>Y las ciudades al extremo de la tribu de los hijos de Judá hacia el límite de Edom<a class='mr'></a> en el sur llegaron a ser Qabzeel<a class='mr'></a> y Éder y Jagur, <span id='dcv_15_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>y Quiná y Dimoná y Adadá, <span id='dcv_15_23' class='dv'>23&#160;</span>y Quedes y Hazor e Itnán, <span id='dcv_15_24' class='dv'>24&#160;</span>Zif y Télem<a class='mr'></a> y Bealot, <span id='dcv_15_25' class='dv'>25&#160;</span>y Hazor-hadatá y Queriyot-hezrón, es decir, Hazor, <span id='dcv_15_26' class='dv'>26&#160;</span>Amam y Sema y Moladá,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_27' class='dv'>27&#160;</span>y Hazar-gadá y Hesmón y Bet-pélet,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_28' class='dv'>28&#160;</span>y Hazar-sual<a class='mr'></a> y Beer-seba<a class='mr'></a> y Biziotías, <span id='dcv_15_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Baalá<a class='mr'></a> e Iyim y Ézem,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_30' class='dv'>30&#160;</span>y Eltolad y Kesil y Hormá,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>y Ziqlag<a class='mr'></a> y Madmaná y Sansaná, <span id='dcv_15_32' class='dv'>32&#160;</span>y Lebaot y Silhim y Ain<a class='mr'></a> y Rimón;<a class='mr'></a> todas las ciudades fueron veintinueve, junto con sus poblados.</p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_33' class='dv'>33&#160;</span>En la Sefelá<a class='mr'></a> estaban Estaol<a class='mr'></a> y Zorá<a class='mr'></a> y Asnah, <span id='dcv_15_34' class='dv'>34&#160;</span>y Zanóah<a class='mr'></a> y En-ganim, Tapúah y Enam, <span id='dcv_15_35' class='dv'>35&#160;</span>Jarmut<a class='mr'></a> y Adulam,<a class='mr'></a> Socoh<a class='mr'></a> y Azeqá,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>y Saaraim<a class='mr'></a> y Aditaim y Guederá y Guederotaim; catorce ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_37' class='dv'>37&#160;</span>Zenán y Hadasá y Migdal-gad, <span id='dcv_15_38' class='dv'>38&#160;</span>y Dileán y Mizpé y Joqteel, <span id='dcv_15_39' class='dv'>39&#160;</span>Lakís<a class='mr'></a> y Bozqat<a class='mr'></a> y Eglón,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_40' class='dv'>40&#160;</span>y Cabón y Lahmam y Kitlís, <span id='dcv_15_41' class='dv'>41&#160;</span>y Guederot, Bet-dagón y Naamá y Maquedá;<a class='mr'></a> dieciséis ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Libná<a class='mr'></a> y Éter<a class='mr'></a> y Asán, <span id='dcv_15_43' class='dv'>43&#160;</span>e Iftah y Asnah y Nezib, <span id='dcv_15_44' class='dv'>44&#160;</span>y Queilá<a class='mr'></a> y Aczib<a class='mr'></a> y Maresah;<a class='mr'></a> nueve ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_45' class='dv'>45&#160;</span>Eqrón<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes<a class='fn'></a> y sus poblados. <span id='dcv_15_46' class='dv'>46&#160;</span>Desde Eqrón hacia el oeste todo lo que está a lo largo de Asdod y sus poblados.</p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_47' class='dv'>47&#160;</span>Asdod,<a class='mr'></a> sus pueblos dependientes y sus poblados; Gaza,<a class='mr'></a> sus pueblos dependientes y sus poblados, hasta el valle torrencial de Egipto, y el mar Grande<a class='fn'></a> y la región adyacente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_48' class='dv'>48&#160;</span>Y, en la región montañosa, Samir y Jatir<a class='mr'></a> y Socoh, <span id='dcv_15_49' class='dv'>49&#160;</span>y Daná y Quiryat-saná, es decir, Debir, <span id='dcv_15_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>y Anab y Estemó<a class='mr'></a> y Anim, <span id='dcv_15_51' class='dv'>51&#160;</span>y Gosén<a class='mr'></a> y Holón y Guiló;<a class='mr'></a> once ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_52' class='dv'>52&#160;</span>Arab y Dumá y Esán, <span id='dcv_15_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>y Janim y Bet-tapúah y Afeqá, <span id='dcv_15_54' class='dv'>54&#160;</span>y Humtá y Quiryat-arbá, es decir, Hebrón,<a class='mr'></a> y Zior; nueve ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_55' class='dv'>55&#160;</span>Maón,<a class='mr'></a> Carmelo y Zif<a class='mr'></a> y Jutá; <span id='dcv_15_56' class='dv'>56&#160;</span>y Jezreel y Joqdeam y Zanóah, <span id='dcv_15_57' class='dv'>57&#160;</span>Qayín, Guibeah y Timnah;<a class='mr'></a> diez ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_58' class='dv'>58&#160;</span>Halhul, Bet-zur y Guedor, <span id='dcv_15_59' class='dv'>59&#160;</span>y Maarat y Bet-anot y Elteqón; seis ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_60' class='dv'>60&#160;</span>Quiryat-baal,<a class='mr'></a> es decir, Quiryat-jearim,<a class='mr'></a> y Rabá; dos ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_61' class='dv'>61&#160;</span>En el desierto, Bet-arabá,<a class='mr'></a> Midín y Secacá, <span id='dcv_15_62' class='dv'>62&#160;</span>y Nibsán y la Ciudad de la Sal y En-guedí;<a class='mr'></a> seis ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_63' class='dv dx'><a>63&#160;</a></span>En cuanto a los jebuseos<a class='mr'></a> que estaban morando en Jerusalén,<a class='mr'></a> los hijos de Judá no pudieron expulsarlos;<a class='mr'></a> y los jebuseos continúan morando con los hijos de Judá en Jerusalén hasta el día de hoy.</p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p125' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc'>16 </span>Y salió la suerte<a class='mr'></a> para los hijos de José<a class='mr'></a> desde el Jordán<a class='mr'></a> junto a Jericó hasta las aguas de Jericó al oriente, el desierto que sube de Jericó a la región montañosa de Betel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>Y salía de Betel, que pertenece a Luz,<a class='mr'></a> y pasaba al límite de los arkitas<a class='mr'></a> en Atarot, <span id='dcv_16_3' class='dv'>3&#160;</span>y bajaba hacia el oeste al límite de los jafletitas hasta el límite de Bet-horón Baja<a class='mr'></a> y Guézer,<a class='mr'></a> y resultaba que su terminación daba al mar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_4' class='dv'>4&#160;</span>Y los hijos de José,<a class='mr'></a> Manasés y Efraín,<a class='mr'></a> procedieron a tomar posesión de tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el límite de los hijos de Efraín por sus familias vino a ser, sí, el límite de su herencia hacia el oriente vino a ser Atarot-addar,<a class='mr'></a> hasta Bet-horón Alta;<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>y el límite salía al mar. Micmetat<a class='mr'></a> estaba al norte, y el límite daba la vuelta hacia el oriente a Taanat-siló, y pasaba hacia el oriente a Janóah. <span id='dcv_16_7' class='dv'>7&#160;</span>Y bajaba de Janóah a Atarot y a Naará y llegaba hasta Jericó<a class='mr'></a> y salía al Jordán. <span id='dcv_16_8' class='dv'>8&#160;</span>Desde Tapúah<a class='mr'></a> el límite seguía hacia el oeste al valle torrencial de Qaná,<a class='mr'></a> y resultaba que su terminación daba al mar.<a class='mr'></a> Esta es la herencia de la tribu de los hijos de Efraín por sus familias. <span id='dcv_16_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y los hijos de Efraín tenían ciudades enclavadas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en medio de la herencia de los hijos de Manasés, todas las ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span>Y no expulsaron a los cananeos<a class='mr'></a> que estaban morando en Guézer,<a class='mr'></a> y los cananeos continúan morando en medio de Efraín hasta el día de hoy,<a class='mr'></a> y vinieron a estar sujetos a trabajos forzados de esclavo.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p128' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc'>17 </span>Y la suerte<a class='mr'></a> vino a ser para la tribu de Manasés,<a class='mr'></a> porque él era el primogénito<a class='mr'></a> de José, para Makir<a class='mr'></a> el primogénito de Manasés, el padre de Galaad,<a class='mr'></a> porque él fue uno que resultó ser hombre de guerra;<a class='mr'></a> y Galaad<a class='mr'></a> y Basán llegaron a pertenecerle. <span id='dcv_17_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y llegó a haber [una suerte]<a class='fn'></a> para los hijos de Manasés que quedaron, según sus familias, para los hijos de Abí-ézer<a class='mr'></a> y los hijos de Héleq<a class='mr'></a> y los hijos de Asriel y los hijos de Siquem<a class='mr'></a> y los hijos de Héfer y los hijos de Semidá.<a class='mr'></a> Estos fueron los hijos de Manasés hijo de José, los varones según sus familias. <span id='dcv_17_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>En cuanto a Zelofehad<a class='mr'></a> hijo de Héfer, hijo de Galaad, hijo de Makir, hijo de Manasés, resultó que no tuvo hijos, sino hijas, y estos eran los nombres de sus hijas: Mahlá y Noá, Hoglá, Milcá y Tirzá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>De modo que estas se presentaron delante de Eleazar<a class='mr'></a> el sacerdote y Josué hijo de Nun y los principales, y dijeron: “Jehová fue quien mandó a Moisés que nos diera una herencia en medio de nuestros hermanos”.<a class='mr'></a> Por consiguiente, les dio, por orden de Jehová, una herencia en medio de los hermanos de su padre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_5' class='dv'>5&#160;</span>Y hubo diez lotes que le tocaron a Manasés aparte de la tierra de Galaad y Basán, que estaban al otro lado del Jordán;<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_6' class='dv'>6&#160;</span>porque las hijas de Manasés obtuvieron una herencia en medio de los hijos de él; y la tierra de Galaad vino a ser la propiedad de los hijos de Manasés que quedaron.</p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y el límite de Manasés vino a ser desde Aser hasta Micmetat,<a class='mr'></a> que está enfrente de Siquem,<a class='mr'></a> y el límite se dirigía a la derecha a los habitantes de En-Tapúah. <span id='dcv_17_8' class='dv'>8&#160;</span>La tierra de Tapúah<a class='mr'></a> vino a ser de Manasés, pero Tapúah, en el límite de Manasés, pertenecía a los hijos de Efraín. <span id='dcv_17_9' class='dv'>9&#160;</span>Y el límite bajaba al valle torrencial de Qaná, hacia el sur al valle torrencial de estas ciudades<a class='mr'></a> de Efraín en medio de las ciudades de Manasés, y el límite de Manasés estaba al norte del valle torrencial, y su terminación llegaba a dar al mar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_10' class='dv'>10&#160;</span>Al sur era de Efraín; y al norte, de Manasés, y el mar venía a ser su<a class='fn'></a> límite;<a class='mr'></a> y por el norte llegan hasta Aser, y por el oriente, hasta Isacar.</p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_11' class='dv'>11&#160;</span>Y vinieron a pertenecer a Manasés,<a class='mr'></a> en Isacar y en Aser: Bet-seán<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes e Ibleam<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes y los habitantes de Dor<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes y los habitantes de En-dor<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes y los habitantes de Taanac<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes y los habitantes de Meguidó<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes, tres de las alturas.</p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_12' class='dv'>12&#160;</span>Y los hijos de Manasés no lograron tomar posesión de estas ciudades,<a class='mr'></a> sino que los cananeos persistieron en morar en esta tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Y resultó que, cuando los hijos de Israel se hicieron fuertes,<a class='mr'></a> fueron poniendo a los cananeos a hacer trabajos forzados,<a class='mr'></a> y no los desposeyeron enteramente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_14' class='dv'>14&#160;</span>Y los hijos de José procedieron a hablar con Josué, y dijeron: “¿Por qué me has dado como herencia una sola suerte<a class='mr'></a> y un solo lote, cuando soy un pueblo numeroso por razón de que Jehová me ha bendecido hasta ahora?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_15' class='dv'>15&#160;</span>Por lo cual Josué les dijo: “Si eres pueblo numeroso, anda, sube al bosque, y tienes que hacerte desmonte allí en la tierra de los perizitas<a class='mr'></a> y de los refaím,<a class='mr'></a> porque la región montañosa<a class='mr'></a> de Efraín se ha hecho demasiado angosta para ti”. <span id='dcv_17_16' class='dv'>16&#160;</span>Entonces los hijos de José dijeron: “No basta para nosotros la región montañosa, y hay carros de guerra<a class='mr'></a> con hoces de hierro entre todos los cananeos que moran en la tierra de la llanura baja, tanto los que están en Bet-seán<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes como los que están en la llanura baja de Jezreel”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_17' class='dv'>17&#160;</span>De modo que Josué dijo esto a la casa de José, a Efraín y Manasés: “Eres un pueblo numeroso, y gran poder es tuyo.<a class='mr'></a> No debes recibir una sola suerte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_18' class='dv'>18&#160;</span>sino que la región montañosa debe llegar a ser tuya.<a class='mr'></a> Porque es bosque, tendrás que desmontarlo, y tiene que llegar a ser el punto de terminación para ti. Pues debes expulsar a los cananeos, aunque tengan carros de guerra con hoces de hierro<a class='fn'></a> y sean fuertes”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p134' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc dx'><a>18 </a></span>Entonces toda la asamblea de los hijos de Israel se congregó en Siló,<a class='mr'></a> y procedieron a situar allí la tienda de reunión,<a class='mr'></a> puesto que la tierra estaba ya sojuzgada delante de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Pero todavía quedaban entre los hijos de Israel aquellos a los cuales no se había repartido proporcionalmente su herencia, a saber, siete tribus. <span id='dcv_18_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Así que Josué dijo a los hijos de Israel: “¿Hasta cuándo van a ser delincuentes en cuanto a entrar para tomar posesión de la tierra<a class='mr'></a> que Jehová el Dios de sus antepasados les ha dado?<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_4' class='dv'>4&#160;</span>Consíganse tres hombres de cada tribu y déjenme enviarlos, para que se levanten y recorran la tierra y delineen mapas de acuerdo con su herencia, y que vengan a mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_5' class='dv'>5&#160;</span>Y tienen que repartirla proporcionalmente entre sí en siete partes.<a class='mr'></a> Judá se quedará de pie en su territorio al sur,<a class='mr'></a> y la casa de José se quedará de pie en su territorio al norte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_6' class='dv'>6&#160;</span>En cuanto a ustedes, ustedes delinearán el mapa de la tierra en siete partes, y tienen que traérmelas acá, y tendré que echar suertes<a class='mr'></a> para ustedes aquí delante de Jehová nuestro Dios. <span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>Porque los levitas no tienen participación en medio de ustedes,<a class='mr'></a> por cuanto su herencia es el sacerdocio de Jehová;<a class='mr'></a> y Gad y Rubén<a class='mr'></a> y la media tribu de Manasés<a class='mr'></a> han tomado su herencia del lado del Jordán hacia el oriente, la cual Moisés el siervo de Jehová les ha dado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_8' class='dv'>8&#160;</span>De modo que los hombres se levantaron para ir, y Josué procedió a mandar<a class='mr'></a> a los que iban a delinear el mapa de la tierra, y dijo: “Vayan y recorran la tierra y delineen el mapa de ella y vuelvan a mí, y aquí es donde echaré suertes<a class='mr'></a> para ustedes delante de Jehová en Siló”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_9' class='dv'>9&#160;</span>Con eso, los hombres se fueron y pasaron por la tierra y delinearon su mapa<a class='mr'></a> por ciudades en siete partes, en un libro. Después de eso vinieron a Josué, al campamento de Siló, <span id='dcv_18_10' class='dv'>10&#160;</span>y Josué se puso a echarles suertes en Siló delante de Jehová.<a class='mr'></a> De ese modo Josué allí repartió la tierra proporcionalmente a los hijos de Israel en las partes que les correspondían.<a class='mr'></a></p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_11' class='dv'>11&#160;</span>Entonces se sacó la suerte<a class='mr'></a> de la tribu de los hijos de Benjamín,<a class='mr'></a> por sus familias, y el territorio de su suerte salió entre los hijos de Judá<a class='mr'></a> y los hijos de José.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_12' class='dv'>12&#160;</span>Y su límite vino a ser en el rincón del norte desde el Jordán, y el límite subía hasta la ladera de Jericó<a class='mr'></a> al norte y subía por la montaña hacia el oeste, y resultaba que tenía su terminación en el desierto de Bet-aven.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_13' class='dv'>13&#160;</span>Y el límite pasaba de allí a Luz,<a class='mr'></a> a la ladera sur de Luz, es decir, Betel;<a class='mr'></a> y el límite bajaba a Atarot-addar<a class='mr'></a> sobre la montaña que está al sur de Bet-horón Baja.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>Y el límite estaba trazado y daba la vuelta por el lado occidental hacia el sur desde la montaña que mira a Bet-horón al sur; y resultaba que su terminación daba a Quiryat-baal, es decir, Quiryat-jearim,<a class='mr'></a> una ciudad de los hijos de Judá. Este es el lado occidental.</p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y el lado del sur era desde la extremidad de Quiryat-jearim, y el límite salía hacia el oeste y salía al manantial de las aguas de Neftóah.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_16' class='dv'>16&#160;</span>Y bajaba el límite a la extremidad de la montaña que mira al valle del hijo de Hinón,<a class='mr'></a> que está en la llanura baja de Refaím<a class='mr'></a> al norte, y bajaba al valle de Hinón,<a class='fn'></a> a la ladera del jebuseo<a class='mr'></a> al sur, y bajaba a En-roguel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_17' class='dv'>17&#160;</span>Y estaba trazado hacia el norte y salía a En-semes y salía a Guelilot, que está enfrente de la subida de Adumim;<a class='mr'></a> y bajaba a la piedra<a class='mr'></a> de Bohán<a class='mr'></a> hijo de Rubén. <span id='dcv_18_18' class='dv'>18&#160;</span>Y pasaba a la ladera del norte enfrente del Arabá y bajaba al Arabá. <span id='dcv_18_19' class='dv'>19&#160;</span>Y el límite pasaba a la ladera del norte de Bet-hoglá,<a class='mr'></a> y resultaba que la terminación (del confín) daba a la bahía del norte del mar Salado,<a class='mr'></a> en el extremo sur del Jordán. Este era el límite del sur. <span id='dcv_18_20' class='dv'>20&#160;</span>Y el Jordán le servía de límite en el lado oriental. Esta fue la herencia de los hijos de Benjamín, por sus familias, por sus límites todo en derredor.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_21' class='dv'>21&#160;</span>Y las ciudades de la tribu de los hijos de Benjamín, por sus familias, resultaron ser Jericó<a class='mr'></a> y Bet-hoglá y Émeq-queziz, <span id='dcv_18_22' class='dv'>22&#160;</span>y Bet-arabá<a class='mr'></a> y Zemaraim y Betel,<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_23' class='dv'>23&#160;</span>y Avim y Pará y Ofrá,<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_24' class='dv'>24&#160;</span>y Kefar-amoní y Ofní y Gueba;<a class='mr'></a> doce ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_25' class='dv'>25&#160;</span>Gabaón<a class='mr'></a> y Ramá y Beerot, <span id='dcv_18_26' class='dv'>26&#160;</span>y Mizpé<a class='mr'></a> y Kefirá<a class='mr'></a> y Mozah, <span id='dcv_18_27' class='dv'>27&#160;</span>y Réquem e Irpeel y Taralá, <span id='dcv_18_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>y Zelah,<a class='mr'></a> Ha-élef y Jebusí,<a class='fn'></a> es decir, Jerusalén,<a class='mr'></a> Guibeah<a class='mr'></a> y Quiryat; catorce ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'>Esta fue la herencia de los hijos de Benjamín por sus familias.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p141' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc dx'><a>19 </a></span>Entonces salió la segunda suerte<a class='mr'></a> para Simeón, para la tribu de los hijos de Simeón,<a class='mr'></a> por sus familias. Y su herencia vino a estar en medio de la herencia de los hijos de Judá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_2' class='dv'>2&#160;</span>Y llegaron a tener en su herencia a Beer-seba<a class='mr'></a> con Seba,<a class='fn'></a> y a Moladá,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>y Hazar-sual<a class='mr'></a> y Balá y Ézem,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_4' class='dv'>4&#160;</span>y Eltolad<a class='mr'></a> y Betul y Hormá, <span id='dcv_19_5' class='dv'>5&#160;</span>y Ziqlag<a class='mr'></a> y Bet-marcabot y Hazar-susah,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_6' class='dv'>6&#160;</span>y Bet-lebaot<a class='mr'></a> y Saruhén; trece ciudades y sus poblados. <span id='dcv_19_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>A Ain,<a class='mr'></a> Rimón<a class='mr'></a> y Éter y Asán;<a class='mr'></a> cuatro ciudades y sus poblados, <span id='dcv_19_8' class='dv'>8&#160;</span>y todos los poblados que estaban todo en derredor de estas ciudades hasta Baalat-beer,<a class='mr'></a> Ramá<a class='mr'></a> del sur.<a class='fn'></a> Esta fue la herencia de la tribu de los hijos de Simeón&#160;por sus familias. <span id='dcv_19_9' class='dv'>9&#160;</span>La herencia de los hijos de Simeón fue tomada del lote de los hijos de Judá, porque la parte que correspondía a los hijos de Judá resultó demasiado grande para ellos.<a class='mr'></a> Así que los hijos de Simeón recibieron una posesión en medio de la herencia de ellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_10' class='dv'>10&#160;</span>En seguida se sacó la tercera suerte<a class='mr'></a> para los hijos de Zabulón<a class='mr'></a> por sus familias, y el límite de su herencia vino a dar hasta Sarid. <span id='dcv_19_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y su límite subía hacia el oeste también a Mareal y llegaba a Dabéset y llegaba al valle torrencial que está enfrente de Joqneam.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_12' class='dv'>12&#160;</span>Y desde Sarid se volvía al este hacia el nacimiento del sol hasta el confín de Kislot-tabor, y salía a Daberat<a class='mr'></a> y subía a Jafía. <span id='dcv_19_13' class='dv'>13&#160;</span>Y desde allí pasaba al oriente hacia el naciente a Gat-héfer,<a class='mr'></a> a Et-qazín, y salía a Rimón y estaba trazado hasta Neá.<a class='fn'></a> <span id='dcv_19_14' class='dv'>14&#160;</span>Y el límite daba la vuelta a esta por el norte a Hanatón, y resultaba que sus terminaciones daban al valle de Iftah-el, <span id='dcv_19_15' class='dv'>15&#160;</span>y Qatat y Nahalal y Simrón<a class='mr'></a> e Idalá y Belén;<a class='mr'></a> doce ciudades y sus poblados. <span id='dcv_19_16' class='dv'>16&#160;</span>Esta fue la herencia<a class='mr'></a> de los hijos de Zabulón por sus familias.<a class='mr'></a> Estas fueron las ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_17' class='dv'>17&#160;</span>Fue para Isacar<a class='mr'></a> para quien salió la cuarta suerte, para los hijos de Isacar por sus familias. <span id='dcv_19_18' class='dv'>18&#160;</span>Y su límite vino a ser hasta Jezreel<a class='mr'></a> y Kesulot y Sunem,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_19' class='dv'>19&#160;</span>y Hafaraim y Shión y Anaharat, <span id='dcv_19_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>y Rabit y Quisión y Ébez, <span id='dcv_19_21' class='dv'>21&#160;</span>y Rémet y En-ganim<a class='mr'></a> y En-hadá y Bet-pazez. <span id='dcv_19_22' class='dv'>22&#160;</span>Y el límite llegaba a Tabor<a class='mr'></a> y Sahazuma y Bet-semes, y resultaba que las terminaciones de su confín daban al Jordán; dieciséis ciudades y sus poblados. <span id='dcv_19_23' class='dv'>23&#160;</span>Esta fue la herencia de la tribu de los hijos de Isacar por sus familias,<a class='mr'></a> las ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_24' class='dv'>24&#160;</span>Entonces salió la quinta suerte<a class='mr'></a> para la tribu de los hijos de Aser<a class='mr'></a> por sus familias. <span id='dcv_19_25' class='dv'>25&#160;</span>Y su límite vino a ser Helqat<a class='mr'></a> y Halí y Beten y Acsaf,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_26' class='dv'>26&#160;</span>y Alamélec y Amad y Misal.<a class='mr'></a> Y en dirección al oeste llegaba a Carmelo<a class='mr'></a> y a Sihor-libnat, <span id='dcv_19_27' class='dv'>27&#160;</span>y se volvía hacia el nacimiento del sol a Bet-dagón y llegaba a Zabulón<a class='mr'></a> y al valle de Iftah-el al norte, a Bet-émeq y Neiel, y salía a Cabul a la izquierda, <span id='dcv_19_28' class='dv'>28&#160;</span>y a Ebrón y Rehob y Hamón y Qaná hasta la populosa Sidón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_29' class='dv'>29&#160;</span>Y el límite se volvía a Ramá y hasta la ciudad fortificada de Tiro.<a class='mr'></a> Y el límite se volvía a Hosá, y sus terminaciones llegaban a dar al mar, en la región de Aczib,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_19_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>y Umá y Afeq<a class='mr'></a> y Rehob;<a class='mr'></a> veintidós ciudades y sus poblados. <span id='dcv_19_31' class='dv'>31&#160;</span>Esta fue la herencia de la tribu de los hijos de Aser por sus familias.<a class='mr'></a> Estas fueron las ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_32' class='dv'>32&#160;</span>Fue para los hijos de Neftalí<a class='mr'></a> para quienes salió la sexta suerte,<a class='mr'></a> para los hijos de Neftalí por sus familias. <span id='dcv_19_33' class='dv'>33&#160;</span>Y su límite vino a ser desde Hélef, desde el árbol grande en Zaananim,<a class='mr'></a> y Adamí-néqueb y Jabneel hasta Laqum; y sus terminaciones llegaban a dar al Jordán. <span id='dcv_19_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y el límite se volvía hacia el oeste a Aznot-tabor, y de allí salía a Huqqoq y llegaba a Zabulón<a class='mr'></a> al sur, y llegaba a Aser<a class='mr'></a> al oeste y a Judá<a class='mr'></a> en el Jordán,<a class='fn'></a> hacia el nacimiento del sol. <span id='dcv_19_35' class='dv'>35&#160;</span>Y las ciudades fortificadas eran Zidim, Zer y Hammat,<a class='mr'></a> Raqat y Kinéret,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_36' class='dv'>36&#160;</span>y Adamá y Ramá y Hazor,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_37' class='dv'>37&#160;</span>y Quedes<a class='mr'></a> y Edrei y En-hazor, <span id='dcv_19_38' class='dv'>38&#160;</span>y Yirón y Migdal-el, Horem y Bet-anat y Bet-semes;<a class='mr'></a> diecinueve ciudades y sus poblados. <span id='dcv_19_39' class='dv'>39&#160;</span>Esta fue la herencia<a class='mr'></a> de la tribu de los hijos de Neftalí por sus familias,<a class='mr'></a> las ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_40' class='dv'>40&#160;</span>Fue para la tribu de los hijos de Dan,<a class='mr'></a> por sus familias, para quienes salió la séptima suerte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Y el confín de su herencia vino a ser Zorá<a class='mr'></a> y Estaol e Ir-semes, <span id='dcv_19_42' class='dv'>42&#160;</span>y Saalabín<a class='mr'></a> y Ayalón<a class='mr'></a> e Itlá, <span id='dcv_19_43' class='dv'>43&#160;</span>y Elón y Timnah<a class='mr'></a> y Eqrón,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_44' class='dv'>44&#160;</span>y Eltequeh y Guibetón<a class='mr'></a> y Baalat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_45' class='dv'>45&#160;</span>y Jehúd<a class='fn'></a> y Bene-beraq y Gat-rimón,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_46' class='dv'>46&#160;</span>y Me-jarqón y Raqón, con el confín enfrente de Jope.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_47' class='dv'>47&#160;</span>Y el territorio de los hijos de Dan fue demasiado estrecho<a class='mr'></a> para ellos.<a class='fn'></a> Y los hijos de Dan procedieron a subir y a guerrear contra Lésem<a class='mr'></a> y a tomarla y a herirla a filo de espada. Entonces tomaron posesión de ella y se pusieron a morar en ella, y empezaron a llamar Dan a Lésem, conforme al nombre de Dan su antepasado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_48' class='dv'>48&#160;</span>Esta fue la herencia de la tribu de los hijos de Dan por sus familias. Estas fueron las ciudades y sus poblados.</p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_49' class='dv'>49&#160;</span>Así acabaron de dividir la tierra para posesión por sus territorios. Entonces los hijos de Israel dieron a Josué hijo de Nun una herencia en medio de ellos. <span id='dcv_19_50' class='dv'>50&#160;</span>Por orden de Jehová le dieron la ciudad que él pidió,<a class='mr'></a> a saber, Timnat-sérah,<a class='mr'></a> en la región montañosa de Efraín; y él se puso a edificar la ciudad y a morar en ella.</p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_51' class='dv'>51&#160;</span>Estas fueron las herencias que Eleazar el sacerdote y Josué hijo de Nun y los cabezas de los padres de las tribus de los hijos de Israel distribuyeron<a class='mr'></a> como posesión por sorteo en Siló,<a class='mr'></a> delante de Jehová, a la entrada de la tienda de reunión.<a class='mr'></a> De modo que cesaron de repartir proporcionalmente la tierra.</p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p149' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc'>20 </span>Entonces Jehová habló a Josué, y dijo: <span id='dcv_20_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Habla a los hijos de Israel, y diles: ‘Den para ustedes las ciudades de refugio<a class='mr'></a> de que les hablé por medio de Moisés, <span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>para que huya allí el homicida<a class='mr'></a> que sin intención hiera mortalmente sin saberlo a un alma; y estas tienen que servirles como refugio del vengador<a class='fn'></a> de la sangre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y él tendrá que huir<a class='mr'></a> a una de estas ciudades y detenerse a la entrada de la puerta<a class='mr'></a> de la ciudad y hablar sus palabras a oídos de los ancianos<a class='mr'></a> de aquella ciudad; y ellos tienen que recibirlo a sí en la ciudad y darle un lugar, y él tiene que morar con ellos. <span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Y en caso de que el vengador de la sangre corra tras él, entonces no deben entregar al homicida en su mano;<a class='mr'></a> porque fue sin saberlo que hirió mortalmente a su semejante, y no le tenía odio anteriormente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y tiene que morar en aquella ciudad hasta que comparezca ante la asamblea para juicio,<a class='mr'></a> hasta la muerte del sumo sacerdote<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que exista en aquellos días. Es entonces cuando el homicida podrá volver,<a class='mr'></a> y tendrá que entrar en su ciudad y en su casa, en la ciudad de la cual había huido’”.</p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_7' class='dv'>7&#160;</span>Por consiguiente, dieron estado sagrado a Quedes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en Galilea,<a class='fn'></a> en la región montañosa de Neftalí, y a Siquem,<a class='mr'></a> en la región montañosa de Efraín, y a Quiryat-arbá,<a class='mr'></a> es decir, Hebrón, en la región montañosa de Judá. <span id='dcv_20_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y en la región del Jordán, junto a Jericó, hacia el oriente, dieron a Bézer,<a class='mr'></a> en el desierto, en la meseta de la tribu de Rubén,<a class='mr'></a> y a Ramot<a class='mr'></a> en Galaad, de la tribu de Gad, y a Golán<a class='mr'></a> en Basán, de la tribu de Manasés.</p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_9' class='dv'>9&#160;</span>Estas llegaron a ser las ciudades señaladas para todos los hijos de Israel y para el residente forastero que reside como forastero en medio de ellos, para que huya allá cualquiera que hiera mortalmente a un alma sin intención,<a class='mr'></a> para que no muera por mano del vengador de la sangre hasta que esté de pie delante de la asamblea.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p152' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Los cabezas de los padres de los levitas ahora se acercaron a Eleazar<a class='mr'></a> el sacerdote y a Josué<a class='mr'></a> hijo de Nun y a los cabezas de los padres de las tribus de los hijos de Israel, <span id='dcv_21_2' class='dv'>2&#160;</span>y procedieron a hablarles en Siló,<a class='mr'></a> en la tierra de Canaán, y a decir: “Jehová mandó por medio de Moisés que se nos dieran ciudades donde morar, junto con sus dehesas para nuestros animales domésticos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>De modo que los hijos de Israel dieron de su herencia<a class='mr'></a> a los levitas,<a class='mr'></a> por orden de Jehová, estas ciudades y sus dehesas.</p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_4' class='dv'>4&#160;</span>Entonces salió la suerte para las familias de los qohatitas,<a class='mr'></a> y a los hijos de Aarón el sacerdote, de los levitas, llegaron a pertenecer por sorteo trece ciudades de la tribu de Judá<a class='mr'></a> y de la tribu de los simeonitas<a class='mr'></a> y de la tribu de Benjamín.<a class='mr'></a></p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_5' class='dv'>5&#160;</span>Y para los hijos de Qohat<a class='mr'></a> que quedaron&#160;hubo por sorteo diez ciudades de las familias de la tribu<a class='fn'></a> de Efraín<a class='mr'></a> y de la tribu de Dan<a class='mr'></a> y de la media tribu de Manasés.<a class='mr'></a></p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Y para los hijos de Guersón<a class='mr'></a> hubo por sorteo trece ciudades de las familias de la tribu de Isacar<a class='mr'></a> y de la tribu de Aser<a class='mr'></a> y de la tribu de Neftalí<a class='mr'></a> y de la media tribu de Manasés en Basán.<a class='mr'></a></p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>Para los hijos de Merarí<a class='mr'></a> por sus familias hubo doce ciudades de la tribu de Rubén<a class='mr'></a> y de la tribu de Gad<a class='mr'></a> y de la tribu de Zabulón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>Así los hijos de Israel dieron por sorteo<a class='mr'></a> a los levitas estas ciudades y sus dehesas,<a class='mr'></a> tal como Jehová había mandado por medio de Moisés.<a class='mr'></a></p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>De modo que de la tribu de los hijos de Judá y de la tribu de los hijos de Simeón ellos dieron estas ciudades que fueron llamadas por nombre,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_10' class='dv'>10&#160;</span>y estas llegaron a pertenecer a los hijos de Aarón procedentes de las familias de los qohatitas de los hijos de Leví, porque la primera suerte vino a ser de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;</span>Les dieron, pues, Quiryat-arbá<a class='mr'></a> ([dicho Arbá era] el padre de Anaq),<a class='mr'></a> es decir, Hebrón,<a class='mr'></a> en la región montañosa de Judá,<a class='mr'></a> y su dehesa todo en derredor de ella; <span id='dcv_21_12' class='dv'>12&#160;</span>y el campo de la ciudad y sus poblados los dieron a Caleb hijo de Jefuné como posesión suya.<a class='mr'></a></p></div><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>Y a los hijos de Aarón el sacerdote dieron la ciudad de refugio<a class='mr'></a> para el homicida,<a class='mr'></a> a saber, Hebrón,<a class='mr'></a> y su dehesa, y también Libná<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_14' class='dv'>14&#160;</span>y Jatir<a class='mr'></a> y su dehesa, y Estemoa<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_15' class='dv'>15&#160;</span>y Holón<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y su dehesa, y Debir<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>y Ain<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y su dehesa, y Jutá<a class='mr'></a> y su dehesa, Bet-semes<a class='mr'></a> y su dehesa; nueve ciudades de estas dos tribus.</p></div><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_17' class='dv'>17&#160;</span>Y de la tribu de Benjamín: Gabaón<a class='mr'></a> y su dehesa, Gueba<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_18' class='dv'>18&#160;</span>Anatot<a class='mr'></a> y su dehesa, y Almón<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y su dehesa; cuatro ciudades.</p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_19' class='dv'>19&#160;</span>Todas las ciudades de los hijos de Aarón,<a class='mr'></a> los sacerdotes, fueron trece ciudades y sus dehesas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_20' class='dv'>20&#160;</span>Y para las familias de los hijos de Qohat, los levitas que quedaron de los hijos de Qohat, llegó a haber por su sorteo ciudades de la tribu de Efraín.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_21' class='dv'>21&#160;</span>Por lo tanto les dieron la ciudad de refugio<a class='mr'></a> para el homicida,<a class='mr'></a> a saber, Siquem,<a class='mr'></a> y su dehesa,<a class='mr'></a> en la región montañosa de Efraín, y Guézer<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_22' class='dv'>22&#160;</span>y Quibzaim<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y su dehesa, y Bet-horón<a class='mr'></a> y su dehesa; cuatro ciudades.</p></div><div id='p163' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_23' class='dv'>23&#160;</span>Y de la tribu de&#160;Dan:&#160;Eltequé y su dehesa, Guibetón<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_24' class='dv'>24&#160;</span>Ayalón<a class='mr'></a> y su dehesa, Gat-rimón<a class='mr'></a> y su dehesa; cuatro ciudades.</p></div><div id='p164' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y de la media tribu de Manasés: Taanac<a class='mr'></a> y su dehesa, y Gat-rimón y su dehesa; dos ciudades.</p></div><div id='p165' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_26' class='dv'>26&#160;</span>Todas las ciudades junto con sus dehesas que tuvieron las familias de los hijos de Qohat que quedaron fueron diez.</p></div><div id='p166' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y para los hijos de Guersón,<a class='mr'></a> de las familias de los levitas, hubo de la media tribu de Manasés<a class='mr'></a> la ciudad de refugio para el homicida, a saber, Golán,<a class='mr'></a> en Basán, y su dehesa, y Beesterá<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y su dehesa; dos ciudades.</p></div><div id='p167' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_28' class='dv'>28&#160;</span>Y de la tribu de Isacar:<a class='mr'></a> Quisión<a class='mr'></a> y su dehesa, Daberat<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_29' class='dv'>29&#160;</span>Jarmut<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y su dehesa, En-ganim<a class='mr'></a> y su dehesa; cuatro ciudades.</p></div><div id='p168' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_30' class='dv'>30&#160;</span>Y de la tribu de Aser:<a class='mr'></a> Misal<a class='mr'></a> y su dehesa, Abdón<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_31' class='dv'>31&#160;</span>Helqat<a class='mr'></a> y su dehesa, y Rehob<a class='mr'></a> y su dehesa; cuatro ciudades.</p></div><div id='p169' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_32' class='dv'>32&#160;</span>Y de la tribu de Neftalí:<a class='mr'></a> la ciudad de refugio<a class='mr'></a> para el homicida,<a class='mr'></a> a saber, Quedes<a class='mr'></a> en Galilea,<a class='fn'></a> y su dehesa, y Hamot-dor<a class='mr'></a> y su dehesa, y Qartán<a class='fn'></a> y su dehesa; tres ciudades.</p></div><div id='p170' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_33' class='dv'>33&#160;</span>Todas las ciudades de los guersonitas, por sus familias, fueron trece ciudades y sus dehesas.</p></div><div id='p171' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_34' class='dv'>34&#160;</span>Y las familias de los hijos de Merarí,<a class='mr'></a> los levitas que quedaron, tuvieron, de la tribu de Zabulón:<a class='mr'></a> Joqneam<a class='mr'></a> y su dehesa, Qartá y su dehesa, <span id='dcv_21_35' class='dv'>35&#160;</span>Dimná<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y su dehesa, Nahalal<a class='mr'></a> y su dehesa; cuatro ciudades.</p></div><div id='p172' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_36' class='dv'>36&#160;</span>Y de la tribu de Rubén:<a class='mr'></a> Bézer<a class='mr'></a> y su dehesa, y Jáhaz<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_37' class='dv'>37&#160;</span>Quedemot<a class='mr'></a> y su dehesa, y Mefaat<a class='mr'></a> y su dehesa; cuatro ciudades.<a class='fn'></a></p></div><div id='p173' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_38' class='dv'>38&#160;</span>Y de la tribu de Gad:<a class='mr'></a> la ciudad de refugio para el homicida, a saber, Ramot en Galaad,<a class='mr'></a> y su dehesa, y Mahanaim<a class='mr'></a> y su dehesa, <span id='dcv_21_39' class='dv'>39&#160;</span>Hesbón<a class='mr'></a> y su dehesa, Jazer<a class='mr'></a> y su dehesa; todas las ciudades fueron cuatro.</p></div><div id='p174' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_40' class='dv'>40&#160;</span>Todas las ciudades que llegaron a pertenecer a los hijos de Merarí<a class='mr'></a> por sus familias, los que quedaron de las familias de los levitas, fueron, como suerte para ellos, doce ciudades.</p></div><div id='p175' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Todas las ciudades de los levitas en medio de la posesión de los hijos de Israel fueron cuarenta y ocho ciudades<a class='mr'></a> junto con sus dehesas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_42' class='dv'>42&#160;</span>Estas ciudades llegaron a ser cada cual una ciudad junto con su dehesa todo en derredor de ella... así en cuanto a todas estas ciudades.<a class='mr'></a></p></div><div id='p176' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Así que Jehová dio a Israel toda la&#160;tierra que había jurado dar a sus antepasados,<a class='mr'></a> y ellos procedieron a tomar posesión<a class='mr'></a> de ella y a morar en ella. <span id='dcv_21_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Además, Jehová les dio descanso<a class='mr'></a> todo en derredor, conforme a todo lo que había jurado<a class='mr'></a> a sus antepasados, y ni siquiera uno de todos sus enemigos se mantuvo de pie delante de ellos.<a class='mr'></a> Todos sus enemigos los dio Jehová en manos de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>No falló ni una promesa de toda la buena promesa que Jehová había hecho a la casa de Israel; todo se realizó.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="22"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p177' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_22_1' class='dc'>22 </span>En aquel tiempo Josué procedió a llamar a los rubenitas y a los gaditas y a la media tribu de Manasés,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_2' class='dv'>2&#160;</span>y a decirles: “Por su parte, ustedes han guardado todo lo que les mandó Moisés el siervo de Jehová,<a class='mr'></a> y fueron obedientes a mi voz en todo lo que les he mandado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_3' class='dv'>3&#160;</span>No han dejado a sus hermanos en estos muchos días<a class='mr'></a> hasta el día de hoy, y han guardado la obligación del mandamiento de Jehová su Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y ahora Jehová su Dios ha dado descanso a sus hermanos, tal como les prometió.<a class='mr'></a> De modo que ahora vuélvanse y váyanse a sus tiendas en la tierra de su posesión, que Moisés el siervo de Jehová les dio al otro lado del Jordán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_5' class='dv'>5&#160;</span>Solo que tengan mucho cuidado de llevar a cabo el mandamiento<a class='mr'></a> y la ley que Moisés el siervo de Jehová les mandó, amando a Jehová su Dios<a class='mr'></a> y andando en todos sus caminos<a class='mr'></a> y guardando sus mandamientos<a class='mr'></a> y adhiriéndose a él<a class='mr'></a> y sirviéndole<a class='mr'></a> con todo su corazón<a class='mr'></a> y con toda su alma”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p178' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_6' class='dv'>6&#160;</span>Con eso los bendijo<a class='mr'></a> Josué y los envió para que se fueran a sus tiendas.<a class='fn'></a> <span id='dcv_22_7' class='dv'>7&#160;</span>Y a la media tribu de Manasés Moisés había hecho una dádiva en Basán,<a class='mr'></a> y a la otra mitad de ella Josué hizo una dádiva con sus hermanos del lado del Jordán hacia el oeste.<a class='mr'></a> Por eso, también, cuando Josué los envió a sus tiendas, procedió a bendecirlos. <span id='dcv_22_8' class='dv'>8&#160;</span>Y les dijo además: “Vuelvan a sus tiendas con grandes riquezas y con muchísimo ganado, con plata y oro y cobre y hierro y prendas de vestir en muy grande cantidad.<a class='mr'></a> Tomen la parte que les corresponde del despojo<a class='mr'></a> de sus enemigos junto con sus hermanos”.</p></div><div id='p179' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_9' class='dv'>9&#160;</span>Después de eso los hijos de Rubén y los hijos de Gad y la media tribu de Manasés regresaron, y se fueron de los otros hijos de Israel, de Siló, que está en la tierra de Canaán, para irse a la tierra de Galaad,<a class='mr'></a> a la tierra de su posesión en la cual habían sido establecidos por orden de Jehová por medio de Moisés.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Cuando llegaron a las regiones del Jordán que estaban en la tierra de Canaán, entonces los hijos de Rubén y los hijos de Gad y la media tribu de Manasés edificaron allí un altar junto al Jordán, un altar<a class='mr'></a> sumamente descollante. <span id='dcv_22_11' class='dv'>11&#160;</span>Más tarde, los otros hijos de Israel oyeron<a class='mr'></a> decir: “¡Mira! Los hijos de Rubén y los hijos de Gad y la media tribu de Manasés han edificado un altar en la frontera de la tierra de Canaán, en las regiones del Jordán, del lado que pertenece a los hijos de Israel”. <span id='dcv_22_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Cuando los hijos de Israel llegaron a oír esto, entonces toda la asamblea de los hijos de Israel<a class='mr'></a> se congregó en Siló<a class='mr'></a> para subir a iniciar acción militar contra ellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p180' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_13' class='dv'>13&#160;</span>Entonces, a los hijos de Rubén y a los hijos de Gad y a la media tribu de Manasés, en la tierra de Galaad, los hijos de Israel enviaron<a class='mr'></a> a Finehás<a class='mr'></a> hijo de Eleazar el sacerdote, <span id='dcv_22_14' class='dv'>14&#160;</span>y con él a diez principales, un principal de cada casa paterna de todas las tribus de Israel, y cada uno era cabeza de la casa de sus padres de los millares de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_15' class='dv'>15&#160;</span>Con el tiempo, estos llegaron a los hijos de Rubén y a los hijos de Gad y a la media tribu de Manasés, en la tierra de Galaad, y empezaron a hablar con ellos,<a class='mr'></a> y dijeron:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_22_16' class='dv'>16&#160;</span>“Esto es lo que ha dicho toda la asamblea de Jehová:<a class='mr'></a> ‘¿Qué acto de infidelidad<a class='mr'></a> es este que han perpetrado ustedes contra el Dios de Israel, volviéndose<a class='mr'></a> hoy de seguir a Jehová al edificarse un altar,<a class='mr'></a> para rebelarse hoy contra Jehová? <span id='dcv_22_17' class='dv'>17&#160;</span>¿Nos fue demasiado pequeño el error de Peor,<a class='mr'></a> del cual no nos hemos limpiado hasta el día de hoy, aunque la plaga vino a estar sobre la asamblea de Jehová?<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_18' class='dv'>18&#160;</span>Y ustedes... ustedes quisieran volverse hoy de seguir a Jehová; y tiene que suceder que si ustedes, por su parte, se rebelan hoy contra Jehová, entonces mañana será contra toda la asamblea de Israel contra lo que él se indignará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_19' class='dv'>19&#160;</span>Ahora bien, si realmente sucede que la tierra de su posesión es inmunda,<a class='mr'></a> pasen a la tierra de la posesión de Jehová<a class='mr'></a> donde ha residido el tabernáculo de Jehová,<a class='mr'></a> y establézcanse en medio de nosotros; y no se rebelen contra Jehová y no hagan de nosotros los que estemos en rebelión al edificar ustedes un altar además del altar de Jehová nuestro Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_20' class='dv'>20&#160;</span>¿No fue Acán<a class='mr'></a> hijo de Zérah el que perpetró un acto de infidelidad en la cosa dada por entero a la destrucción, y no fue contra toda la asamblea de Israel contra quienes vino indignación?<a class='mr'></a> Y él no fue el único hombre que expiró en su error’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p181' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_21' class='dv'>21&#160;</span>Ante esto, los hijos de Rubén y los hijos de Gad y la media tribu de Manasés contestaron<a class='mr'></a> y hablaron con los cabezas de los millares de Israel:<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>“Divino,<a class='mr'></a> Dios,<a class='mr'></a> Jehová, Divino, Dios, Jehová,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> él sabe,<a class='mr'></a> e Israel, él también sabrá.<a class='mr'></a> Si es en rebelión<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y si es en infidelidad contra Jehová,<a class='mr'></a> no nos salves el día de hoy. <span id='dcv_22_23' class='dv'>23&#160;</span>Si<a class='fn'></a> fue para edificarnos un altar para volvernos de seguir a Jehová, y si fue para ofrecer sobre él<a class='mr'></a> ofrendas quemadas y ofrendas de grano, y si fue para hacer sobre él sacrificios de comunión, Jehová mismo indagará;<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_24' class='dv'>24&#160;</span>o si no fue más bien debido a solicitud ansiosa por algo distinto por lo que hicimos esto, diciendo: ‘En un día futuro los hijos de ustedes dirán a nuestros hijos: “¿Qué tienen que ver ustedes con Jehová<a class='fn'></a> el Dios de Israel? <span id='dcv_22_25' class='dv'>25&#160;</span>Y hay un límite que Jehová ha puesto entre nosotros y ustedes, los hijos de Rubén y los hijos de Gad, a saber, el Jordán. No tienen ustedes parte que les corresponda en Jehová”.<a class='mr'></a> Y los hijos de ustedes ciertamente harán que nuestros hijos desistan de temer a Jehová’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p182' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_26' class='dv'>26&#160;</span>”Por lo tanto dijimos: ‘Obremos en pro de nosotros mismos, por favor, edificando el altar, no para ofrenda quemada ni para sacrificio, <span id='dcv_22_27' class='dv'>27&#160;</span>sino para que sea un testigo entre nosotros<a class='mr'></a> y ustedes, y nuestras generaciones después de nosotros, de que rendiremos el servicio<a class='fn'></a> de Jehová delante de él con nuestras ofrendas quemadas y nuestros sacrificios y nuestros sacrificios de comunión,<a class='mr'></a> para que los hijos de ustedes no digan a nuestros hijos en un día futuro: “Ustedes no tienen parte que les corresponda en Jehová”’. <span id='dcv_22_28' class='dv'>28&#160;</span>Así es que dijimos: ‘Y tiene que suceder que en caso de que nos dijeran eso a nosotros y a nuestras generaciones en un día futuro, entonces tenemos que decir: “Vean la representación del altar de Jehová que hicieron nuestros padres, no para ofrenda quemada ni para sacrificio, sino que es un testigo entre nosotros y ustedes”’. <span id='dcv_22_29' class='dv'>29&#160;</span>¡Es inconcebible, de parte nuestra, rebelarnos de nuestra propia cuenta contra Jehová, y volvernos hoy de seguir a Jehová,<a class='mr'></a> edificando un altar para ofrenda quemada, ofrenda de grano y sacrificio, además del altar de Jehová nuestro Dios que está delante de su tabernáculo!”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p183' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_30' class='dv'>30&#160;</span>Ahora bien, cuando Finehás<a class='mr'></a> el sacerdote y los principales de la asamblea<a class='mr'></a> y los cabezas de los millares de Israel que estaban con él oyeron las palabras que hablaron los hijos de Rubén y los hijos de Gad y los hijos de Manasés, aquello resultó bueno a sus ojos. <span id='dcv_22_31' class='dv'>31&#160;</span>De modo que Finehás hijo de Eleazar el sacerdote dijo a los hijos de Rubén y a los hijos de Gad y a los hijos de Manasés: “Hoy de veras sabemos que Jehová está en medio de nosotros,<a class='mr'></a> porque no han perpetrado contra Jehová este acto de infidelidad. Ahora han librado a los hijos de Israel de la mano de Jehová”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p184' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_32' class='dv'>32&#160;</span>Tras eso, Finehás hijo de Eleazar el sacerdote y los principales se volvieron<a class='mr'></a> de los hijos de Rubén y de los hijos de Gad, en la tierra de Galaad, a la tierra de Canaán, a los otros hijos de Israel, y les llevaron palabra de vuelta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_33' class='dv'>33&#160;</span>Y la palabra resultó buena a los ojos de los hijos de Israel; y los hijos de Israel procedieron a bendecir a Dios,<a class='mr'></a> y no hablaron de subir para emprender servicio militar contra ellos para arruinar la tierra en que estaban morando los hijos de Rubén y los hijos de Gad.</p></div><div id='p185' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y los hijos de Rubén y los hijos de Gad procedieron a dar nombre al altar,<a class='fn'></a> porque “es testigo, entre nosotros, de que Jehová es el Dios [verdadero]”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="23"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p186' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_23_1' class='dc'>23 </span>Y aconteció muchos días después de haber dado Jehová descanso<a class='mr'></a> a Israel de todos sus enemigos todo en derredor, cuando Josué era viejo y avanzado en días,<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>que Josué procedió a llamar a todo Israel,<a class='mr'></a> a sus ancianos y sus cabezas y sus jueces y sus oficiales,<a class='mr'></a> y a decirles: “En cuanto a mí, yo me he hecho viejo, he avanzado en días. <span id='dcv_23_3' class='dv'>3&#160;</span>Y en cuanto a ustedes, ustedes han visto todo lo que Jehová su Dios hizo a todas estas naciones por causa de ustedes,<a class='mr'></a> porque Jehová su Dios era el que estaba peleando por ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_4' class='dv'>4&#160;</span>Vean, yo les asigné por sorteo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> estas naciones que quedan como herencia para sus tribus, y todas las naciones que yo corté,<a class='mr'></a> desde el Jordán<a class='fn'></a> hasta el mar Grande, donde se pone el sol.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_5' class='dv'>5&#160;</span>Y Jehová su Dios fue el que siguió empujándolas de delante de ustedes,<a class='mr'></a> y las desposeyó por causa de ustedes, y ustedes tomaron posesión de la tierra de ellas, tal como les había prometido Jehová su Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p187' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>”Y ustedes tienen que ser muy animosos<a class='mr'></a> para guardar y hacer todo lo que está escrito en el libro<a class='mr'></a> de la ley de Moisés nunca apartándose de ello a la derecha ni a la izquierda,<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_7' class='dv'>7&#160;</span>nunca metiéndose entre estas naciones,<a class='mr'></a> estas que quedan con ustedes. Y no deben mencionar los nombres de sus dioses<a class='mr'></a> ni jurar por ellos,<a class='mr'></a> ni deben servirles ni inclinarse ante ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_8' class='dv'>8&#160;</span>Antes bien, es a Jehová su Dios a quien deben adherirse,<a class='mr'></a> tal como lo han hecho hasta el día de hoy. <span id='dcv_23_9' class='dv'>9&#160;</span>Y Jehová expulsará de delante de ustedes naciones grandes y poderosas.<a class='mr'></a> (En cuanto a ustedes, ningún hombre ha quedado de pie delante de ustedes hasta el día de hoy.)<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_10' class='dv'>10&#160;</span>Un solo hombre de ustedes correrá tras mil,<a class='mr'></a> porque Jehová su Dios es el que está peleando por ustedes,<a class='mr'></a> tal como les ha prometido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_11' class='dv'>11&#160;</span>Y tienen que estar en guardia constante<a class='mr'></a> por sus almas<a class='fn'></a> amando a Jehová su Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p188' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_12' class='dv'>12&#160;</span>”Pero si de manera alguna se volvieran<a class='mr'></a> y realmente se adhirieran al remanente de estas naciones,<a class='mr'></a> estas que quedan con ustedes, y de veras formaran alianzas matrimoniales<a class='mr'></a> con ellas y se metieran entre ellas, y ellas entre ustedes, <span id='dcv_23_13' class='dv'>13&#160;</span>deben saber positivamente que Jehová su Dios no continuará desposeyendo a estas naciones por causa de ustedes;<a class='mr'></a> y ellas tendrán que llegar a ser para ustedes como trampa y como lazo y como azote en sus costados<a class='mr'></a> y como espinas en sus ojos hasta que ustedes hayan perecido de este buen suelo que Jehová su Dios les ha dado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p189' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”Ahora, ¡miren!, hoy me voy por el camino de toda la tierra,<a class='mr'></a> y ustedes bien saben con todo su corazón y con toda su alma que ni una sola palabra de todas las buenas palabras que Jehová su Dios les ha hablado ha fallado. Todas se han realizado para ustedes. Ni una sola palabra de ellas ha fallado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_15' class='dv'>15&#160;</span>Y tiene que suceder que, tal como ha venido sobre ustedes toda la palabra buena que Jehová su Dios les ha hablado,<a class='mr'></a> igualmente traerá Jehová sobre ustedes toda la palabra mala, hasta que los haya aniquilado de sobre este buen suelo que Jehová su Dios les ha dado,<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_16' class='dv'>16&#160;</span>por haber traspasado ustedes el pacto de Jehová su Dios que él les mandó, y por haberse ido y haber servido a otros dioses y haberse inclinado ante ellos.<a class='mr'></a> Y la cólera de Jehová ciertamente se encenderá contra ustedes,<a class='mr'></a> y ciertamente perecerán de prisa de sobre la buena tierra que él les ha dado”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="24"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p190' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_24_1' class='dc dx'><a>24 </a></span>Y Josué procedió a congregar a todas las tribus de Israel en Siquem<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y a llamar a los ancianos de Israel<a class='mr'></a> y a sus cabezas y sus jueces y sus oficiales, y ellos vinieron tomando su puesto delante del Dios [verdadero].<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y Josué pasó a decir a todo el pueblo: “Esto es lo que ha dicho Jehová el Dios de Israel: ‘Fue al otro lado del Río<a class='fn'></a><a class='mr'></a> donde hace mucho moraron sus antepasados,<a class='mr'></a> Taré padre de Abrahán y padre de Nacor,<a class='mr'></a> y ellos solían servir<a class='fn'></a> a otros dioses.<a class='fn'></a></p></div><div id='p191' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>”’Con el tiempo tomé a su antepasado Abrahán<a class='mr'></a> del otro lado del Río<a class='mr'></a> y le hice andar por toda la tierra de Canaán, e hice mucha su descendencia.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Así que a él le di Isaac<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_4' class='dv'>4&#160;</span>Entonces a Isaac le di Jacob y Esaú.<a class='mr'></a> Después di a Esaú el monte Seír para que tomara posesión de él;<a class='mr'></a> y Jacob y sus hijos bajaron a Egipto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_5' class='dv'>5&#160;</span>Más tarde envié a Moisés y Aarón,<a class='mr'></a> y me puse a plagar a Egipto con lo que<a class='fn'></a> hice en medio de él;<a class='mr'></a> y después los saqué a ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_6' class='dv'>6&#160;</span>Cuando yo estaba sacando de Egipto a sus padres<a class='mr'></a> y ustedes llegaron al mar, entonces los egipcios vinieron corriendo<a class='mr'></a> tras los padres de ustedes con carros de guerra y soldados de caballería hasta el mar Rojo. <span id='dcv_24_7' class='dv'>7&#160;</span>Y ellos se pusieron a clamar a Jehová.<a class='mr'></a> De modo que él colocó oscuridad entre ustedes y los egipcios,<a class='mr'></a> y trajo sobre ellos el mar y los cubrió,<a class='mr'></a> y los ojos de ustedes llegaron a ver lo que hice en Egipto;<a class='mr'></a> y ustedes se pusieron a morar en el desierto muchos días.<a class='mr'></a></p></div><div id='p192' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_8' class='dv'>8&#160;</span>”’Por fin los traje a la tierra de los amorreos que estaban morando al otro lado del Jordán, y ellos se pusieron a pelear contra ustedes.<a class='mr'></a> Con eso, los di en mano de ustedes para que ustedes tomaran posesión de la tierra de ellos, y los aniquilé de delante de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Entonces Balac hijo de Zipor,<a class='mr'></a> el rey de Moab, se levantó y se puso a pelear contra Israel.<a class='mr'></a> De modo que mandó llamar a Balaam hijo de Beor para que invocara el mal contra ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_10' class='dv'>10&#160;</span>Y yo no quise escuchar a Balaam.<a class='mr'></a> En consecuencia, él los bendijo repetidamente.<a class='mr'></a> Así los libré de su mano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p193' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_11' class='dv'>11&#160;</span>”’Entonces ustedes se pusieron a cruzar el Jordán<a class='mr'></a> y llegaron a Jericó.<a class='mr'></a> Y los terratenientes<a class='fn'></a> de Jericó, los amorreos y los perizitas y los cananeos y los hititas y los guirgaseos, los heveos y los jebuseos se pusieron a pelear contra ustedes; pero yo los di en mano de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_12' class='dv'>12&#160;</span>De modo que envié el sentimiento de decaimiento<a class='fn'></a> delante de ustedes, y este los expulsó poco a poco de delante de ustedes<a class='mr'></a> —a dos reyes de los amorreos— no con tu espada ni con tu arco.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>De esta manera les di una tierra por la cual no se habían afanado y ciudades que no habían edificado,<a class='mr'></a> y ustedes se pusieron a morar en ellas. De viñas y olivares que no plantaron están comiendo’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p194' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”Y ahora teman a Jehová<a class='mr'></a> y sírvanle exentos de falta y en verdad,<a class='mr'></a> y quiten los dioses a quienes sus antepasados sirvieron al otro lado del Río y en Egipto,<a class='mr'></a> y sirvan a Jehová. <span id='dcv_24_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ahora, si es malo a sus ojos servir a Jehová, escójanse hoy a quién quieren servir,<a class='mr'></a> si a los dioses a quienes sirvieron sus antepasados que estaban al otro lado del Río,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> o a los dioses de los amorreos en cuya tierra están morando.<a class='mr'></a> Pero en cuanto a mí y a mi casa, nosotros&#160;serviremos&#160;a Jehová”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p195' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_16' class='dv'>16&#160;</span>Ante eso, el pueblo respondió y dijo: “Es inconcebible, por nuestra parte, dejar a Jehová para servir a otros dioses. <span id='dcv_24_17' class='dv'>17&#160;</span>Porque Jehová nuestro Dios es quien nos hizo subir a nosotros y a nuestros padres de la tierra de Egipto,<a class='mr'></a> de la casa de esclavos,<a class='mr'></a> y quien ejecutó ante nuestros ojos<a class='mr'></a> estas grandes señales y quien siguió guardándonos por todo el camino en que anduvimos y entre todos los pueblos por en medio de los cuales pasamos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_18' class='dv'>18&#160;</span>Y Jehová procedió a expulsar de delante de nosotros a todos los pueblos,<a class='mr'></a> aun a los amorreos, que moraban en la tierra. En cuanto a nosotros, también, nosotros serviremos a Jehová, porque él es nuestro Dios”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p196' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_19' class='dv'>19&#160;</span>Entonces Josué dijo al pueblo: “Ustedes no pueden servir a Jehová, porque él es un Dios santo;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> es un Dios<a class='fn'></a> que exige devoción exclusiva.<a class='mr'></a> No perdonará su sublevación ni sus pecados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_20' class='dv'>20&#160;</span>En caso de que dejen a Jehová<a class='mr'></a> y de veras sirvan a dioses extranjeros,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entonces él ciertamente se volverá y les hará daño y los exterminará después de haberles hecho bien”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p197' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_21' class='dv'>21&#160;</span>A su vez el pueblo dijo a Josué: “¡No, sino que a Jehová serviremos!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_22' class='dv'>22&#160;</span>Ante esto, Josué dijo al pueblo: “Ustedes son testigos contra ustedes mismos<a class='mr'></a> de que de su propia cuenta han escogido para sí a Jehová, para servirle”.<a class='mr'></a> A lo cual dijeron: “Somos testigos”.</p></div><div id='p198' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_23' class='dv'>23&#160;</span>“Y ahora quiten los dioses extranjeros que hay entre ustedes,<a class='mr'></a> e inclinen su corazón a Jehová el Dios de Israel.” <span id='dcv_24_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>A su vez el pueblo dijo a Josué: “¡A Jehová nuestro Dios serviremos, y a su voz prestaremos atención!”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p199' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_25' class='dv'>25&#160;</span>Y Josué procedió a celebrar un pacto con el pueblo en aquel día y a constituirles una disposición reglamentaria y decisión judicial<a class='mr'></a> en Siquem.<a class='fn'></a> <span id='dcv_24_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Entonces Josué escribió estas palabras en el libro de la ley de Dios,<a class='mr'></a> y tomó una piedra grande<a class='mr'></a> y la erigió allí debajo del árbol macizo<a class='mr'></a> que está junto al santuario de Jehová.</p></div><div id='p200' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_27' class='dv'>27&#160;</span>Y Josué pasó a decir a todo el pueblo: “¡Miren! Esta piedra es lo que servirá de testigo contra nosotros,<a class='mr'></a> porque ella misma ha oído todos los dichos de Jehová que él ha hablado con nosotros, y tiene que servir de testigo contra ustedes, para que no nieguen a su Dios”. <span id='dcv_24_28' class='dv'>28&#160;</span>Con eso Josué envió al pueblo, cada uno a su herencia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p201' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_29' class='dv'>29&#160;</span>Y aconteció que, después de estas cosas, Josué hijo de Nun, el siervo de Jehová, por fin murió a la edad de ciento diez años.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_30' class='dv'>30&#160;</span>De modo que lo enterraron en el territorio de su herencia, en Timnat-sérah,<a class='mr'></a> que está en la región montañosa de Efraín, al norte del monte Gaas. <span id='dcv_24_31' class='dv'>31&#160;</span>E Israel continuó sirviendo a Jehová todos los días de Josué y todos los días de los ancianos que extendieron sus días después de Josué<a class='mr'></a> y que habían conocido toda la obra de Jehová que él había hecho por Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p202' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Y los huesos de José,<a class='mr'></a> que los hijos de Israel habían subido de Egipto, los enterraron en Siquem, en la porción del campo que Jacob había adquirido de los hijos de Hamor,<a class='mr'></a> padre de Siquem, por cien piezas de moneda;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y esto<a class='fn'></a> llegó a pertenecer a los hijos de José como herencia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p203' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_33' class='dv'>33&#160;</span>También, Eleazar hijo de Aarón murió.<a class='mr'></a> De modo que lo enterraron en la Colina de Finehás,<a class='fn'></a> su hijo,<a class='mr'></a> que él le había dado en la región montañosa de Efraín.</p></div></div></text>
</bible>
