<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Pablo, apóstol<a class='mr'></a> de Cristo Jesús por la voluntad de Dios, y Timoteo<a class='mr'></a> [nuestro] hermano, a la congregación de Dios que está en Corinto, junto con todos los santos<a class='mr'></a> que están en toda Acaya:<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre y de[l] Señor Jesucristo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Bendito sea el Dios y Padre<a class='mr'></a> de nuestro Señor Jesucristo, el Padre de tiernas misericordias<a class='mr'></a> y el Dios de todo consuelo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>que nos consuela en toda nuestra tribulación,<a class='mr'></a> para que nosotros podamos consolar<a class='mr'></a> a los [que se hallan] en cualquier clase de tribulación mediante el consuelo con que nosotros mismos estamos siendo consolados por Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Porque, así como abundan en nosotros los sufrimientos por el Cristo,<a class='mr'></a> así también el consuelo que recibimos abunda mediante el Cristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ahora bien, sea que estemos en tribulación, es para el consuelo y salvación de ustedes;<a class='mr'></a> o sea que se nos esté consolando, es para su consuelo, el cual opera para hacerles aguantar los mismos sufrimientos que nosotros también sufrimos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>De modo que nuestra esperanza tocante a ustedes es invariable, ya que sabemos que, así como ustedes son partícipes de los sufrimientos, de la misma manera también participarán del consuelo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Porque no deseamos que estén en ignorancia, hermanos, acerca de la tribulación que nos sucedió en el [distrito de] Asia,<a class='mr'></a> que estuvimos bajo extremada presión más allá de nuestras fuerzas, de modo que nos sentimos muy inseguros hasta de nuestra vida.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>De hecho, sentimos en nosotros mismos que habíamos recibido la sentencia de muerte. Esto fue para que no tuviéramos nuestra confianza<a class='mr'></a> en nosotros mismos, sino en el Dios que levanta a los muertos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>De tan grande cosa como la muerte nos libró y nos librará;<a class='mr'></a> y en él está puesta nuestra esperanza de que también nos seguirá librando.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Ustedes también pueden coadyuvar con su ruego por nosotros,<a class='mr'></a> a fin de que por muchos se den gracias<a class='mr'></a> a favor nuestro por lo que se nos da bondadosamente debido a muchos rostros [vueltos hacia arriba en oración].<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Porque la cosa de que nos jactamos es esta, de la cual da testimonio nuestra conciencia:<a class='mr'></a> que con santidad y sinceridad piadosa, no con sabiduría carnal,<a class='mr'></a> sino con la bondad inmerecida de Dios, nos hemos comportado en el mundo, pero más especialmente para con ustedes. <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Porque realmente no les escribimos nada salvo las cosas que conocen bien<a class='fn'></a> o también reconocen; y las cuales espero que continúen reconociendo hasta el fin,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>así como ustedes también han reconocido, hasta cierto grado, que nosotros somos causa de jactancia para ustedes,<a class='mr'></a> así como también lo serán ustedes para nosotros en el día de nuestro Señor Jesús.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Así es que, con esta confianza, yo antes tenía la intención de ir a ustedes,<a class='mr'></a> para que tuvieran un segundo<a class='mr'></a> [motivo de] gozo, <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>y después de una parada con ustedes, ir a Macedonia,<a class='mr'></a> y de Macedonia volver a ustedes<a class='mr'></a> y ser acompañado<a class='mr'></a> parte del camino por ustedes a Judea. <span id='dcv_1_17' class='dv'>17&#160;</span>Pues bien, cuando tenía tal intención, no me entregué a ninguna ligereza,<a class='mr'></a> ¿verdad? O las cosas que me propongo, ¿me [las] propongo según la carne,<a class='mr'></a> para que conmigo haya “Sí, Sí” y “No, No”?<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Mas en Dios se puede confiar respecto a que nuestra habla dirigida a ustedes no es Sí y, no obstante, No.<a class='fn'></a> <span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>Porque el Hijo de Dios,<a class='mr'></a> Cristo Jesús, que fue predicado entre ustedes por nosotros, es decir, por mí y Silvano y Timoteo,<a class='mr'></a> no llegó a ser Sí y, no obstante, No, sino que el Sí ha llegado a ser Sí en el caso de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Porque no importa cuántas sean las promesas<a class='mr'></a> de Dios, han llegado a ser Sí mediante él.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Por eso también mediante él [se dice] el “Amén”<a class='mr'></a> a Dios, para gloria por medio de nosotros. <span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Pero el que garantiza que ustedes y que nosotros pertenecemos a Cristo, y el que nos ha ungido,<a class='mr'></a> es Dios. <span id='dcv_1_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Él también ha puesto su sello<a class='mr'></a> sobre nosotros y nos ha dado la prenda<a class='mr'></a> de lo que ha de venir,<a class='fn'></a> es decir, el espíritu,<a class='mr'></a> en nuestros corazones.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Ahora invoco a Dios como testigo<a class='mr'></a> contra mi propia alma [al asegurarles] que por consideración a ustedes<a class='mr'></a> no he ido todavía a Corinto. <span id='dcv_1_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>No que seamos nosotros amos<a class='mr'></a> sobre la fe de ustedes, sino que somos colaboradores<a class='mr'></a> para su gozo, porque es por [su] fe<a class='mr'></a> que están firmes.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p8' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>Porque esto es lo que he decidido para conmigo: no ir a ustedes otra vez en tristeza.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Porque si los entristezco,<a class='mr'></a> ¿quién hay en verdad que me alegre, sino aquel a quien entristezco? <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>De modo que escribí esta misma cosa, para que, cuando vaya, no me entristezca<a class='mr'></a> por causa de aquellos de quienes debería regocijarme;<a class='mr'></a> porque tengo confianza<a class='mr'></a> en todos ustedes en el sentido de que el gozo que tengo es el de todos ustedes. <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Porque de en medio de mucha tribulación y angustia de corazón les escribí con muchas lágrimas,<a class='mr'></a> no para que se entristecieran,<a class='mr'></a> sino para que conocieran el amor que más especialmente les tengo.</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>Ahora bien, si alguien ha causado tristeza,<a class='mr'></a> ese no me ha entristecido a mí, sino a todos ustedes hasta cierto grado —para no ser demasiado severo en lo que digo—. <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Esta reprensión<a class='mr'></a> dada por la mayoría es suficiente para tal hombre, <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>de modo que, al contrario ahora, deben perdonar[lo] bondadosamente<a class='mr'></a> y consolar[lo], para que de un modo u otro tal hombre no sea tragado por hallarse demasiado triste.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Por lo tanto, los exhorto a que confirmen su amor<a class='mr'></a> para con él. <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Pues con este objeto también escribo para conseguir la prueba de lo que ustedes son, si es que son obedientes en todas las cosas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Cualquier cosa que le perdonen bondadosamente a cualquiera, yo también se la perdono.<a class='mr'></a> De hecho, en cuanto a mí, lo que yo he perdonado bondadosamente, si es que bondadosamente he perdonado algo, ha sido por causa de ustedes a vista de Cristo; <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>para que no seamos alcanzados por Satanás,<a class='mr'></a> porque no estamos en ignorancia de sus designios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ahora bien, cuando llegué a Troas<a class='mr'></a> para declarar las buenas nuevas acerca del Cristo, y me fue abierta una puerta en [el] Señor,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>no obtuve alivio en mi espíritu porque no hallé a Tito<a class='mr'></a> mi hermano, pero me despedí de ellos y partí para Macedonia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>¡Mas gracias a Dios que siempre nos conduce<a class='mr'></a> en una procesión triunfal en compañía<a class='mr'></a> con el Cristo y hace que el olor del conocimiento de él sea perceptible en todo lugar por medio de nosotros!<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Porque somos para Dios un olor grato<a class='mr'></a> de Cristo entre los que están siendo salvados y entre los que están pereciendo;<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>a estos un olor que proviene de muerte para muerte,<a class='mr'></a> a aquellos un olor que proviene de vida para vida. ¿Y quién está adecuadamente capacitado para estas cosas?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>[Nosotros;] porque no somos vendedores ambulantes<a class='fn'></a> de la palabra de Dios<a class='mr'></a> como muchos hombres,<a class='mr'></a> sino que, como movidos por sinceridad, sí, como enviados de parte de Dios, bajo la mirada de Dios, en compañía con Cristo, hablamos.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p12' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>¿Comenzamos de nuevo a recomendarnos a nosotros mismos?<a class='mr'></a> ¿O acaso necesitamos, como algunos hombres, cartas<a class='mr'></a> de recomendación para ustedes o de ustedes? <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Ustedes mismos son nuestra carta,<a class='mr'></a> inscrita en nuestros<a class='fn'></a> corazones y conocida y leída por toda la humanidad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Porque queda mostrado que ustedes son carta de Cristo escrita por nosotros como ministros,<a class='mr'></a> no inscrita con tinta, sino con espíritu<a class='mr'></a> de un Dios vivo, no en tablas de piedra,<a class='mr'></a> sino en tablas de carne, en corazones.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Ahora bien, mediante el Cristo tenemos esta clase de confianza<a class='mr'></a> para con Dios. <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>No que de nosotros mismos estemos adecuadamente capacitados para estimar algo como proveniente de nosotros mismos,<a class='mr'></a> sino que el estar nosotros adecuadamente capacitados<a class='fn'></a> proviene de Dios,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>quien verdaderamente nos ha capacitado adecuadamente para ser ministros<a class='fn'></a> de un nuevo pacto,<a class='mr'></a> no de un código escrito,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sino de espíritu;<a class='mr'></a> porque el código escrito condena<a class='mr'></a> a muerte, pero el espíritu vivifica.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Además, si el código que administra muerte<a class='mr'></a> y que fue grabado<a class='fn'></a> con letras en piedras<a class='mr'></a> se efectuó con una gloria,<a class='mr'></a> de modo que los hijos de Israel no podían fijar la vista con intensidad en el rostro de Moisés a causa de la gloria de su rostro,<a class='mr'></a> [gloria] que había de ser eliminada, <span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>¿por qué no debería ser con mucha más razón con gloria<a class='mr'></a> la administración del espíritu?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Porque si el código que administraba condenación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> fue glorioso,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mucho más abunda en gloria<a class='mr'></a> la administración de la justicia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>De hecho, hasta lo que en un tiempo fue hecho glorioso ha sido despojado de gloria en este respecto,<a class='mr'></a> a causa de la gloria que lo supera.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Porque si lo que había de ser eliminado fue introducido con gloria,<a class='mr'></a> mucho más sería con gloria lo que permanece.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Por lo tanto, dado que tenemos tal esperanza,<a class='mr'></a> estamos usando gran franqueza de expresión, <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>y no hacemos como cuando Moisés se ponía un velo<a class='mr'></a> sobre el rostro, para que los hijos de Israel no fijaran la vista con intensidad en el fin<a class='mr'></a> de aquello que había de ser eliminado. <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Pero sus facultades mentales fueron embotadas.<a class='mr'></a> Porque hasta este día presente el mismo velo permanece sin ser alzado durante la lectura del antiguo pacto,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque es eliminado por medio de Cristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>De hecho, hasta el día de hoy cuando se lee a Moisés,<a class='mr'></a> un velo está puesto sobre el corazón de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Pero cuando hay un volverse a Jehová,<a class='fn'></a> se quita el velo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Ahora bien, Jehová<a class='fn'></a> es el Espíritu;<a class='mr'></a> y donde está el espíritu<a class='mr'></a> de Jehová,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hay libertad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y todos nosotros,<a class='mr'></a> mientras con rostros descubiertos reflejamos como espejos la gloria de Jehová,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> somos transformados<a class='mr'></a> en la misma imagen<a class='mr'></a> de gloria en gloria,<a class='mr'></a> exactamente como lo hace Jehová<a class='fn'></a><a class='mr'></a> [el] Espíritu.<a class='fn'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p16' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Por eso, teniendo este ministerio<a class='mr'></a> según la misericordia que se nos mostró,<a class='mr'></a> no nos rendimos; <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>antes bien, hemos renunciado a las cosas solapadas de las cuales hay que avergonzarse,<a class='mr'></a> y no andamos con astucia, ni adulteramos la palabra de Dios,<a class='mr'></a> sino que mediante poner de manifiesto la verdad, nos recomendamos a toda conciencia humana a vista de Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Ahora, si las buenas nuevas que declaramos están de hecho veladas, están veladas entre los que están pereciendo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>entre quienes el dios<a class='fn'></a> de este sistema de cosas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ha cegado las mentes<a class='fn'></a> de los incrédulos,<a class='mr'></a> para que no pase [a ellos] la iluminación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de las gloriosas buenas nuevas<a class='mr'></a> acerca del Cristo,<a class='fn'></a> que es la imagen<a class='mr'></a> de Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Porque no nos estamos predicando a nosotros mismos, sino a Cristo Jesús como Señor,<a class='mr'></a> y a nosotros como esclavos de ustedes<a class='mr'></a> por causa de Jesús. <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Porque Dios es el que dijo: “De la oscuridad resplandezca la luz”,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y él ha resplandecido en nuestros corazones para iluminar[los]<a class='mr'></a> con el glorioso conocimiento<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de Dios por<a class='fn'></a> el rostro de Cristo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Sin embargo, tenemos este tesoro<a class='mr'></a> en vasos<a class='mr'></a> de barro,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que el poder<a class='mr'></a> que es más allá de lo normal sea de Dios<a class='mr'></a> y no el que procede de nosotros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Se nos oprime de toda manera,<a class='mr'></a> mas no se nos aprieta de tal modo que no podamos movernos; nos hallamos perplejos, pero no absolutamente sin salida;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>se nos persigue, pero no se nos deja sin ayuda;<a class='mr'></a> se nos derriba,<a class='mr'></a> pero no se nos destruye.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Siempre aguantamos por todas partes en nuestro cuerpo el tratamiento mortífero que se dio a Jesús,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que la vida de Jesús también se haga manifiesta en nuestro cuerpo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>Porque a nosotros los que vivimos se nos está poniendo siempre cara a cara con la muerte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> por causa de Jesús, para que la vida de Jesús también se haga manifiesta en nuestra carne mortal.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Por consiguiente, la muerte está obrando en nosotros, pero la vida en ustedes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Ahora bien, porque tenemos el mismo espíritu de fe como aquel del cual está escrito: “Ejercí fe, por eso hablé”,<a class='mr'></a> nosotros también ejercemos fe y por eso hablamos, <span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>sabiendo que el que levantó a Jesús<a class='fn'></a> nos levantará también a nosotros junto con Jesús y nos presentará juntamente con ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Porque todas las cosas son para el bien de ustedes,<a class='mr'></a> para que la bondad inmerecida que fue multiplicada abunde a causa de la acción de gracias de muchos más para gloria de Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Por lo tanto no nos rendimos; más bien, aunque el hombre que somos exteriormente se vaya desgastando, ciertamente el hombre que somos interiormente<a class='mr'></a>&#160;va renovándose de día en día. <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Porque aunque la tribulación es momentánea<a class='mr'></a> y liviana, obra para nosotros una gloria que es de más y más sobrepujante peso y es eterna;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>mientras tenemos los ojos fijos, no en las cosas que se ven, sino en las que no se ven.<a class='mr'></a> Porque las cosas que se ven son temporales,<a class='mr'></a> pero las que no se ven son eternas.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p20' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Porque sabemos que si nuestra casa terrestre,<a class='mr'></a> esta tienda,<a class='mr'></a> fuera disuelta,<a class='mr'></a> hemos de tener un edificio procedente de Dios, una casa no hecha de manos,<a class='mr'></a> eterna,<a class='mr'></a> en los cielos. <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Porque en esta casa de habitación verdaderamente gemimos,<a class='mr'></a> deseando con intenso anhelo ponernos la que es para nosotros procedente del cielo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>para que, realmente habiéndonosla puesto, no se nos halle desnudos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>De hecho, nosotros los que estamos en esta tienda gemimos, estando cargados; porque lo que queremos no es quitárnosla, sino ponernos la otra,<a class='mr'></a> para que lo mortal sea tragado por la vida.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Ahora bien, el que nos produjo para esta mismísima cosa es Dios,<a class='mr'></a> que nos dio la prenda<a class='mr'></a> de lo que ha de venir,<a class='fn'></a> es decir, el espíritu.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Por lo tanto siempre tenemos buen ánimo y sabemos que, mientras tengamos nuestro hogar en el cuerpo, estamos ausentes del Señor,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>porque andamos por fe, no por vista.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Pero tenemos buen ánimo y preferiblemente nos place bien ausentarnos del cuerpo y hacer nuestro hogar con el Señor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Por lo tanto, también tenemos como mira nuestra, sea que tengamos nuestro hogar con él o estemos ausentes de él,<a class='mr'></a> ser aceptos a él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Porque todos tenemos que ser puestos de manifiesto ante el tribunal del Cristo,<a class='mr'></a> para que cada uno reciba su retribución por las cosas que haya hecho mediante el cuerpo, según las cosas que haya practicado, sea cosa buena o vil.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Conociendo, pues, el temor<a class='mr'></a> del Señor, seguimos persuadiendo<a class='mr'></a> a los hombres, pero nosotros hemos sido puestos de manifiesto a Dios. Sin embargo, espero que también hayamos sido puestos de manifiesto a las conciencias de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>No nos estamos recomendando<a class='mr'></a> de nuevo a ustedes, sino que les estamos dando un incentivo para jactarse respecto a nosotros,<a class='mr'></a> para que tengan [con qué responder] a los que se jactan de la apariencia externa,<a class='mr'></a> mas no del corazón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Porque si perdimos el juicio,<a class='mr'></a> fue para Dios; si somos de juicio sano,<a class='mr'></a> es para ustedes. <span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Porque el amor que el Cristo tiene<a class='fn'></a> nos obliga, porque esto es lo que hemos juzgado, que un hombre murió por todos;<a class='mr'></a> así pues, todos habían muerto; <span id='dcv_5_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>y murió por todos para que los que viven no vivan ya para sí,<a class='mr'></a> sino para el<a class='mr'></a> que murió por ellos y fue levantado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Por consiguiente, de ahora en adelante nosotros no conocemos a nadie según la carne.<a class='mr'></a> Hasta si hemos conocido a Cristo según la carne,<a class='mr'></a> ciertamente ya no lo conocemos así.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Por&#160;consiguiente, si alguien está en unión con Cristo, es una nueva creación;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> las cosas viejas pasaron,<a class='mr'></a> ¡miren!, cosas nuevas han llegado a existir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Pero todas las cosas vienen de Dios, que nos ha reconciliado<a class='mr'></a> consigo mediante Cristo y nos ha dado el ministerio<a class='mr'></a> de la reconciliación, <span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>a saber, que Dios mediante Cristo<a class='mr'></a> estaba reconciliando consigo mismo<a class='mr'></a> a un mundo,<a class='mr'></a> no imputándoles sus ofensas,<a class='mr'></a> y nos ha encomendado la palabra<a class='mr'></a> de la reconciliación.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Somos,<a class='mr'></a> por lo tanto, embajadores<a class='mr'></a> en sustitución de<a class='fn'></a> Cristo,<a class='mr'></a> como si Dios estuviera suplicando mediante nosotros.<a class='mr'></a> Como sustitutos por Cristo rogamos:<a class='mr'></a> “Reconcíliense con Dios”. <span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Al que no conoció pecado,<a class='mr'></a> él lo hizo pecado<a class='fn'></a><a class='mr'></a> por nosotros, para que nosotros llegáramos a ser justicia de Dios<a class='mr'></a> por medio de él.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p25' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>En colaboración con él,<a class='mr'></a> nosotros también les suplicamos que no acepten la bondad inmerecida de Dios y dejen de cumplir su propósito.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Porque él dice: “En un tiempo acepto te oí, y en día de salvación te ayudé”.<a class='mr'></a> ¡Miren! Ahora es el tiempo especialmente acepto.<a class='mr'></a> ¡Miren! Ahora es el día de salvación.<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>De ninguna manera estamos dando causa alguna para tropiezo,<a class='mr'></a> para que no se encuentre falta en nuestro ministerio;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>antes bien, de toda manera nos recomendamos<a class='mr'></a> como ministros<a class='fn'></a> de Dios, por el aguante de mucho, por tribulaciones, por necesidades, por dificultades,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv'>5&#160;</span>por golpes, por prisiones,<a class='mr'></a> por desórdenes, por labores, por noches sin dormir, por veces sin alimento,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>por pureza, por conocimiento, por gran paciencia,<a class='mr'></a> por bondad,<a class='mr'></a> por espíritu santo, por amor libre de hipocresía,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>por habla verídica,&#160;por el poder de Dios;<a class='mr'></a> mediante las&#160;armas<a class='mr'></a> de la justicia a diestra y a siniestra,<a class='fn'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>mediante gloria y deshonra, mediante mal informe y buen informe; como engañadores<a class='mr'></a> y, sin embargo, veraces, <span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>como desconocidos y, sin embargo, reconocidos,<a class='mr'></a> como quienes están muriendo y, sin embargo, ¡miren!, vivimos,<a class='mr'></a> como disciplinados<a class='mr'></a> y, sin embargo, no entregados a la muerte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>como apesadumbrados, pero siempre regocijados, como pobres, pero enriqueciendo a muchos, como no teniendo nada y, sin embargo, poseyendo todas las cosas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Nuestra boca se ha abierto para ustedes, corintios, nuestro corazón<a class='mr'></a> se ha ensanchado. <span id='dcv_6_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ustedes no se hallan apretados y escasos de lugar en nosotros,<a class='mr'></a> pero sí se hallan apretados y escasos de lugar en sus propios tiernos cariños.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Así es que, como recompensa, en cambio —hablo como a hijos<a class='mr'></a>—, ustedes, también, ensánchense.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>No lleguen a estar unidos bajo yugo desigual<a class='fn'></a> con los incrédulos.<a class='mr'></a> Porque, ¿qué consorcio tienen la justicia y el&#160;desafuero?<a class='mr'></a> ¿O qué participación tiene la&#160;luz con la oscuridad?<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Además, ¿qué armonía hay entre Cristo y Belial?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ¿O qué porción<a class='mr'></a> tiene una persona fiel<a class='fn'></a> con un incrédulo? <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>¿Y qué acuerdo tiene el templo<a class='fn'></a> de Dios con los ídolos?<a class='mr'></a> Porque nosotros somos templo<a class='mr'></a> de un Dios vivo; así como dijo Dios: “Yo residiré entre ellos<a class='mr'></a> y andaré entre [ellos], y yo seré su Dios, y ellos serán mi pueblo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>“‘Por lo tanto, sálganse de entre ellos, y sepárense —dice Jehová<a class='fn'></a>—, y dejen de tocar la cosa inmunda’”;<a class='mr'></a> “‘y yo los recibiré’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>“‘Y yo seré para ustedes padre,<a class='mr'></a> y ustedes me serán hijos e hijas’,<a class='mr'></a> dice Jehová<a class='fn'></a> el Todopoderoso.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p29' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Por lo tanto, dado que tenemos estas promesas,<a class='mr'></a> amados, limpiémonos<a class='mr'></a> de toda contaminación de la carne y del espíritu,<a class='mr'></a> perfeccionando la santidad en el temor de Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>Dejen lugar para nosotros.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> A nadie hemos hecho injusticia, a nadie hemos corrompido, a nadie hemos explotado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv'>3&#160;</span>Esto no lo digo para condenarlos. Porque antes he dicho que ustedes están en nuestros corazones para morir y para vivir con nosotros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Tengo gran franqueza de expresión<a class='fn'></a> para con ustedes. Tengo mucho de qué jactarme respecto a ustedes.<a class='mr'></a> Estoy lleno de consuelo,<a class='mr'></a> estoy rebosando de gozo en toda nuestra aflicción.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>De hecho, cuando llegamos a Macedonia,<a class='mr'></a> no obtuvo alivio<a class='mr'></a> nuestra carne, sino que continuamos siendo afligidos<a class='mr'></a> de toda manera... había peleas por fuera, temores por dentro. <span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>No obstante, Dios, que consuela<a class='mr'></a> a los abatidos, nos consoló con la presencia<a class='fn'></a> de Tito; <span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>sin embargo, no únicamente con su presencia, sino también con el consuelo con que él había sido consolado a causa de ustedes, puesto que de nuevo nos trajo noticias<a class='mr'></a> del anhelo de ustedes, de su lamentación, de su celo por mí; de modo que me regocijé todavía más.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Por eso, aunque los entristecí con mi carta,<a class='mr'></a> no me pesa. Aun cuando al principio sí me pesó (veo que aquella carta los entristeció, aunque solo por un breve espacio),<a class='fn'></a> <span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>ahora me regocijo, no porque fueran simplemente entristecidos, sino porque fueron entristecidos para arrepentimiento;<a class='mr'></a> porque fueron entristecidos de manera piadosa,<a class='mr'></a> para que en nada sufrieran daño debido a nosotros. <span id='dcv_7_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Porque la tristeza de manera piadosa obra arrepentimiento<a class='fn'></a> para salvación del cual no hay que tener pesar;<a class='mr'></a> pero la tristeza del mundo produce muerte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Porque, ¡miren!, esta misma cosa, el que hayan sido entristecidos de manera piadosa,<a class='mr'></a> ¡qué gran solicitud produjo en ustedes, sí, el librarse de culpa, sí, indignación, sí, temor, sí, anhelo, sí, celo, sí, corrección del abuso!<a class='mr'></a> En todo respecto ustedes demostraron ser castos en este asunto. <span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>Ciertamente, aunque les escribí, no lo hice por el que cometió el mal,<a class='mr'></a> ni por el que padeció el mal, sino para que la solicitud de ustedes por nosotros se pusiera de manifiesto entre ustedes a vista de Dios. <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>Por eso hemos sido consolados.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'>Sin embargo, además de nuestro consuelo, nos regocijamos más abundantemente todavía debido al gozo de Tito, porque su espíritu<a class='mr'></a> ha sido refrescado por todos ustedes. <span id='dcv_7_14' class='dv'>14&#160;</span>Porque si me he jactado a él de algo respecto a ustedes, no he quedado avergonzado; mas así como les hemos hablado todas las cosas a ustedes en verdad, así también nuestra jactancia<a class='mr'></a> ante Tito ha resultado ser verdad. <span id='dcv_7_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Además, los tiernos cariños de él son más abundantes para con ustedes, al recordar él la obediencia<a class='mr'></a> de todos ustedes, cómo lo recibieron con temor y temblor. <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Me regocijo de poder en todo sentido tener buen ánimo a causa de ustedes.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p34' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Ahora les hacemos saber, hermanos, acerca de la bondad inmerecida de Dios que ha sido otorgada a las congregaciones de Macedonia,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>que durante una gran prueba, bajo aflicción, su abundancia de gozo y su profunda pobreza hicieron abundar las riquezas de su generosidad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Porque según lo que verdaderamente podían hacer<a class='mr'></a> —sí, yo testifico, más allá de lo que verdaderamente podían hacer— fue esto, <span id='dcv_8_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>mientras espontáneamente siguieron rogándonos con fuerte súplica por el [privilegio de] dar bondadosamente y de tener participación en el ministerio destinado para los santos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y no simplemente como lo habíamos esperado, sino que primero se dieron ellos mismos al Señor<a class='mr'></a> y a nosotros por la voluntad de Dios. <span id='dcv_8_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Esto nos hizo animar a Tito<a class='mr'></a> a que, tal como él había sido el que lo había iniciado entre ustedes, así también él completara este mismo bondadoso dar de parte de ustedes. <span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>No obstante, así como ustedes están abundando en todo,<a class='mr'></a> en fe y en palabra y en conocimiento<a class='mr'></a> y en toda solicitud y en este amor de nosotros para con ustedes, abunden también en este bondadoso dar.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>No es a manera de darles mandato<a class='mr'></a> que estoy hablando, sino en vista de la solicitud de otros y para poner a prueba lo genuino de su amor. <span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Porque ustedes conocen la bondad inmerecida de nuestro Señor Jesucristo,<a class='fn'></a> que, aunque era rico, se hizo pobre por causa de ustedes,<a class='mr'></a> para que ustedes se hicieran ricos<a class='mr'></a> mediante la pobreza de él.</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span>Y en esto doy una opinión:<a class='mr'></a> porque este asunto es de provecho para ustedes,<a class='mr'></a> en vista de que ya hace un año que ustedes iniciaron no solo el hacer, sino también el querer [hacer];<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>ahora, pues, terminen también el hacerlo, para que, así como hubo prontitud para querer hacer, así mismo haya también un terminarlo de lo que tengan.<a class='fn'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Porque si&#160;primero está allí la prontitud, es especialmente acepto según lo que tiene la persona,<a class='mr'></a> no según lo que no tiene. <span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Porque no es mi intención que les sea fácil a otros,<a class='mr'></a> pero difícil a ustedes; <span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>sino que, mediante una igualación, el sobrante de ustedes precisamente ahora compense lo que les falta a ellos, para que el sobrante de ellos también llegue a compensar lo que les falte a ustedes, para que se efectúe una igualación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Así como está escrito: “La persona que tenía mucho no tuvo demasiado, y a la persona que tenía poco no le faltó”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>Ahora bien, a Dios vayan las gracias por haber puesto la misma solicitud por ustedes en el corazón de Tito,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>porque él de veras ha respondido al estímulo, pero, por ser muy solícito, sale de su propia voluntad hacia ustedes. <span id='dcv_8_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Pero enviamos junto con él al hermano cuya alabanza en relación con las buenas nuevas se ha extendido por todas las congregaciones. <span id='dcv_8_19' class='dv'>19&#160;</span>No solo eso, sino que también ha sido nombrado<a class='mr'></a> por las congregaciones para que sea nuestro compañero de viaje con respecto a este don bondadoso que ha de ser administrado por nosotros para la gloria<a class='mr'></a> del Señor y en prueba de nuestro ánimo pronto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Así evitamos que hombre alguno encuentre falta<a class='mr'></a> en nosotros respecto a esta contribución liberal<a class='mr'></a> que ha de ser administrada por nosotros. <span id='dcv_8_21' class='dv'>21&#160;</span>Porque “hacemos provisión honrada, no solo a vista de Jehová,<a class='fn'></a> sino también a vista de los hombres”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_22' class='dv'>22&#160;</span>Además, enviamos con ellos a nuestro hermano del cual en muchas cosas frecuentemente hemos probado que ha sido solícito, mas ahora mucho más solícito debido a la gran confianza que tiene en ustedes. <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Empero, si hay alguna pregunta respecto a Tito, él es partícipe conmigo y colaborador<a class='mr'></a> para bien de ustedes; o si las hay respecto a nuestros hermanos, son apóstoles<a class='fn'></a> de congregaciones y gloria de Cristo. <span id='dcv_8_24' class='dv'>24&#160;</span>Por lo tanto, demuéstrenles la prueba de su amor<a class='mr'></a> y de lo que nos jactamos<a class='mr'></a> acerca de ustedes, ante el rostro de las congregaciones.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p39' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>Ahora bien, respecto al ministerio<a class='mr'></a> que es para los santos, me es superfluo escribirles, <span id='dcv_9_2' class='dv'>2&#160;</span>porque conozco su prontitud de ánimo, de la cual me jacto ante los macedonios respecto de ustedes, que ya hace un año que Acaya ha estado lista,<a class='mr'></a> y el celo de ustedes ha estimulado a la mayoría de ellos. <span id='dcv_9_3' class='dv'>3&#160;</span>Pero envío a los hermanos, para que nuestra jactancia acerca de ustedes no resulte vacía respecto a esto, sino que realmente estén listos,<a class='mr'></a> así como solía decir que lo estarían. <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>De lo contrario, de algún modo, si vinieran macedonios conmigo y los hallaran desprevenidos, nosotros —por no decir ustedes— quedaríamos avergonzados en esta seguridad nuestra. <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>Por eso pensé necesario animar a los hermanos a ir a ustedes por anticipado y alistar por anticipado su liberal dádiva previamente prometida,<a class='mr'></a> para que así estuviera lista como dádiva liberal y no como algo sacado por fuerza.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Mas en cuanto a esto, el que siembra parcamente,<a class='mr'></a> parcamente también segará; y el que siembra liberalmente,<a class='mr'></a> liberalmente también segará. <span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Que cada uno haga tal como lo ha resuelto en su corazón, no de mala gana<a class='mr'></a> ni como obligado, porque Dios ama al dador alegre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Dios, además, puede hacer que toda su bondad inmerecida abunde para con ustedes, para que, teniendo ustedes siempre plena autosuficiencia en todo, tengan en abundancia para toda buena obra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>(Así como está escrito: “Ha distribuido ampliamente, ha dado a los pobres, su justicia<a class='fn'></a> continúa para siempre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Ahora bien, el que suministra abundantemente la semilla al sembrador y pan para comer,<a class='mr'></a> suministrará y multiplicará la semilla para que ustedes siembren, y aumentará los productos de la justicia de ustedes.)<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>En todo están siendo enriquecidos para toda clase de generosidad, la cual produce, mediante nosotros, una expresión de gracias a Dios;<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>porque el ministerio de este servicio público no solo es satisfacer abundantemente las necesidades de los santos,<a class='mr'></a> sino también ser ricos con muchas expresiones de gracias a Dios. <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Por la prueba que este ministerio da, ellos glorifican a Dios porque ustedes son sumisos a las buenas nuevas acerca del Cristo,<a class='mr'></a> como ustedes declaran públicamente que lo son, y porque ustedes son generosos en su contribución a ellos y a todos;<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>y con ruego a favor de ustedes ellos sienten anhelo por ustedes a causa de la sobrepujante bondad inmerecida<a class='mr'></a> de Dios sobre ustedes.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>A Dios vayan las gracias por su indescriptible dádiva gratuita.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p43' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Ahora yo mismo, Pablo, les suplico por la apacibilidad<a class='mr'></a> y bondad<a class='fn'></a><a class='mr'></a> del Cristo, yo que soy humilde de apariencia<a class='mr'></a> entre ustedes, mientras que estando ausente soy denodado para con ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>En verdad ruego que, estando presente, no use del denuedo con aquella confianza con que estoy contando tomar medidas denodadas<a class='mr'></a> contra algunos que nos valoran como si anduviéramos según [lo que somos en la] carne.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Porque aunque andamos en la carne, no guerreamos<a class='fn'></a> según [lo que somos en la] carne.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Porque las armas de nuestro guerrear no son carnales,<a class='mr'></a> sino poderosas por Dios<a class='mr'></a> para derrumbar cosas fuertemente atrincheradas. <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Porque estamos derrumbando razonamientos y toda cosa encumbrada que se levanta contra el conocimiento de Dios;<a class='mr'></a> y ponemos bajo cautiverio todo pensamiento para hacerlo obediente al Cristo; <span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>y nos mantenemos listos para infligir castigo por toda desobediencia,<a class='mr'></a> tan pronto como la propia obediencia de ustedes haya sido plenamente llevada a cabo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Ustedes miran las cosas según su valor aparente.<a class='mr'></a> Si cualquiera tiene para sí confianza en que pertenece a Cristo, que vuelva a tomar en cuenta para sí mismo este hecho: que, así como él pertenece a Cristo, así también nosotros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Porque aunque yo me jactara<a class='mr'></a> un poquito más de lo debido acerca de la autoridad que el Señor nos dio para edificarlos y no para demolerlos,<a class='mr'></a> no quedaría avergonzado, <span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>para que no parezca que quiero aterrorizarlos con [mis] cartas. <span id='dcv_10_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Porque, ellos dicen: “[Sus] cartas son de peso y enérgicas, pero [su] presencia<a class='fn'></a> en persona es débil,<a class='mr'></a> y [su] habla desdeñable”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>Tome en cuenta esto tal hombre, que lo que somos en nuestra palabra por cartas estando ausentes, eso mismo también seremos en acción estando presentes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Porque no nos atrevemos a clasificarnos entre algunos ni a compararnos con algunos que se recomiendan a sí mismos.<a class='mr'></a> Ciertamente ellos, al medirse a sí mismos por sí mismos y al compararse consigo mismos, no tienen entendimiento.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Por nuestra parte nos jactaremos, no fuera de los límites asignados a nosotros,<a class='mr'></a> sino según los límites del territorio que Dios nos repartió por medida, haciendo que llegara hasta alcanzarlos a ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv'>14&#160;</span>Realmente no estamos extendiéndonos más de lo debido como si no llegáramos hasta ustedes, porque nosotros fuimos los primeros en ir hasta alcanzarlos en la declaración de las buenas nuevas acerca del Cristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>No, no nos jactamos fuera de los límites asignados a nosotros en labores ajenas,<a class='mr'></a> sino que abrigamos la esperanza de que, a medida que vaya aumentando su fe,<a class='mr'></a> seamos engrandecidos entre ustedes con relación a nuestro territorio.<a class='mr'></a> Entonces abundaremos más aún, <span id='dcv_10_16' class='dv'>16&#160;</span>para declarar las buenas nuevas a los países más allá de ustedes,<a class='mr'></a> para que no nos jactemos en territorio ajeno donde ya estén preparadas las cosas. <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>“Pero el que se jacta, jáctese en Jehová.”<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_18' class='dv'>18&#160;</span>Porque no el que a sí mismo se recomienda es aprobado,<a class='mr'></a> sino el hombre a quien Jehová<a class='fn'></a><a class='mr'></a> recomienda.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p46' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Quisiera que me soportaran un poco de sinrazón.<a class='mr'></a> ¡Pero, de hecho, me están soportando! <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Porque estoy celoso de ustedes con un celo piadoso,<a class='mr'></a> porque yo personalmente los prometí en matrimonio<a class='mr'></a> a un solo esposo<a class='mr'></a> para presentarlos cual virgen casta<a class='mr'></a> al Cristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Mas tengo miedo de que de algún modo, así como la serpiente sedujo a Eva<a class='mr'></a> por su astucia, las mentes de ustedes sean corrompidas<a class='mr'></a> y alejadas de la sinceridad y castidad que se deben al Cristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>Porque, como están las cosas, si alguien viene y predica a un Jesús que no sea el que nosotros predicamos,<a class='mr'></a> o si ustedes reciben un espíritu que no sea el que recibieron,<a class='mr'></a> o buenas nuevas<a class='mr'></a> que no sean las que aceptaron, con facilidad [lo] soportan.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Porque yo considero que ni en una sola cosa he resultado ser inferior<a class='mr'></a> a sus apóstoles superfinos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Pero aunque yo sea inexperto en el habla,<a class='mr'></a> ciertamente no lo soy en conocimiento;<a class='mr'></a> pero [esto se lo] hemos manifestado a ustedes de toda forma en todas las cosas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>¿O cometí un pecado al humillarme<a class='mr'></a> para que ustedes fueran ensalzados,&#160;porque, sin costo,<a class='mr'></a> gustosamente les declaré las buenas nuevas de Dios? <span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Robé a otras congregaciones, aceptando provisiones,<a class='fn'></a> a fin de ministrarles a ustedes;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>y, no obstante, cuando estuve presente con ustedes y me encontré necesitado, no me hice una carga a nadie absolutamente,<a class='mr'></a> porque los hermanos que habían venido de Macedonia<a class='mr'></a> suministraron abundantemente lo que me hacía falta. Sí, de toda forma me guardé de ser una carga para ustedes, y me guardaré de serlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>Es una verdad<a class='mr'></a> de Cristo, en mi caso, que no se le pondrá coto a esta jactancia<a class='mr'></a> mía en las regiones de Acaya. <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>¿Por qué razón? ¿Porque no los amo a ustedes? Dios sabe [que los amo].<a class='mr'></a></p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>Ahora bien, lo que estoy haciendo lo haré todavía,<a class='mr'></a> para cortar el pretexto a los que quieren un pretexto para que se les halle iguales a nosotros en el puesto del cual se jactan. <span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>Porque tales hombres son apóstoles falsos, obreros engañosos,<a class='mr'></a> que se transforman en apóstoles de Cristo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y no es maravilla, porque Satanás mismo sigue transformándose en ángel de luz.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>No es, por lo tanto, gran cosa el que sus ministros<a class='mr'></a> también sigan transformándose en ministros de justicia. Pero su fin será conforme a sus obras.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_16' class='dv'>16&#160;</span>Otra vez digo: No piense ningún hombre que soy irrazonable. Sin embargo, si ustedes realmente piensan que lo soy, acéptenme aunque sea como irrazonable, para que yo también me jacte un poco.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_17' class='dv'>17&#160;</span>Lo que hablo, no lo hablo según el ejemplo del Señor, sino como con falta de razón, en esta exagerada seguridad propia del jactarse.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>Ya que muchos están jactándose según la carne,<a class='mr'></a> yo también me jactaré. <span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Porque ustedes gustosamente soportan a los irrazonables, puesto que ustedes son razonables. <span id='dcv_11_20' class='dv'>20&#160;</span>De hecho, soportan a cualquiera que los esclaviza,<a class='mr'></a> a cualquiera que devora [lo que tienen], a cualquiera que arrebata [lo que tienen], a cualquiera que se ensalza a sí mismo por encima [de ustedes], a cualquiera que los hiere en el rostro.<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Digo esto para deshonra [nuestra], como si nuestra posición hubiera sido débil.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'>Pero si algún otro se porta con osadía en algo —estoy hablando irrazonablemente<a class='mr'></a>— yo también me porto con osadía en ello. <span id='dcv_11_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>¿Son hebreos ellos? Yo también lo soy.<a class='mr'></a> ¿Son israelitas? Yo también lo soy. ¿Son descendencia de Abrahán? Yo también.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>¿Son ministros de Cristo? Respondo como loco: más sobresalientemente soy yo uno;<a class='mr'></a> en labores, más abundantemente;<a class='mr'></a> en prisiones, más abundantemente;<a class='mr'></a> en golpes, con exceso; a punto de morir, frecuentemente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>De los judíos cinco veces recibí cuarenta golpes<a class='mr'></a> menos uno, <span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>tres veces fui golpeado con varas,<a class='mr'></a> una vez fui apedreado,<a class='mr'></a> tres veces experimenté naufragio,<a class='mr'></a> una noche y un día los he pasado en lo profundo; <span id='dcv_11_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>en viajes a menudo, en peligros de ríos, en peligros por parte de salteadores,<a class='mr'></a> en peligros por parte de [mi propia] raza,<a class='mr'></a> en peligros por parte de las naciones,<a class='mr'></a> en peligros en la ciudad,<a class='mr'></a> en peligros en el desierto, en peligros en el mar, en peligros entre falsos hermanos, <span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>en labor y afán, en noches sin dormir<a class='mr'></a> a menudo, en hambre y sed,<a class='mr'></a> en abstinencia de alimento<a class='mr'></a> muchas veces, en frío y desnudez.</p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Además de esas cosas de carácter externo, hay lo que se me viene encima de día en día, la inquietud por todas las congregaciones.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_29' class='dv'>29&#160;</span>¿Quién es débil,<a class='mr'></a> y no soy débil yo? ¿A quién se hace tropezar, y no ardo yo [de indignación]?</p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>Si hay que jactarse, me jactaré<a class='mr'></a> de las cosas que tienen que ver con mi debilidad. <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>El Dios y Padre del Señor Jesús, sí, Aquel que ha de ser alabado<a class='fn'></a> para siempre, sabe que no estoy mintiendo. <span id='dcv_11_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>En Damasco, el gobernador<a class='fn'></a> bajo Aretas el rey estaba guardando la ciudad de los damascenos para prenderme,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>pero por una ventana del muro fui descolgado en un cesto de mimbre,<a class='mr'></a> y escapé de sus manos.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p54' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Tengo que jactarme. No es provechoso; pero pasaré a visiones<a class='mr'></a> y revelaciones sobrenaturales de[l] Señor. <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Conozco a un hombre en unión con Cristo que, hace catorce años —si en el cuerpo, no lo sé, o fuera del cuerpo, no lo sé; Dios lo sabe— fue arrebatado<a class='mr'></a> como tal hasta el tercer cielo. <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>Sí, conozco a tal hombre —si en el cuerpo o aparte del cuerpo,<a class='mr'></a> no lo sé,<a class='fn'></a> Dios lo sabe— <span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>que fue arrebatado al paraíso<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y oyó palabras inexpresables que no le es lícito al hombre hablar. <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>De tal hombre<a class='fn'></a> me jactaré, pero no me jactaré de mí mismo, salvo en cuanto a [mis] debilidades.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Porque si alguna vez quiero jactarme,<a class='mr'></a> no seré irrazonable, pues diré la verdad. Pero me abstengo, para que nadie me acredite con más de lo que ve que soy u oye de mí, <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>simplemente debido al exceso<a class='fn'></a> de las revelaciones.</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'>Por esto, para que no me sintiera desmedidamente ensalzado,<a class='mr'></a> me fue dada una espina<a class='fn'></a> en la carne,<a class='mr'></a> un ángel de Satanás, que siguiera abofeteándome, para que no me ensalzara&#160;desmedidamente. <span id='dcv_12_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Tocante a esto, tres veces<a class='mr'></a> supliqué al Señor que esta se apartara de mí; <span id='dcv_12_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>y, con todo, él realmente me dijo: “Mi bondad inmerecida es suficiente<a class='mr'></a> para ti; porque [mi] poder está perfeccionándose en la debilidad”.<a class='mr'></a> Por eso muy gustosamente prefiero jactarme respecto de mis debilidades,<a class='mr'></a> para que el poder del Cristo permanezca como tienda sobre mí. <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Por lo tanto me complazco en debilidades, en insultos, en necesidades, en persecuciones y dificultades, por Cristo. Porque cuando soy débil, entonces soy poderoso.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Me he hecho irrazonable. Ustedes me obligaron<a class='mr'></a> a ello, porque debiera haber sido recomendado por ustedes. Pues no resulté ser inferior a [sus] apóstoles superfinos<a class='mr'></a> ni en una sola cosa, aunque nada soy.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>En verdad, las señales de apóstol<a class='mr'></a> fueron producidas entre ustedes por todo aguante,<a class='mr'></a> y por señales y portentos presagiosos y obras poderosas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_13' class='dv'>13&#160;</span>Pues, ¿respecto a qué llegaron ustedes a ser menos que las demás congregaciones, salvo respecto a que yo mismo no me hice una carga para ustedes?<a class='mr'></a> Tengan la bondad de perdonarme este agravio.</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>¡Miren! Esta es la tercera vez<a class='mr'></a> que estoy listo para ir a ustedes, y, con todo, no me haré una carga. Porque no estoy buscando sus posesiones,<a class='mr'></a> sino a ustedes; porque los hijos<a class='mr'></a> no deben ahorrar para los padres, sino los padres para los hijos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Por mi parte muy gustosamente gastaré y quedaré completamente gastado por sus almas.<a class='mr'></a> Si los amo más abundantemente, ¿he de ser amado menos? <span id='dcv_12_16' class='dv'>16&#160;</span>Pero sea como sea, no les impuse una carga.<a class='mr'></a> No obstante, ustedes dicen que fui “astuto” y los pillé “con tretas”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_17' class='dv'>17&#160;</span>En cuanto a los que les he despachado, no los exploté por medio de alguno de ellos, ¿verdad? <span id='dcv_12_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Insté a Tito y con él despaché al hermano. Tito no los explotó de ninguna manera, ¿verdad?<a class='mr'></a> Anduvimos en el mismo espíritu,<a class='mr'></a> ¿verdad? En las mismas pisadas, ¿verdad?</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>¿Han estado ustedes pensando todo este tiempo que hemos estado presentando nuestra defensa a ustedes? Es ante Dios ante quien estamos hablando con relación a Cristo. Pero, amados, todas las cosas son para su edificación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_20' class='dv'>20&#160;</span>Porque tengo miedo de que de algún modo, cuando yo llegue,<a class='mr'></a> no los halle como pudiera desear, y yo resulte ser para ustedes no como pudieran desear, sino que, en cambio, de algún modo haya contienda, celos,<a class='mr'></a> casos de encolerizarse, altercaciones, difamaciones solapadas, susurros, hinchazón por parte de&#160;algunos, desórdenes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Quizás, cuando vaya otra vez, mi Dios me humille entre ustedes, y yo me lamente de muchos de aquellos que hayan pecado antes,<a class='mr'></a> pero que no se hayan arrepentido de su inmundicia<a class='fn'></a> y fornicación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y conducta relajada<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que han practicado.</p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p59' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Esta es la tercera vez<a class='mr'></a> que voy a ustedes. “Por boca de dos testigos, o de tres, todo asunto tiene que ser establecido.”<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>He dicho previamente y, como si estuviera presente la segunda vez y sin embargo ausente ahora, digo con anticipación a los que han pecado antes y a todos los demás: que si en cualquier tiempo voy otra vez,<a class='fn'></a> no perdonaré,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv'>3&#160;</span>ya que ustedes buscan una prueba de que Cristo habla en mí,<a class='mr'></a> [Cristo] que no es débil para con ustedes, sino que es poderoso entre ustedes. <span id='dcv_13_4' class='dv'>4&#160;</span>Es cierto, en realidad, que fue fijado en un madero<a class='fn'></a><a class='mr'></a> debido a debilidad,<a class='mr'></a> pero está vivo debido al poder de Dios.<a class='mr'></a> Es cierto, también, que nosotros somos débiles con él, pero viviremos juntamente con él<a class='mr'></a> debido al poder de Dios<a class='mr'></a> para con ustedes.<a class='fn'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Sigan poniéndose a prueba para ver si están en la fe, sigan dando prueba de lo que ustedes mismos son.<a class='mr'></a> ¿O no reconocen que Jesucristo está en unión con ustedes?<a class='mr'></a> A no ser que estén desaprobados. <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Verdaderamente espero que lleguen a saber que nosotros no estamos desaprobados.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Ahora oramos<a class='mr'></a> a Dios que no hagan ustedes nada malo, no para que nosotros mismos parezcamos aprobados, sino para que ustedes estén haciendo lo que es excelente, aunque nosotros mismos parezcamos desaprobados. <span id='dcv_13_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Porque no podemos hacer nada contra la verdad, sino solo a favor de la verdad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Ciertamente nos regocijamos cuando nosotros somos débiles, pero ustedes son poderosos;<a class='mr'></a> y esto es lo que estamos pidiendo en oración:<a class='mr'></a> que ustedes sean reajustados<a class='fn'></a>. <span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>Por eso escribo estas cosas estando ausente, para que, cuando esté presente, no obre con severidad<a class='mr'></a> según la autoridad que el Señor me dio, para edificar<a class='mr'></a> y no para demoler.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Finalmente, hermanos, continúen regocijándose, siendo reajustados, siendo consolados,<a class='mr'></a> pensando de acuerdo,<a class='mr'></a> viviendo pacíficamente;<a class='mr'></a> y el Dios de amor y de paz<a class='mr'></a> estará con ustedes. <span id='dcv_13_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Salúdense unos a otros con beso santo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Todos los santos les envían sus saludos.</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>La bondad inmerecida del Señor Jesucristo<a class='fn'></a> y el amor de Dios y la participación en el espíritu santo estén con todos ustedes.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
