<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Y después de la muerte<a class='mr'></a> de Josué aconteció que los hijos de Israel procedieron a inquirir<a class='mr'></a> de Jehová, y a decir: “¿Quién de nosotros subirá primero a los cananeos para pelear contra ellos?”. <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>A lo cual dijo Jehová: “Judá subirá.<a class='mr'></a> ¡Miren! Ciertamente daré la tierra en su mano”. <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Entonces Judá dijo a Simeón&#160;su hermano: “Sube conmigo a la parte que me ha tocado en suerte<a class='mr'></a> y peleemos contra los cananeos, y yo mismo a mi vez iré contigo a la parte que te ha tocado en suerte”.<a class='mr'></a> En conformidad, Simeón fue con él.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Con esto subió Judá, y Jehová dio en manos de ellos<a class='mr'></a> a los cananeos y a los perizitas, de modo que derrotaron a estos en Bézeq, a diez mil hombres. <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Cuando hallaron a Adoni-bézeq en Bézeq, entonces pelearon contra él y derrotaron a los cananeos<a class='mr'></a> y a los perizitas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Cuando Adoni-bézeq se puso en fuga, entonces se fueron corriendo tras él y lo prendieron y le cortaron los dedos pulgares de las manos y los dedos gordos de los pies. <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Por lo cual Adoni-bézeq dijo: “Ha habido setenta reyes con los dedos pulgares de las manos y los dedos gordos de los pies cortados recogiendo alimento debajo de mi mesa. Tal como yo he hecho, así me lo ha pagado Dios”.<a class='mr'></a> Después de eso lo llevaron a Jerusalén,<a class='mr'></a> y allí murió.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Además, los hijos de Judá llevaron a cabo guerra contra Jerusalén<a class='mr'></a> y lograron tomarla, y se pusieron a herirla a filo de espada, y entregaron la ciudad al fuego. <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Y después los hijos de Judá bajaron para pelear contra los cananeos que habitaban en la región montañosa y en el Négueb<a class='mr'></a> y en la Sefelá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Así que Judá marchó contra los cananeos que moraban en Hebrón<a class='mr'></a> (ahora bien, el nombre de Hebrón antes de eso era Quiryat-arbá),<a class='mr'></a> y se pusieron a derribar a Sesai y Ahimán y Talmai.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>Y de allí procedieron a marchar contra los habitantes de Debir.<a class='mr'></a> (Ahora bien, el nombre de Debir antes de eso era Quiryat-séfer.)<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces Caleb<a class='mr'></a> dijo: “Al que hiera a Quiryat-séfer y de veras la tome, pues, ciertamente le daré a Acsá<a class='mr'></a> mi hija por esposa”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y Otniel<a class='mr'></a> hijo de Quenaz,<a class='mr'></a> hermano menor de Caleb,<a class='mr'></a> logró tomarla. Por eso él le dio por esposa a Acsá su hija.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Y aconteció que, mientras ella iba a casa, siguió incitándolo a pedir a su padre un campo. Entonces ella palmoteó mientras estaba sobre el asno.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Por lo cual Caleb le dijo: “¿Qué quieres?”. <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>De modo que ella le dijo: “Concédeme una bendición,<a class='mr'></a> sí, puesto que es un terreno del sur el que me has dado, y tienes que darme Gulot-maim”.<a class='fn'></a> Por lo tanto Caleb le dio Gulot Alto<a class='mr'></a> y Gulot Bajo.<a class='fn'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Y los hijos del quenita,<a class='mr'></a> de quien Moisés fue yerno,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> subieron de la ciudad de las palmeras<a class='mr'></a> con los hijos de Judá al desierto de Judá, que está al sur de Arad.<a class='mr'></a> Entonces fueron y se pusieron a morar con el pueblo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Pero Judá marchó adelante con Simeón su hermano, y procedieron a herir a los cananeos que habitaban en Zefat y a darla por entero a la destrucción.<a class='mr'></a> Por eso la ciudad se llamó por nombre Hormá.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Después de eso Judá tomó a Gaza<a class='mr'></a> y su territorio y a Asquelón<a class='mr'></a> y su territorio y a Eqrón<a class='mr'></a> y su territorio. <span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>Y Jehová continuó con Judá, de modo que tomó posesión de la región montañosa, pero no&#160;pudo desposeer a los habitantes de la&#160;llanura baja, porque tenían carros de guerra<a class='mr'></a> con hoces de hierro.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>Cuando dieron Hebrón a Caleb, tal como había prometido Moisés,<a class='mr'></a> entonces él expulsó de allí a los tres hijos de Anaq.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y los hijos de Benjamín no expulsaron a los jebuseos que habitaban en Jerusalén;<a class='mr'></a> sino que los jebuseos siguen habitando con los hijos de Benjamín en Jerusalén hasta el día de hoy.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_22' class='dv'>22&#160;</span>Mientras tanto, la casa de José<a class='mr'></a> misma también subió contra Betel,<a class='mr'></a> y Jehová estaba con ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_23' class='dv'>23&#160;</span>Y la casa de José empezó a espiar<a class='mr'></a> a Betel (a propósito, el nombre de la ciudad antes de eso era Luz),<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>y los vigilantes llegaron a ver a un hombre que salía de la ciudad. De modo que le dijeron: “Muéstranos, por favor, la manera de entrar en la ciudad, y ciertamente ejerceremos bondad para contigo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Por consiguiente, el hombre les mostró la manera de entrar en la ciudad; y se pusieron a herir la ciudad a filo de espada,<a class='mr'></a> pero al hombre y toda su familia los dejaron ir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Tras eso, el hombre se fue a la tierra de los hititas<a class='mr'></a> y edificó una ciudad y le puso por nombre Luz. Ese es su nombre hasta el día de hoy.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_27' class='dv'>27&#160;</span>Y Manasés<a class='mr'></a> no tomó posesión de Bet-seán<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes, ni de Taanac<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes,<a class='fn'></a> ni de los habitantes de Dor<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes, ni de los habitantes de Ibleam<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes, ni de los habitantes de Meguidó<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes, sino que los cananeos persistieron en morar en esta tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_28' class='dv'>28&#160;</span>Y aconteció que Israel se hizo fuerte<a class='mr'></a> y procedió a poner a los cananeos a [hacer] trabajos forzados,<a class='mr'></a> y no los expulsaron completamente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_29' class='dv'>29&#160;</span>Tampoco Efraín expulsó a los cananeos que moraban en Guézer, sino que los cananeos continuaron morando en medio de ellos en Guézer.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>Zabulón<a class='mr'></a> no expulsó a los habitantes de Quitrón ni a los habitantes de Nahalol,<a class='mr'></a> sino que los cananeos continuaron morando en medio de ellos<a class='mr'></a> y llegaron a estar sujetos a trabajos forzados.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Aser<a class='mr'></a> no expulsó a los habitantes de Akkó,<a class='fn'></a> ni a los habitantes de Sidón,<a class='mr'></a> ni de Ahlab, ni de Aczib,<a class='mr'></a> ni de Helbá, ni de Afiq,<a class='mr'></a> ni de Rehob.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_32' class='dv'>32&#160;</span>Y los aseritas continuaron morando en medio de los cananeos que habitaban en la tierra, porque no los expulsaron.<a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_33' class='dv'>33&#160;</span>Neftalí<a class='mr'></a> no expulsó a los habitantes de Bet-semes ni a los habitantes de Bet-anat,<a class='mr'></a> sino que continuó morando en medio de los cananeos que habitaban en la tierra;<a class='mr'></a> y los habitantes de Bet-semes y de Bet-anat llegaron a ser suyos para trabajos forzados.<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_34' class='dv'>34&#160;</span>Y los amorreos siguieron presionando a los hijos de Dan<a class='mr'></a> hacia la región montañosa, pues no les permitían bajar a la llanura baja.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Así que los amorreos persistieron en morar en el monte Heres y en Ayalón<a class='mr'></a> y en Saalbim.<a class='mr'></a> Pero la mano de la casa de José se hizo tan pesada que se les obligó a [hacer] trabajos molestos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_36' class='dv'>36&#160;</span>Y el territorio de los amorreos era desde la subida de Aqrabim,<a class='mr'></a> desde Sela<a class='fn'></a> para arriba.</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p14' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Entonces el ángel de Jehová<a class='mr'></a> subió de Guilgal<a class='mr'></a> a Bokim<a class='mr'></a> y dijo: “Yo procedí a hacerlos subir de Egipto y a introducirlos en la tierra acerca de la cual juré<a class='fn'></a> a sus antepasados.<a class='mr'></a> Además, dije yo: ‘Nunca romperé mi pacto con ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Y en cuanto a ustedes, no deben celebrar un pacto con los habitantes de esta tierra.<a class='mr'></a> Sus altares los deben demoler’.<a class='mr'></a> Pero ustedes no han escuchado mi voz.<a class='mr'></a> ¿Por qué han hecho esto?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Por lo tanto, yo, a mi vez, he dicho: ‘No los expulsaré de delante de ustedes, y tendrán que llegar a ser lazos para ustedes,<a class='mr'></a> y sus dioses les servirán de señuelo’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto el ángel de Jehová hubo hablado estas palabras a todos los hijos de Israel, el pueblo empezó a alzar la voz y llorar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por eso llamaron aquel lugar por nombre Bokim.<a class='fn'></a> Y procedieron a hacer sacrificios allí a Jehová.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Cuando Josué despidió al pueblo, entonces los hijos de Israel procedieron a irse, cada cual a su herencia, para tomar posesión de la tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Y el pueblo continuó sirviendo a Jehová todos los días de Josué y todos los días de los ancianos<a class='fn'></a> que extendieron sus días después de Josué<a class='fn'></a> y que habían visto toda la gran obra de Jehová que él había hecho por Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>Entonces murió Josué hijo de Nun, el siervo de Jehová, a la edad de ciento diez años.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>De modo que lo enterraron en el territorio de su herencia, en Timnat-heres,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en la región montañosa de Efraín, al norte del monte Gaas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Y toda aquella&#160;generación&#160;también fue recogida a sus padres,<a class='mr'></a> y después de ellos empezó a levantarse otra generación que no conocía a Jehová ni la obra que él había hecho por Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y los hijos de Israel se pusieron a hacer lo que era malo a los ojos de Jehová,<a class='mr'></a> y a servir<a class='fn'></a> a los Baales.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Así abandonaron a Jehová el Dios de sus padres que los había sacado de la tierra de Egipto,<a class='mr'></a> y se pusieron a seguir a otros dioses de entre los dioses de los pueblos que estaban todo en derredor de ellos,<a class='mr'></a> y empezaron a inclinarse ante ellos, de modo que ofendieron a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Así abandonaron a Jehová y se pusieron a servir a Baal y a las imágenes de Astoret.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Con esto, la cólera de Jehová se encendió contra Israel,<a class='mr'></a> de modo que los dio en manos de los pilladores, y estos empezaron a saquearlos,<a class='mr'></a> y él procedió a venderlos<a class='fn'></a> en manos de sus enemigos de alrededor,<a class='mr'></a> y ya no pudieron mantenerse firmes delante de sus enemigos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Por dondequiera que salían, la mano de Jehová resultaba estar contra ellos para calamidad,<a class='mr'></a> tal como había hablado Jehová y tal como les había jurado Jehová;<a class='mr'></a> y llegaron a estar en muy grave aprieto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>De modo que Jehová levantaba jueces,<a class='mr'></a> y estos los salvaban de la mano de sus pilladores.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>Y ni siquiera a sus jueces escuchaban, sino que tenían ayuntamiento inmoral<a class='fn'></a><a class='mr'></a> con otros dioses<a class='mr'></a> y se inclinaban ante ellos. Rápidamente se desviaron del camino en que habían andado sus antepasados obedeciendo los mandamientos de Jehová.<a class='mr'></a> Estos no hicieron así. <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Y cuando Jehová sí les levantaba jueces,<a class='mr'></a> Jehová resultaba estar con el juez, y él los salvaba de la mano de sus enemigos todos los días del juez; porque Jehová sentía pesar<a class='mr'></a> por el gemido de ellos a causa de sus opresores<a class='mr'></a> y de los que los trataban a empujones.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_19' class='dv'>19&#160;</span>Y sucedía que, al morir el juez, ellos se volvían y actuaban más ruinosamente que sus padres, andando tras otros dioses para servirles e inclinarse ante ellos.<a class='mr'></a> No se abstenían de sus prácticas ni de su comportamiento terco.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Por fin la cólera de Jehová se encendió<a class='mr'></a> contra Israel, y él dijo: “Por motivo de que esta nación ha traspasado mi pacto<a class='mr'></a> que mandé a sus antepasados, y no ha escuchado mi voz,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>yo también, por mi parte, no volveré a expulsar de delante de ellos ni a una sola nación de las que Josué dejó cuando murió,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>a fin de probar<a class='mr'></a> a Israel mediante ellas, [para ver] si serán personas que guarden el camino de Jehová, andando en él tal como sus padres lo guardaron, o no”. <span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Por consiguiente, Jehová dejó que estas naciones se quedaran, no expulsándolas rápidamente,<a class='mr'></a> y no las dio en mano de Josué.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p20' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Ahora bien, estas son las naciones<a class='mr'></a> que Jehová dejó que se quedaran para probar<a class='mr'></a> a Israel mediante ellas, es decir, a cuantos no habían tenido la experiencia de pasar por ninguna de las guerras de Canaán;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>fue solamente para que las generaciones de los hijos de Israel tuvieran la experiencia, para enseñarles la guerra, es decir, solo a aquellos que antes de eso no habían experimentado tales cosas: <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Los cinco señores del eje<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de los filisteos,<a class='mr'></a> y todos los cananeos,<a class='mr'></a> hasta los sidonios<a class='mr'></a> y los heveos<a class='mr'></a> que habitaban en el monte Líbano,<a class='mr'></a> desde el monte Baal-hermón<a class='mr'></a> hasta llegar al punto de entrada de Hamat.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y siguieron sirviendo como agentes para probar<a class='mr'></a> a Israel, para saber si obedecerían los mandamientos de Jehová que él había mandado a sus padres por medio de Moisés.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>Y los hijos de Israel moraron en medio de los cananeos,<a class='mr'></a> los hititas y los amorreos y los perizitas y los heveos y los jebuseos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Y procedieron a tomar a las hijas de estos por esposas para sí,<a class='mr'></a> y dieron sus propias hijas a los hijos de ellos,<a class='mr'></a> y se pusieron a servir a sus dioses.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>De modo que los hijos de Israel hicieron lo que era malo a los ojos de Jehová, y fueron olvidándose de Jehová su Dios<a class='mr'></a> y se pusieron a servir a los Baales<a class='mr'></a> y a los postes sagrados.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ante esto, la cólera de Jehová se encendió contra Israel,<a class='mr'></a> de modo que los vendió<a class='mr'></a> en mano de Cusán-risataim el rey de Mesopotamia;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y los hijos de Israel continuaron sirviendo a Cusán-risataim ocho años. <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y los hijos de Israel empezaron a clamar a Jehová por socorro.<a class='mr'></a> Entonces Jehová levantó un salvador<a class='mr'></a> a los hijos de Israel, para que los salvara, a Otniel<a class='mr'></a> hijo de Quenaz,<a class='mr'></a> hermano menor de Caleb.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>El espíritu<a class='mr'></a> de Jehová entonces vino sobre él, y llegó a ser el juez de Israel. Cuando salió a la batalla, entonces Jehová dio en su mano a Cusán-risataim el rey de Siria,<a class='fn'></a> de modo que su mano subyugó<a class='mr'></a> a Cusán-risataim. <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Después de eso la tierra no tuvo disturbio por cuarenta años. Con el tiempo murió Otniel hijo de Quenaz.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Y de nuevo los hijos de Israel se pusieron a hacer lo&#160;que era malo a los ojos de Jehová.<a class='mr'></a> Ante eso, Jehová dejó que Eglón el rey de Moab<a class='mr'></a> se hiciera fuerte contra Israel,<a class='mr'></a> porque hicieron lo&#160;que era malo a los ojos de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Además, reunió contra ellos a los hijos de Ammón<a class='mr'></a> y Amaleq.<a class='mr'></a> Entonces ellos fueron e hirieron a Israel y tomaron posesión de la ciudad de las palmeras.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv'>14&#160;</span>Y los hijos de Israel continuaron sirviendo a Eglón el rey de Moab dieciocho años.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y los hijos de Israel empezaron a clamar a Jehová por socorro.<a class='mr'></a> De modo que Jehová les levantó un salvador, a Ehúd<a class='mr'></a> hijo de Guerá, benjamita,<a class='mr'></a> hombre zurdo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Con el tiempo los hijos de Israel enviaron tributo<a class='fn'></a> por mano de él a Eglón el rey de Moab. <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Entretanto Ehúd se hizo una espada, y esta tenía dos filos,<a class='mr'></a> y su longitud era de un codo.<a class='fn'></a> Entonces él se la ciñó debajo de su prenda de vestir, sobre el muslo derecho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y procedió a presentar el tributo a Eglón el rey de Moab.<a class='mr'></a> Ahora bien, Eglón era un hombre muy gordo.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y aconteció que, cuando [Ehúd] hubo acabado de presentar el tributo,<a class='mr'></a> en seguida despidió a la gente, a los portadores del tributo. <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y él mismo se volvió desde las canteras<a class='fn'></a> que había en Guilgal,<a class='mr'></a> y procedió a decir: “Tengo una palabra secreta para ti, oh rey”. Así que él dijo: “¡Guarda silencio!”. Con eso todos los que estaban de pie junto a él salieron de donde él estaba.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Y Ehúd vino a él mientras este estaba sentado en su cámara fresca del techo que tenía para sí solo. Y Ehúd pasó a decir: “Una palabra de Dios tengo para ti”. Ante eso, él se levantó de su trono. <span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Entonces Ehúd metió su mano izquierda y tomó la espada de sobre su muslo derecho y se la hundió en el vientre [a Eglón]. <span id='dcv_3_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y el mango también siguió entrando tras la hoja, de modo que la gordura se cerró sobre la hoja, porque él no le sacó la espada del vientre, y la materia fecal empezó a salir.<a class='fn'></a> <span id='dcv_3_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y Ehúd procedió a salir por el respiradero,<a class='fn'></a> pero cerró tras sí las puertas de la cámara del techo y les echó el cerrojo. <span id='dcv_3_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y él mismo salió.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'>Y vinieron los siervos de aquel y empezaron a mirar, y he aquí que las puertas de la cámara del techo estaban cerradas con cerrojo. De modo que dijeron: “Es que está haciendo del cuerpo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en el cuarto fresco de adentro”. <span id='dcv_3_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y se quedaron esperando hasta que les dio vergüenza, y, ¡mire!, nadie abría las puertas de la cámara del techo. Ante esto, tomaron la llave y las abrieron, y, ¡mire!, ¡su señor<a class='fn'></a> estaba caído en tierra, muerto!</p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>En cuanto a Ehúd, escapó mientras ellos estaban demorándose, y él mismo pasó por las canteras<a class='mr'></a> y logró escapar a Seirá. <span id='dcv_3_27' class='dv'>27&#160;</span>Y aconteció que cuando llegó allá se puso a tocar el cuerno<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en la región montañosa de Efraín;<a class='mr'></a> y los hijos de Israel empezaron a descender con él de la región montañosa, con él a la cabeza de ellos. <span id='dcv_3_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Entonces les dijo: “Síganme,<a class='mr'></a> porque Jehová ha dado a sus enemigos, los moabitas, en mano de ustedes”.<a class='mr'></a> Y se pusieron a seguirlo, y lograron tomar los vados<a class='mr'></a> del Jordán contra los moabitas, y no permitieron que nadie pasara. <span id='dcv_3_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Y en aquella ocasión se pusieron a derribar a Moab, como a diez mil hombres,<a class='mr'></a> cada uno robusto<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y cada uno hombre valiente; y ni siquiera uno escapó.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>Y Moab quedó sojuzgado aquel día bajo la mano de Israel; y la tierra no tuvo más disturbio por ochenta años.<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Y después de él resultó que estuvo Samgar<a class='mr'></a> hijo de Anat, y él se puso a derribar a los filisteos,<a class='mr'></a> a seiscientos hombres, con una aguijada de ganado vacuno; y él también logró salvar a Israel.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p27' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Entonces los hijos de Israel de nuevo empezaron a hacer lo que era malo a los ojos de Jehová ahora que estaba muerto Ehúd.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>De modo que Jehová los vendió<a class='mr'></a> en mano de Jabín el rey de Canaán, que reinaba en Hazor;<a class='mr'></a> y el jefe<a class='fn'></a> de su ejército era Sísara,<a class='mr'></a> y él moraba en Haróset<a class='mr'></a> de las naciones.<a class='fn'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>Y los hijos de Israel empezaron a clamar a Jehová,<a class='mr'></a> porque aquel tenía novecientos carros de guerra con hoces de hierro,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y él mismo oprimió a los hijos de Israel<a class='mr'></a> con dureza durante veinte años.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Ahora bien, Débora,<a class='fn'></a> profetisa,<a class='mr'></a> esposa de Lapidot, juzgaba a Israel en aquel tiempo en particular. <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>Y moraba bajo la palmera de Débora, entre Ramá<a class='mr'></a> y Betel,<a class='mr'></a> en la región montañosa de Efraín; y los hijos de Israel subían a ella para juicio. <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y ella procedió a enviar a llamar a Barac<a class='mr'></a> hijo de Abinoam desde Quedes-neftalí<a class='mr'></a> y a decirle: “¿No ha dado la orden Jehová el Dios de Israel? ‘Ve, y tienes que desplegarte sobre el monte Tabor,<a class='mr'></a> y tienes que llevar contigo diez mil hombres de los hijos de Neftalí<a class='mr'></a> y de los hijos de Zabulón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y ciertamente atraeré hacia ti,<a class='mr'></a> al valle torrencial de Cisón,<a class='mr'></a> a Sísara<a class='mr'></a> el jefe del ejército de Jabín,<a class='mr'></a> y sus carros de guerra y su muchedumbre, y verdaderamente lo daré en tu mano’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ante esto, Barac le dijo: “Si tú vas conmigo, entonces ciertamente iré; pero si tú no vas conmigo, no iré”. <span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>A lo cual ella dijo: “Sin falta iré contigo. De todos modos, la cosa de embellecimiento no llegará a ser tuya en el camino por el cual vas, porque en la mano de una mujer<a class='mr'></a> Jehová venderá<a class='fn'></a> a Sísara”. Con eso Débora se levantó y se fue con Barac a Quedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Y Barac empezó a convocar a Zabulón<a class='mr'></a> y Neftalí en Quedes, y diez mil hombres procedieron a subir, siguiendo sus pisadas;<a class='mr'></a> y Débora fue subiendo con él.</p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>A propósito, Héber<a class='mr'></a> el quenita se había separado de los quenitas,<a class='mr'></a> los hijos de Hobab, de quien Moisés fue yerno,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y tenía asentada su tienda cerca del árbol grande de Zaananim, que está junto a Quedes.</p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces se informó a Sísara que Barac hijo de Abinoam<a class='mr'></a> había subido al monte Tabor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>En seguida Sísara mandó juntar todos sus carros de guerra, los novecientos carros de guerra con hoces de hierro,<a class='mr'></a> y toda la gente que estaba con él, de Haróset de las naciones al valle torrencial de Cisón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Débora ahora dijo a Barac: “Levántate, porque este es el día en que Jehová ciertamente dará a Sísara en tu mano. ¿No es Jehová quien ha salido delante de ti?”.<a class='mr'></a> Y Barac vino descendiendo del monte Tabor con diez mil hombres en pos de él. <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y Jehová empezó a poner en confusión<a class='mr'></a> a Sísara y todos sus carros de guerra y todo el campamento a filo de espada delante de Barac. Por fin Sísara se bajó del carro y echó a huir a pie. <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>Y Barac corrió tras<a class='mr'></a> los carros de guerra<a class='mr'></a> y el campamento hasta Haróset de las naciones, de modo que todo el campamento de Sísara cayó a filo de espada. No quedó ni siquiera uno.<a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>En cuanto a Sísara,<a class='mr'></a> él huyó a pie a la tienda de Jael<a class='mr'></a> la esposa de Héber el quenita,<a class='mr'></a> porque había paz entre Jabín el rey de Hazor<a class='mr'></a> y la casa de Héber el quenita. <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Entonces Jael salió al encuentro de Sísara y le dijo: “Dirígete hacia acá, señor mío, dirígete hacia acá a mí. No tengas miedo”. De modo que él se desvió a ella y entró en la tienda. Más tarde ella lo cubrió con una frazada. <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Andando el tiempo, él le dijo: “Dame de beber, por favor, un poco de agua, porque tengo sed”. Por consiguiente, ella abrió un odre<a class='mr'></a> de leche y le dio de beber,<a class='mr'></a> después de lo cual lo cubrió. <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Y él pasó a decirle: “Ponte de pie a la entrada de la tienda, y tiene que suceder que si alguien viene y de veras te pregunta y dice: ‘¿Hay aquí un hombre?’, entonces tienes que decir: ‘¡No!’”.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y Jael la esposa de Héber procedió a tomar una estaca de la tienda y a poner el martillo en su mano. Entonces fue a él furtivamente y le clavó la estaca en las sienes<a class='mr'></a> y la batió hasta que penetró en la tierra, mientras él estaba profundamente dormido<a class='fn'></a> y fatigado. Así murió.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>Y ¡mire!, allí venía Barac en persecución de Sísara. Jael ahora salió a su encuentro y le dijo: “Ven, y te mostraré al hombre que estás buscando”. De modo que él entró donde ella estaba, y, ¡mire!, allí yacía Sísara muerto, con la estaca en las sienes.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_23' class='dv'>23&#160;</span>Así Dios sojuzgó<a class='mr'></a> en aquel día a Jabín el rey de Canaán delante de los hijos de Israel. <span id='dcv_4_24' class='dv'>24&#160;</span>Y la mano de los hijos de Israel siguió haciéndose cada vez más dura contra Jabín el rey de Canaán,<a class='mr'></a> hasta que hubieron cortado a Jabín el rey<a class='mr'></a> de Canaán.</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p36' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc'>5 </span>Y en aquel día Débora,<a class='mr'></a> junto con Barac<a class='mr'></a> hijo de Abinoam,<a class='mr'></a> prorrumpió en canto,<a class='mr'></a> diciendo:</p><p class='sl'><span class='br'></span>&#160;<span id='dcv_5_2' class='dv'>2&#160;</span>“Por haber dejado el cabello colgar suelto en Israel [para guerra],</p><p class='sz'><span class='br'></span>por haberse ofrecido voluntariamente<a class='mr'></a> el pueblo,</p><p class='sz'><span class='br'></span>bendigan a Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Escuchen, reyes;<a class='mr'></a> presten oído, altos funcionarios:</p><p class='sz'><span class='br'></span>Yo a Jehová, sí, yo, ciertamente cantaré.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Celebraré con melodía<a class='mr'></a> a Jehová, el Dios de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Jehová, al salir tú de Seír,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>al marchar tú del campo de Edom,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>la tierra se meció,<a class='mr'></a> los cielos también gotearon,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>las nubes también gotearon agua.</p></div><div id='p39' class='par'><p class='si'>&#160;<span id='dcv_5_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Las montañas fluyeron<a class='fn'></a> de delante del rostro de Jehová,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>este Sinaí,<a class='mr'></a> de delante del rostro de Jehová,<a class='mr'></a> el Dios de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p40' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>En los días de Samgar<a class='mr'></a> hijo de Anat,</p><p class='sz'><span class='br'></span>en los días de Jael,<a class='mr'></a> no había tránsito en los senderos,<a class='fn'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>y los viajantes de veredas viajaban por senderos indirectos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Los moradores de la campiña abierta cesaron, en Israel cesaron,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>hasta que yo, Débora,<a class='mr'></a> me levanté,</p><p class='sz'><span class='br'></span>hasta que me levanté como madre en Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ellos procedieron a escoger dioses nuevos.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Fue entonces cuando hubo guerra<a class='fn'></a> en las puertas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>No se veía un escudo, ni una lanza,</p><p class='sz'><span class='br'></span>entre cuarenta mil en Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Mi corazón está por los comandantes de Israel,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>que fueron voluntarios entre el pueblo.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Bendigan a Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Ustedes los que cabalgan en asnas<a class='mr'></a> de color rojo amarillento,</p><p class='sz'><span class='br'></span>ustedes los que se sientan sobre alfombras preciosas,<a class='fn'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>y ustedes los que andan por el camino:</p><p class='sz'><span class='br'></span>¡Consideren!<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Algunas de las voces de los distribuidores de agua, entre los lugares donde se saca agua,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>allí se pusieron a relatar los actos justos de Jehová,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>los actos justos de sus moradores en campiña abierta de Israel.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Fue entonces cuando el pueblo de Jehová vino bajando a las puertas.</p></div><div id='p46' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>¡Despierta, despierta, oh Débora;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>despierta, despierta, profiere una canción!<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>¡Levántate, Barac,<a class='mr'></a> y llévate a tus cautivos, oh hijo de Abinoam!<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_13' class='dv'>13&#160;</span>Fue entonces cuando los sobrevivientes descendieron a los majestuosos;</p><p class='sz'><span class='br'></span>el pueblo de Jehová descendió a mí contra los poderosos.</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>De Efraín fue su origen en la llanura baja,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>contigo,<a class='fn'></a> oh Benjamín, entre tus pueblos.</p><p class='sp'><span class='br'></span>De Makir<a class='mr'></a> descendieron los comandantes,</p><p class='sz'><span class='br'></span>y de Zabulón los que manejan el equipo de escribano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Y los príncipes de Isacar<a class='mr'></a> estuvieron con Débora,</p><p class='sz'><span class='br'></span>y como Isacar, así fue Barac.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>A la llanura baja fue enviado a pie.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Entre las divisiones de Rubén fueron grandes los escudriñamientos<a class='fn'></a> del corazón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_16' class='dv'>16&#160;</span>¿Por qué te sentaste entre las dos alforjas,</p><p class='sz'><span class='br'></span>para escuchar el son de caramillos para los rebaños?<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Para las divisiones de Rubén hubo grandes escudriñamientos del corazón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p51' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Galaad se quedó en su residencia al otro lado del Jordán;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>y Dan, ¿por qué continuó morando durante aquel tiempo en naves?<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Aser estuvo sentado ocioso a la orilla del mar,</p><p class='sz'><span class='br'></span>y junto a sus desembarcaderos siguió residiendo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>Zabulón fue un pueblo que despreció su alma hasta exponerla a la muerte;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Neftalí<a class='mr'></a> también, en las alturas del campo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Reyes vinieron, pelearon;</p><p class='sz'><span class='br'></span>fue entonces cuando los reyes de Canaán pelearon<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>en Taanac<a class='mr'></a> junto a las aguas de Meguidó.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Ninguna ganancia de plata tomaron.<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Desde el cielo pelearon las estrellas,<a class='mr'></a> sí,</p><p class='sz'><span class='br'></span>desde sus órbitas pelearon contra Sísara.</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>El torrente de Cisón los arrolló,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>el torrente de la antigüedad,<a class='fn'></a> el torrente de Cisón.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Fuiste hollando fuerza,<a class='mr'></a> oh alma mía.</p></div><div id='p56' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_22' class='dv'>22&#160;</span>Fue entonces cuando los cascos de los caballos piafaban<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>a causa de arranque tras arranque de sus fuertes corceles.</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>‘Maldigan<a class='mr'></a> a Meroz —dijo el ángel de Jehová<a class='mr'></a>—,</p><p class='sz'><span class='br'></span>maldigan a sus habitantes incesantemente,</p><p class='sp'><span class='br'></span>porque no vinieron en auxilio de Jehová,</p><p class='sz'><span class='br'></span>en auxilio de Jehová con los poderosos.’</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Jael<a class='mr'></a> la esposa de Héber el quenita<a class='mr'></a> será muy bendita entre las mujeres,</p><p class='sz'><span class='br'></span>entre mujeres en la tienda será muy bendita.<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_25' class='dv'>25&#160;</span>Agua pidió él, leche [le] dio ella;</p><p class='sz'><span class='br'></span>en el gran tazón de banquete de los majestuosos ella presentó cuajada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Su mano a la estaca de tienda ella entonces alargó,</p><p class='sz'><span class='br'></span>y su diestra al mazo de los que trabajan arduamente.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Y martilló a Sísara, le traspasó la cabeza,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>y le partió y cortó las sienes.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Entre los pies de ella se desplomó, cayó, yació;</p><p class='sz'><span class='br'></span>entre los pies de ella se desplomó, cayó;</p><p class='sz'><span class='br'></span>donde se desplomó, allí cayó vencido.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_28' class='dv'>28&#160;</span>Por la ventana se asomó una mujer y se quedó esperándolo,<a class='fn'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>la madre de Sísara por entre las celosías:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>‘¿Por qué ha tardado en venir su carro de guerra?<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>¿Por qué tiene que demorar tanto el golpeteo de casco y carro?’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p63' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_29' class='dv'>29&#160;</span>Las sabias de sus damas nobles<a class='fn'></a><a class='mr'></a> le contestaban,</p><p class='sz'><span class='br'></span>sí, ella también se respondía con sus propios dichos:</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_5_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>‘¿No deben hallar, no deben repartir despojo,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>una matriz... dos matrices<a class='fn'></a> a cada hombre físicamente capacitado,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>despojo de géneros teñidos para Sísara, despojo de géneros teñidos,</p><p class='sp'><span class='br'></span>una prenda de vestir bordada, géneros teñidos, dos prendas de vestir bordadas</p><p class='sz'><span class='br'></span>para los cuellos de [hombres de] despojo?’.<a class='fn'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_5_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Así perezcan todos tus enemigos,<a class='mr'></a> oh Jehová,</p><p class='sz'><span class='br'></span>y sean los que te<a class='fn'></a> aman<a class='mr'></a> como cuando el sol sale en su poderío”.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Y la tierra no tuvo más disturbio por cuarenta años.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p65' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Entonces los hijos de Israel empezaron a hacer lo que era malo a los ojos de Jehová.<a class='mr'></a> De modo que Jehová los dio en mano de Madián<a class='mr'></a> por siete años. <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>Y la mano de Madián llegó a prevalecer contra Israel.<a class='mr'></a> Debido a Madián los hijos de Israel se hicieron los silos que había en las montañas, y las cuevas y los lugares de difícil acceso.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y sucedía que, si Israel sembraba,<a class='mr'></a> Madián y Amaleq<a class='mr'></a> y los orientales<a class='fn'></a><a class='mr'></a> subían, sí, subían contra ellos. <span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>Y acampaban contra ellos y arruinaban el producto de la tierra por la entera distancia hasta Gaza, y no dejaban que quedara en Israel sustento alguno, ni oveja ni toro ni asno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Porque ellos y sus ganados subían con sus tiendas. Venían tan numerosos como las langostas,<a class='mr'></a> y ellos y sus camellos eran sin número;<a class='mr'></a> y entraban en la tierra para arruinarla.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_6' class='dv'>6&#160;</span>E Israel vino a quedar muy empobrecido debido a Madián; y los hijos de Israel empezaron a clamar a Jehová por socorro.<a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_7' class='dv'>7&#160;</span>Y aconteció que, por cuanto los hijos de Israel clamaron a Jehová por socorro a causa de Madián,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Jehová procedió a enviar un hombre, un profeta,<a class='mr'></a> a los hijos de Israel y a decirles: “Esto es lo que ha dicho Jehová el Dios de Israel: ‘Fui yo quien los hice subir de Egipto<a class='mr'></a> y así los saqué de la casa de esclavos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>Así que los libré de la mano de Egipto y de la mano de todos sus opresores, y a ellos los expulsé de delante de ustedes y les di su tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv'>10&#160;</span>Además, les dije a ustedes: “Yo soy Jehová su Dios.<a class='mr'></a> No deben temer a los dioses de los amorreos<a class='mr'></a> en cuya tierra están morando”.<a class='mr'></a> Y ustedes no escucharon mi voz’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Más tarde el ángel de Jehová vino<a class='mr'></a> y se sentó debajo del árbol grande que había en Ofrá, que pertenecía a Joás el abí-ezrita,<a class='mr'></a> mientras Gedeón<a class='mr'></a> su hijo estaba batiendo el trigo en el lagar, para retirarlo rápidamente de la vista de Madián. <span id='dcv_6_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Entonces el ángel de Jehová se le apareció y le dijo: “Jehová está contigo,<a class='mr'></a> oh valiente y poderoso”. <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ante esto, le dijo Gedeón: “Dispénsame, señor mío, pero si Jehová está con nosotros, ¿entonces por qué nos ha sobrevenido todo esto,<a class='mr'></a> y dónde están todos sus actos maravillosos<a class='mr'></a> que nos contaron nuestros padres,<a class='mr'></a> diciendo: ‘¿No fue de Egipto de donde Jehová nos hizo subir?’?<a class='mr'></a> Y ahora Jehová nos ha abandonado,<a class='mr'></a> y nos da en la palma de la mano de Madián”. <span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Por lo cual Jehová<a class='fn'></a> se volvió hacia él y dijo: “Ve en este poder tuyo,<a class='mr'></a> y ciertamente salvarás a Israel de la palma de la mano de Madián.<a class='mr'></a> ¿No te envío yo?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>A su vez, él le dijo: “Dispénsame, Jehová.<a class='fn'></a> ¿Con qué salvaré yo a Israel?<a class='mr'></a> ¡Mira! El millar<a class='fn'></a> mío es el más pequeño de Manasés, y yo soy el más chico de la casa de mi padre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Pero Jehová le dijo: “Porque yo resultaré estar contigo,<a class='mr'></a> y ciertamente derribarás a Madián<a class='mr'></a> como si fuera un solo hombre”.</p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>Ante esto, él le dijo: “Pues, si he hallado favor a tus ojos,<a class='mr'></a> entonces me tienes que ejecutar una señal de que tú eres el que está hablando conmigo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Por favor, no te muevas de aquí hasta que venga a ti<a class='mr'></a> y haya sacado mi regalo y lo haya puesto delante de ti”.<a class='mr'></a> Por consiguiente, él dijo: “Yo, por mi parte, me quedaré sentado aquí hasta que vuelvas”. <span id='dcv_6_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y Gedeón entró y procedió a aderezar un cabrito de las cabras<a class='mr'></a> y un efá<a class='fn'></a> de harina como tortas no fermentadas.<a class='mr'></a> La carne la puso en la cesta, y el caldo lo puso en la olla, después de lo cual se lo sacó debajo del árbol grande y lo sirvió.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>El ángel del Dios [verdadero]<a class='fn'></a> ahora le dijo: “Toma la carne y las tortas no fermentadas y colócalas sobre aquella roca grande,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y derrama el caldo”. Ante eso, él lo hizo. <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>Entonces el ángel de Jehová alargó la punta del bastón que estaba en su mano y tocó la carne y las tortas no fermentadas, y fuego empezó a ascender de la roca y a consumir la carne y las tortas no fermentadas.<a class='mr'></a> En cuanto al ángel de Jehová, desapareció de su vista. <span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>Por lo tanto Gedeón se dio cuenta de que era el ángel de Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'>En seguida dijo Gedeón: “¡Ay, Señor Soberano Jehová, por causa de que he visto al ángel de Jehová cara a cara!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Pero Jehová le dijo: “Tuya sea la paz.<a class='mr'></a> No temas.<a class='mr'></a> No morirás”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>De modo que Gedeón edificó allí un altar<a class='mr'></a> a Jehová, y continúan llamándolo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Jehová-salom<a class='fn'></a> hasta el día de hoy. Todavía está en Ofrá<a class='mr'></a> de los abí-ezritas.</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y durante aquella noche aconteció que Jehová pasó a decirle: “Toma el toro joven, el toro que pertenece a tu padre, es decir, el segundo toro joven de siete años, y tienes que demoler el altar de Baal<a class='mr'></a> que es de tu padre, y el poste sagrado<a class='fn'></a> que está junto a él lo debes cortar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_26' class='dv'>26&#160;</span>Y tienes que edificar un altar a Jehová tu Dios en la cima de esta fortaleza, con la fila de piedras, y tienes que tomar el segundo toro joven y ofrecerlo como ofrenda quemada sobre los pedazos de madera del poste sagrado que cortarás”. <span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Por consiguiente, Gedeón tomó diez hombres de sus siervos y se puso a hacer tal como Jehová le había hablado;<a class='mr'></a> pero aconteció que, como temía demasiado a la casa de su padre y a los hombres de la ciudad para hacerlo de día, se puso a hacerlo de noche.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>Cuando los hombres de la ciudad se levantaron muy de mañana como de costumbre, pues, ¡mire!, el altar de Baal había sido demolido, y el poste sagrado<a class='mr'></a> que estaba al lado de él había sido cortado, y el segundo toro joven había sido ofrecido sobre el altar que se había edificado. <span id='dcv_6_29' class='dv'>29&#160;</span>Y empezaron a decirse unos a otros: “¿Quién ha hecho esta cosa?”. Y se pusieron a inquirir y a buscar. Al fin dijeron: “Gedeón hijo de Joás es el que ha hecho esta cosa”. <span id='dcv_6_30' class='dv'>30&#160;</span>De modo que los hombres de la ciudad dijeron a Joás: “Saca a tu hijo para que muera,<a class='mr'></a> porque ha demolido el altar de Baal, y porque ha cortado el poste sagrado que estaba junto a él”. <span id='dcv_6_31' class='dv'>31&#160;</span>Ante esto, Joás<a class='mr'></a> dijo a todos los que se plantaron contra él:<a class='mr'></a> “¿Serán ustedes los que harán una defensa legal por Baal para ver si ustedes mismos pueden salvarlo? Cualquiera que le haga defensa legal debe ser muerto aun esta mañana.<a class='mr'></a> Si él es Dios,<a class='mr'></a> que él mismo se haga defensa legal,<a class='mr'></a> porque alguien ha demolido su altar”. <span id='dcv_6_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Y empezó a llamarlo Jerubaal<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en aquel día, diciendo: “Que Baal haga defensa legal a favor de sí mismo, porque alguien ha demolido su altar”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y todo Madián<a class='mr'></a> y Amaleq<a class='mr'></a> y los orientales<a class='mr'></a> se reunieron como uno solo<a class='mr'></a> y procedieron a cruzar y a acampar en la llanura baja de Jezreel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_34' class='dv'>34&#160;</span>Y el espíritu de Jehová<a class='mr'></a> envolvió<a class='fn'></a> a Gedeón de modo que se puso a tocar el cuerno,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y los abí-ezritas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> llegaron a ser convocados en pos de él. <span id='dcv_6_35' class='dv'>35&#160;</span>Y él envió mensajeros<a class='mr'></a> por todo Manasés, y ellos también llegaron a estar convocados en pos de él. También envió mensajeros por Aser y Zabulón y Neftalí, y ellos subieron a encontrarlo.<a class='fn'></a></p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_36' class='dv'>36&#160;</span>Entonces Gedeón dijo al Dios [verdadero]: “Si vas a salvar a Israel por medio de mí, tal como has prometido,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>aquí voy a mantener expuesto un vellón de lana en la era. Si llega a haber rocío sólo sobre el vellón, pero sobre toda la tierra hay sequedad, entonces tendré que saber que salvarás a Israel por medio de mí, tal como has prometido”. <span id='dcv_6_38' class='dv'>38&#160;</span>Y resultó así. Cuando él se levantó temprano al día siguiente y exprimió el vellón, logró escurrir del vellón suficiente rocío como para llenar de agua un gran tazón de banquete. <span id='dcv_6_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Sin embargo, Gedeón dijo al Dios [verdadero]: “No se encienda tu cólera contra mí, pero déjame hablar sólo una vez más. Déjame, por favor, hacer una prueba solamente una vez más con el vellón. Quede seco, por favor, el vellón sólo, y sobre toda la tierra llegue a haber rocío”. <span id='dcv_6_40' class='dv'>40&#160;</span>De modo que Dios lo hizo así en aquella noche; y llegó a haber sequedad solo sobre el vellón, y sobre toda la tierra hubo rocío.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p75' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Entonces Jerubaal,<a class='mr'></a> es decir, Gedeón,<a class='mr'></a> y toda la gente que estaba con él, madrugaron y se pusieron a acampar junto al pozo de Harod;<a class='fn'></a> y el campamento de Madián se hallaba al norte de él, junto a la colina de Moré, en la llanura baja. <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Jehová ahora dijo a Gedeón: “La gente que está contigo es demasiada para que yo dé a Madián en su mano.<a class='mr'></a> Israel tal vez se gloriaría<a class='mr'></a> contra mí, y diría: ‘Mi mano fue la que me salvó’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y ahora proclama, por favor, a oídos del pueblo, y di: ‘¿Quién hay que tema y tiemble? Que se retire’”.<a class='mr'></a> De modo que Gedeón los puso a prueba.<a class='fn'></a> Con eso, veintidós mil de los del pueblo se retiraron, y hubo diez mil que quedaron.</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>Sin embargo, Jehová dijo a Gedeón: “Todavía hay demasiada gente.<a class='mr'></a> Hazlos bajar al agua para ponértelos a prueba allí. Y tiene que suceder que del que yo te diga: ‘Este irá contigo’, él es uno que irá contigo, pero todo aquel de quien te diga: ‘Este no te acompañará’, él es uno que no irá”. <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>De modo que él hizo que la gente bajara al agua.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'>Entonces Jehová dijo a Gedeón: “A todo el que lama un poco del agua con la lengua tal como lame el perro, lo pondrás aparte, también a todo el que se doble sobre las rodillas para beber”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y el número de los que lamieron con la mano a la boca resultó ser trescientos hombres. En cuanto a toda la demás gente, se dobló sobre las rodillas para beber agua.</p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>Jehová ahora dijo a Gedeón: “Por los trescientos hombres que lamieron [el agua] los salvaré, y daré a Madián en tu mano.<a class='mr'></a> En cuanto a toda la otra gente, que se vaya cada uno a su lugar”. <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>De modo que tomaron en la mano las provisiones de la gente,<a class='fn'></a> y sus cuernos,<a class='mr'></a> y a todos los hombres de Israel los envió, cada cual a su hogar;<a class='fn'></a> y retuvo a los trescientos hombres. En cuanto al campamento de Madián, este se hallaba más abajo de él, en la llanura baja.<a class='mr'></a></p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Y durante aquella noche<a class='mr'></a> aconteció que Jehová procedió a decirle: “Levántate, desciende sobre el campamento, porque lo he dado en tu mano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Pero si temes descender, desciende con Purá tu servidor,<a class='fn'></a> al campamento.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>Y tienes que escuchar lo que hablarán,<a class='mr'></a> y después tus manos ciertamente se pondrán fuertes,<a class='mr'></a> y de seguro descenderás sobre el campamento”. Con eso, él y Purá su servidor fueron bajando hasta el borde de los que, en orden de batalla, se hallaban en el campamento.</p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>Ahora bien, Madián y Amaleq y todos los orientales<a class='mr'></a> se hallaban echados en la llanura baja, tan numerosos como las langostas;<a class='mr'></a> y sus camellos<a class='mr'></a> eran sin número, tan numerosos como los granos de arena que están en la orilla del mar. <span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ahora llegó Gedeón, y, ¡mire!, un hombre estaba contando un sueño a su compañero, y pasó a decir: “Aquí está un sueño que he soñado.<a class='mr'></a> Y, ¡mira!, había una torta redonda de pan de cebada que entraba dando vuelta tras vuelta en el campamento de Madián. Entonces llegó a una tienda y le dio de modo que esta cayó,<a class='mr'></a> y fue volcándola de arriba abajo, y la tienda cayó a plomo”. <span id='dcv_7_14' class='dv'>14&#160;</span>Ante esto, su compañero contestó<a class='mr'></a> y dijo: “Esta no es otra cosa sino la espada de Gedeón<a class='mr'></a> hijo de Joás, un hombre de Israel. El Dios [verdadero]<a class='mr'></a> ha dado en su mano a Madián y todo el campamento”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto Gedeón oyó el relato del sueño y su explicación,<a class='mr'></a> empezó a adorar.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Después de eso volvió al campamento de Israel y dijo: “Levántense,<a class='mr'></a> porque Jehová ha dado el campamento de Madián en mano de ustedes”. <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Entonces dividió a los trescientos hombres en tres partidas, y puso cuernos<a class='mr'></a> en las manos de todos ellos, y jarrones vacíos, y antorchas dentro de los jarrones. <span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Y pasó a decirles: “Deben aprender al observarme,<a class='fn'></a> y así es como deben hacer ustedes. Y cuando yo llegue al borde del campamento, entonces tiene que suceder que tal como yo haga, así harán ustedes. <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Cuando yo haya tocado el cuerno, yo y todos los que están conmigo, entonces ustedes tienen que tocar los cuernos, ustedes también, alrededor de todo el campamento,<a class='mr'></a> y tienen que decir: ‘¡De Jehová<a class='mr'></a> y de Gedeón!’”.</p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Con el tiempo Gedeón llegó con los cien hombres que estaban con él al borde del campamento cuando comenzaba la vigilia intermedia de la noche.<a class='mr'></a> Justamente se había acabado de apostar a los centinelas. Y ellos procedieron a tocar los cuernos,<a class='mr'></a> y hubo un romper violento de los jarrones para agua que llevaban en las manos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>En esto, las tres partidas tocaron los cuernos<a class='mr'></a> e hicieron añicos los jarrones y asieron de nuevo las antorchas con la mano izquierda, y con la mano derecha los cuernos para tocarlos, y empezaron a gritar: “¡La espada de Jehová<a class='mr'></a> y de Gedeón!”. <span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Todo este tiempo se quedaron de pie, cada uno en su lugar todo en derredor del campamento, y el campamento entero echó a correr y rompió a gritar y se fue huyendo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y los trescientos<a class='mr'></a> continuaron tocando los cuernos,<a class='mr'></a> y Jehová procedió a poner la espada de cada uno contra el otro en todo el campamento;<a class='mr'></a> y el campamento siguió huyendo hasta Bet-sitá, adelante a Zererá,<a class='fn'></a> hasta las afueras de Abel-meholá,<a class='mr'></a> junto a Tabat.</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Entretanto, los hombres de Israel fueron convocados de Neftalí<a class='mr'></a> y Aser<a class='mr'></a> y todo Manasés,<a class='mr'></a> y se pusieron a correr<a class='mr'></a> tras de Madián. <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y Gedeón envió mensajeros por toda la región montañosa de Efraín,<a class='mr'></a> y dijo: “Bajen al encuentro de Madián y tomen antes que ellos las aguas hasta Bet-bará y el Jordán”. De modo que todos los hombres de Efraín fueron convocados, y lograron tomar las aguas<a class='mr'></a> hasta Bet-bará y el Jordán. <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>También lograron capturar a los dos príncipes de Madián, a saber, Oreb y Zeeb;<a class='mr'></a> y procedieron a matar a Oreb en la roca de Oreb,<a class='mr'></a> y mataron a Zeeb en la tina de lagar de Zeeb. Y continuaron persiguiendo a Madián,<a class='mr'></a> y trajeron la cabeza de Oreb y la de Zeeb a Gedeón, en la región del Jordán.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p84' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc dx'><a>8 </a></span>Entonces los hombres de Efraín le dijeron: “¿Qué clase de cosa es esta que nos has hecho, de no llamarnos cuando fuiste a pelear contra Madián?”.<a class='mr'></a> Y vehementemente trataron de armar riña con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Por fin él les dijo: “¿Pues qué he hecho yo en comparación con ustedes?<a class='mr'></a> ¿No son mejores las rebuscas de Efraín<a class='mr'></a> que la vendimia de Abí-ézer?<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>En mano de ustedes Dios<a class='fn'></a> dio a los príncipes de Madián, a Oreb y Zeeb,<a class='mr'></a> ¿y qué he podido hacer yo en comparación con ustedes?”. Fue entonces cuando el espíritu de ellos se calmó para con él, cuando habló esta palabra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Con el tiempo Gedeón llegó al Jordán, y lo cruzó, él y los trescientos hombres que estaban con él, cansados, pero continuando con el seguimiento. <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Más tarde dijo a los hombres de Sucot:<a class='mr'></a> “Por favor, den panes redondos a la gente que viene siguiendo mis pasos,<a class='mr'></a> porque están cansados, y yo estoy corriendo tras de Zébah<a class='mr'></a> y Zalmuná,<a class='mr'></a> los reyes de Madián”. <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Pero los príncipes de Sucot dijeron: “¿Están ya en tu mano las palmas de las manos de Zébah y de Zalmuná para que se tenga que dar pan a tu ejército?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Por lo cual dijo Gedeón: “Por eso cuando Jehová dé a Zébah y Zalmuná en mi mano, yo ciertamente daré a la carne de ustedes una trilladura con los espinos del desierto y los abrojos”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_8' class='dv'>8&#160;</span>Y continuó subiendo de allí a Penuel<a class='mr'></a> y se puso a hablarles a ellos de esta misma manera, pero los hombres de&#160;Penuel le contestaron tal como los hombres&#160;de Sucot habían contestado. <span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span>Por lo tanto dijo también a los hombres de Penuel: “Cuando vuelva en paz, demoleré esta torre”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Ahora bien, Zébah y Zalmuná<a class='mr'></a> estaban en Qarqor, y sus campamentos con ellos, y eran unos quince mil todos los que quedaban del entero campamento de los orientales;<a class='mr'></a> y los que ya habían caído eran ciento veinte mil hombres que solían sacar la espada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>Y Gedeón continuó subiendo por el camino de los que residían en tiendas, al este de Nóbah y Jogbehá,<a class='mr'></a> y empezó a herir el campamento mientras el campamento se hallaba desprevenido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Cuando Zébah y Zalmuná se pusieron en fuga, él en seguida salió en pos de ellos, y logró capturar a los dos reyes de Madián, Zébah y Zalmuná;<a class='mr'></a> y puso tembloroso a todo el campamento.</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y Gedeón hijo de Joás emprendió su regreso de la guerra por el paso que sube a Heres.<a class='fn'></a> <span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>En camino capturó a un joven de los hombres de Sucot<a class='mr'></a> y se puso a interrogarle.<a class='mr'></a> De modo que él le escribió los nombres de los príncipes<a class='mr'></a> de Sucot y de sus ancianos, setenta y siete hombres. <span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Con eso, él fue a los hombres de Sucot y dijo: “Aquí están Zébah y Zalmuná, respecto de quienes ustedes me escarnecieron, diciendo: ‘¿Están ya en tu mano las palmas de las manos de Zébah y Zalmuná, para que se tenga que dar pan a tus hombres cansados?’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Entonces tomó a los ancianos de la ciudad, y espinos del desierto y abrojos, y con estos hizo que los hombres de Sucot pasaran por una experiencia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Y demolió<a class='mr'></a> la torre de Penuel,<a class='mr'></a> y procedió a matar a los hombres de la ciudad.</p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Ahora dijo a Zébah y Zalmuná:<a class='mr'></a> “¿Qué clase de hombres eran aquellos que ustedes mataron en Tabor?”.<a class='mr'></a> A lo cual estos dijeron: “Como eres tú, así eran ellos, cada uno, como hijos de un rey en forma”. <span id='dcv_8_19' class='dv'>19&#160;</span>Por lo cual dijo él: “Eran mis hermanos, los hijos de mi madre. Tan ciertamente como que Jehová vive, si los hubieran conservado vivos, no tendría que matarlos a ustedes”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv'>20&#160;</span>Entonces dijo a Jéter su primogénito: “Levántate; mátalos”. Y el joven no sacó su espada, porque tenía miedo, pues todavía era joven.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_21' class='dv'>21&#160;</span>De modo que Zébah y Zalmuná dijeron: “Levántate tú mismo y acométenos, porque como es el hombre, así es su poder”.<a class='mr'></a> Por consiguiente, Gedeón se levantó y mató<a class='mr'></a> a Zébah y Zalmuná, y tomó los adornos en forma de luna que había en los cuellos de los camellos de estos.</p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_22' class='dv'>22&#160;</span>Más tarde los hombres de Israel dijeron a Gedeón: “Gobierna sobre nosotros,<a class='mr'></a> tú así como también tu hijo y tu nieto, porque nos has salvado de la mano de Madián”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Pero Gedeón les dijo: “Yo mismo no gobernaré sobre ustedes, ni gobernará sobre ustedes mi hijo.<a class='mr'></a> Jehová es el que gobernará sobre ustedes”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y Gedeón pasó a decirles: “Permítanme hacerles una solicitud: Denme, cada uno de ustedes, la nariguera<a class='mr'></a> de su botín”. (Pues tenían narigueras de oro, porque eran ismaelitas.)<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_25' class='dv'>25&#160;</span>Entonces ellos dijeron: “Con toda certeza las daremos”. Con eso extendieron un manto y se pusieron a arrojar en él cada cual la nariguera de su botín. <span id='dcv_8_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y el peso de las narigueras de oro que él había solicitado ascendió a mil setecientos siclos<a class='fn'></a> de oro, además de los adornos en forma de luna<a class='mr'></a> y los pendientes y las prendas de vestir de lana teñida de púrpura rojiza<a class='mr'></a> que había sobre los reyes de Madián y además de los collares que había en los cuellos de los camellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y Gedeón procedió a hacer de ello un efod<a class='mr'></a> y a exhibirlo en su ciudad, Ofrá;<a class='mr'></a> y todo Israel empezó a tener ayuntamiento inmoral con este<a class='fn'></a> allí,<a class='mr'></a> de modo que sirvió de lazo para Gedeón y para su casa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Así fue sojuzgado Madián<a class='mr'></a> delante de los hijos de Israel, y ya no volvieron a levantar la cabeza; y la tierra no tuvo más disturbio por cuarenta años en los días de Gedeón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Y Jerubaal<a class='mr'></a> hijo de Joás procedió a irse y continuó morando en su casa.</p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_30' class='dv'>30&#160;</span>Y Gedeón llegó a tener setenta hijos<a class='mr'></a> que procedieron de la parte superior de su muslo, porque llegó a tener muchas esposas. <span id='dcv_8_31' class='dv'>31&#160;</span>En cuanto a su concubina que estaba en Siquem, ella también le dio a luz un hijo. De modo que él le puso por nombre Abimélec.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_32' class='dv'>32&#160;</span>Con el tiempo Gedeón hijo de Joás murió en buena vejez y fue enterrado en la sepultura de Joás su padre, en Ofrá de los abí-ezritas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_33' class='dv'>33&#160;</span>Y luego que hubo muerto Gedeón aconteció que los hijos de Israel se pusieron de nuevo a tener<a class='fn'></a> ayuntamiento inmoral con los Baales,<a class='mr'></a> de modo que nombraron a Baal-berit como dios<a class='fn'></a> suyo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_34' class='dv'>34&#160;</span>Y los hijos de Israel no se acordaron de Jehová su Dios,<a class='mr'></a> quien los había librado de la mano de todos sus enemigos en derredor;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_35' class='dv'>35&#160;</span>y no ejercieron bondad amorosa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para con la casa de Jerubaal, Gedeón, en cambio por toda la bondad que él había ejecutado para con Israel.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p95' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>Con el tiempo, Abimélec<a class='mr'></a> hijo de Jerubaal fue a Siquem,<a class='mr'></a> a los hermanos de su madre, y empezó a hablarles a ellos y a toda la familia de la casa del padre de su madre, diciendo: <span id='dcv_9_2' class='dv'>2&#160;</span>“Hablen, por favor, a oídos de todos los terratenientes<a class='fn'></a> de Siquem: ‘¿Qué es mejor para ustedes, que setenta hombres,<a class='mr'></a> todos los hijos de Jerubaal, gobiernen sobre ustedes, o que un solo hombre gobierne sobre ustedes? Y tienen que recordar que yo soy hueso de ustedes y carne de ustedes’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_3' class='dv'>3&#160;</span>Así que los hermanos de su madre empezaron a hablar todas estas palabras acerca de él a oídos de todos los terratenientes de Siquem, de modo que el corazón de ellos se inclinó hacia Abimélec,<a class='mr'></a> porque decían: “Es nuestro propio hermano”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Entonces le dieron setenta piezas de plata de la casa de Baal-berit,<a class='mr'></a> y con ellas Abimélec procedió a alquilar hombres ociosos e insolentes,<a class='mr'></a> para que lo acompañaran. <span id='dcv_9_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Después de eso fue a la casa de su padre, en Ofrá,<a class='mr'></a> y mató a sus hermanos,<a class='mr'></a> los hijos de Jerubaal, setenta hombres, sobre una misma piedra, pero quedó Jotán el hijo menor de Jerubaal, porque se había escondido.</p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Posteriormente, se reunieron todos los terratenientes de Siquem y toda la casa de Miló,<a class='mr'></a> y fueron e hicieron que Abimélec reinara como rey,<a class='mr'></a> junto al árbol grande,<a class='mr'></a> la columna que había en Siquem.<a class='mr'></a></p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Cuando se informó esto a Jotán, él fue en seguida y se puso de pie en la cima del monte Guerizim<a class='mr'></a> y alzó la voz y clamó y les dijo: “Escúchenme, ustedes los terratenientes de Siquem, y que Dios les escuche a ustedes:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>”Sucede que una vez los árboles fueron a ungir sobre sí un rey. De modo que dijeron al olivo:<a class='mr'></a> ‘Sé rey<a class='fn'></a> sobre nosotros,<a class='mr'></a> sí’. <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Pero el olivo les dijo: ‘¿Tengo acaso que renunciar a mi grosura con la cual se glorifica<a class='mr'></a> a Dios y a los hombres, y tengo que ir a mecerme sobre los demás árboles?’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Entonces dijeron los árboles a la higuera:<a class='mr'></a> ‘Ven tú, sé reina<a class='fn'></a> sobre nosotros’. <span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>Pero la higuera les dijo: ‘¿Tengo acaso que renunciar a mi dulzura y a mi buen producto, y tengo que ir a mecerme sobre los demás árboles?’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>En seguida dijeron los árboles a la vid: ‘Ven tú, sé reina sobre nosotros’. <span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>A su vez la vid les dijo: ‘¿Tengo acaso que renunciar a mi vino nuevo, que regocija a Dios y a los hombres,<a class='mr'></a> y tengo que ir a mecerme sobre los árboles?’. <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>Por fin todos los demás árboles dijeron al cambrón:<a class='mr'></a> ‘Ven tú, sé rey sobre nosotros’. <span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ante esto, el cambrón dijo a los árboles: ‘Si es con verdad que me van a ungir por rey sobre ustedes, vengan, refúgiense bajo mi sombra.<a class='mr'></a> Pero si no, salga fuego<a class='mr'></a> del cambrón y consuma los cedros<a class='mr'></a> del Líbano’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>”Y ahora, si es con verdad y exentos de falta que ustedes han obrado y que se pusieron a hacer rey a Abimélec,<a class='mr'></a> y si bondad es lo que han ejecutado para con Jerubaal y su casa, y si le han hecho según merecía lo que él hizo con sus manos, <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>cuando mi padre peleó<a class='mr'></a> por ustedes y anduvo arriesgando su alma<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para librarlos de la mano de Madián<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>—y ustedes, por su parte, se han levantado hoy contra la casa de mi padre para matar a sus hijos,<a class='mr'></a> setenta hombres,<a class='mr'></a> sobre una misma piedra, y para hacer a Abimélec, el hijo de su esclava,<a class='mr'></a> rey<a class='mr'></a> sobre los terratenientes de Siquem, simplemente porque es el propio hermano de ustedes—, <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>sí, si es con verdad y exentos de falta que han obrado ustedes para con Jerubaal y su casa este día, regocíjense a causa de Abimélec, y que él también se regocije a causa de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Pero si no, salga fuego<a class='mr'></a> de Abimélec y consuma a los terratenientes de Siquem y a la casa de Miló,<a class='mr'></a> y salga fuego<a class='mr'></a> de los terratenientes de Siquem y de la casa de Miló y consuma a Abimélec”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Entonces Jotán<a class='mr'></a> se puso en fuga y se fue corriendo y logró llegar a Beer, y se puso a morar allí por causa de Abimélec su hermano.</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>Y Abimélec siguió dándoselas de príncipe<a class='fn'></a> sobre Israel por tres años.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>Entonces Dios dejó que se desarrollara<a class='fn'></a> un espíritu malo<a class='mr'></a> entre Abimélec y los terratenientes de Siquem, y los terratenientes de Siquem procedieron a tratar traidoramente<a class='mr'></a> con Abimélec, <span id='dcv_9_24' class='dv'>24&#160;</span>para que la violencia que se hizo a los setenta hijos de Jerubaal viniera<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y para que él pusiera la sangre de ellos sobre Abimélec su hermano, porque los mató,<a class='mr'></a> y sobre los terratenientes de Siquem porque fortalecieron las manos<a class='mr'></a> de este para matar a sus hermanos. <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Así que los terratenientes de Siquem le colocaron hombres en emboscada sobre las cimas de las montañas, y estos robaban a todos los que pasaban junto a ellos por el camino. Con el tiempo esto se le informó a Abimélec.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Entonces Gaal<a class='mr'></a> hijo de Ébed y sus hermanos vinieron y pasaron a Siquem,<a class='mr'></a> y los terratenientes de Siquem empezaron a confiar en él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y salieron al campo como siempre, y se ocuparon en vendimiar las uvas de sus viñas y en pisarlas y en tener un alborozo festivo,<a class='mr'></a> después de lo cual entraron en la casa de su dios<a class='mr'></a> y comieron y bebieron<a class='mr'></a> e invocaron el mal<a class='mr'></a> contra Abimélec. <span id='dcv_9_28' class='dv'>28&#160;</span>Y Gaal hijo de Ébed pasó a decir: “¿Quién es Abimélec,<a class='mr'></a> y quién es Siquem<a class='fn'></a> para que nosotros le sirvamos? ¿No es él hijo de Jerubaal,<a class='mr'></a> y no es Zebul<a class='mr'></a> un comisionado suyo? Sirvan a los hombres de Hamor,<a class='mr'></a> el padre de Siquem, los demás de ustedes, ¿pero por qué debemos nosotros mismos servirle? <span id='dcv_9_29' class='dv'>29&#160;</span>¡Y si solo estuviera este pueblo en mi mano!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Entonces quitaría yo a Abimélec”. Y pasó a decir<a class='fn'></a> a Abimélec: “Haz numeroso tu ejército, y sal”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_30' class='dv'>30&#160;</span>Y Zebul el príncipe de la ciudad llegó a oír las palabras de Gaal hijo de Ébed.<a class='mr'></a> Entonces se encendió su cólera. <span id='dcv_9_31' class='dv'>31&#160;</span>De modo que envió mensajeros a Abimélec so excusa falsa,<a class='fn'></a> diciendo: “¡Mira! Gaal hijo de Ébed y sus hermanos han venido ahora a Siquem,<a class='mr'></a> y aquí están juntando en masa a la ciudad contra ti. <span id='dcv_9_32' class='dv'>32&#160;</span>Y ahora levántate de noche,<a class='mr'></a> tú y la gente que está contigo, y ponte al acecho<a class='mr'></a> en el campo. <span id='dcv_9_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y por la mañana tiene que suceder que, en cuanto brille el sol, debes levantarte temprano, y tienes que lanzarte con ímpetu contra la ciudad; y cuando él y la gente que está con él vengan saliendo contra ti, entonces tienes que hacerle tal como lo halle posible tu mano”.</p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_34' class='dv'>34&#160;</span>Por consiguiente, Abimélec y toda la gente que estaba con él se levantaron de noche, y se pusieron al acecho contra Siquem en cuatro partidas. <span id='dcv_9_35' class='dv'>35&#160;</span>Más tarde, Gaal<a class='mr'></a> hijo de Ébed salió y se quedó parado a la entrada de la puerta de la ciudad. Entonces Abimélec y la gente que estaba con él se levantaron del lugar de la emboscada. <span id='dcv_9_36' class='dv'>36&#160;</span>Cuando Gaal alcanzó a ver a la gente, en seguida dijo a Zebul: “¡Mira! De las cimas de las montañas viene bajando gente”. Pero Zebul le dijo: “Las sombras de las montañas es lo que estás viendo como si fueran hombres”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Más tarde Gaal volvió a hablar y dijo: “¡Mira! Del centro de la tierra viene bajando gente, y una partida está viniendo por el camino del árbol grande de Meonenim”.<a class='fn'></a> <span id='dcv_9_38' class='dv'>38&#160;</span>En esto le dijo Zebul: “¿Dónde está ahora aquel dicho tuyo que profirió tu boca:<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ‘¿Quién es Abimélec para que nosotros le sirvamos?’.<a class='mr'></a> ¿No es esta la gente que rechazaste?<a class='mr'></a> Sal ahora, por favor, y pelea contra ellos”.</p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_39' class='dv'>39&#160;</span>De modo que Gaal procedió a salir al frente de los terratenientes de Siquem y emprendió la pelea contra Abimélec. <span id='dcv_9_40' class='dv'>40&#160;</span>Y Abimélec se puso a ir tras él, y él echó a huir delante de aquel; y los muertos siguieron cayendo en cantidades hasta la entrada de la puerta.</p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_41' class='dv'>41&#160;</span>Y Abimélec continuó morando en Arumá,<a class='fn'></a> y Zebul<a class='mr'></a> procedió a expulsar a Gaal<a class='mr'></a> y a sus hermanos para que no moraran en Siquem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_42' class='dv'>42&#160;</span>Y al día siguiente aconteció que la gente empezó a salir al campo. De modo que se lo informaron a Abimélec.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_43' class='dv'>43&#160;</span>Por lo tanto, él tomó a la gente y la dividió en tres partidas<a class='mr'></a> y se puso al acecho en el campo. Entonces miró, y allí estaba la gente saliendo de la ciudad. Ahora se levantó contra ellos y los derribó. <span id='dcv_9_44' class='dv'>44&#160;</span>Y Abimélec y las partidas<a class='fn'></a> que estaban con él se lanzaron con ímpetu para plantarse a la entrada de la puerta de la ciudad, mientras dos partidas se lanzaban con ímpetu contra todos los que estaban en el campo, y se pusieron a derribarlos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Y Abimélec peleó contra la ciudad todo aquel día y logró tomar la ciudad; y mató a la gente que había en ella,<a class='mr'></a> después de lo cual demolió la ciudad<a class='mr'></a> y la sembró de sal.<a class='mr'></a></p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_46' class='dv'>46&#160;</span>Cuando todos los terratenientes de la torre de Siquem oyeron esto, fueron inmediatamente a la bóveda de la casa de El-berit.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_47' class='dv'>47&#160;</span>Entonces se informó a Abimélec que todos los terratenientes de la torre de Siquem se habían juntado. <span id='dcv_9_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Por lo cual Abimélec subió al monte Zalmón,<a class='mr'></a> él y toda la gente que estaba con él. Abimélec ahora tomó un hacha en la mano y cortó una rama de los árboles y la alzó y la puso sobre su hombro, y dijo a la gente que estaba con él: “Lo que me han visto hacer... ¡apresúrense, háganlo como yo!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_49' class='dv'>49&#160;</span>Así que toda la gente también cortó cada cual una rama para sí, y fueron siguiendo a Abimélec. Entonces las pusieron contra la bóveda, y sobre ellas prendieron fuego a la bóveda, de modo que todos los hombres de la torre de Siquem murieron también, como mil hombres y mujeres.<a class='mr'></a></p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_50' class='dv'>50&#160;</span>Y Abimélec procedió a ir a Tebez<a class='mr'></a> y a acampar contra Tebez y tomarla. <span id='dcv_9_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Puesto que había una torre fuerte en medio de la ciudad, allí fue adonde todos los hombres y las mujeres y todos los terratenientes de la ciudad se fueron huyendo, después de lo cual la cerraron tras sí y se subieron al techo de la torre. <span id='dcv_9_52' class='dv'>52&#160;</span>Y Abimélec logró llegar hasta la torre, y empezó a pelear contra ella, y se acercó a la entrada de la torre para quemarla con fuego.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_53' class='dv'>53&#160;</span>Entonces cierta mujer arrojó una piedra superior de molino sobre la cabeza de Abimélec y le hizo pedazos el cráneo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_54' class='dv'>54&#160;</span>De modo que él llamó apresuradamente al servidor que llevaba sus armas y le dijo: “Saca tu espada y dame muerte,<a class='mr'></a> por temor de que digan de mí: ‘Fue una mujer quien lo mató’”. En seguida su servidor lo atravesó, de modo que murió.<a class='mr'></a></p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_55' class='dv'>55&#160;</span>Cuando los hombres de Israel llegaron a ver que Abimélec había muerto, entonces cada cual se fue a su lugar. <span id='dcv_9_56' class='dv'>56&#160;</span>Así Dios hizo que viniera de vuelta el mal de Abimélec, hecho por este a su padre, al haber matado a sus setenta hermanos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_57' class='dv'>57&#160;</span>Y todo el mal de los hombres de Siquem Dios hizo que viniera de vuelta sobre sus propias cabezas, para que sobre ellos<a class='mr'></a> viniera el mal<a class='mr'></a> que invocó Jotán<a class='mr'></a> hijo de Jerubaal.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p111' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Ahora bien, después de Abimélec se levantó, para salvar<a class='mr'></a> a Israel, Tolá hijo de Puá, hijo de Dodó, hombre de Isacar, y este estaba morando en Samir, en la región montañosa de Efraín.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv'>2&#160;</span>Y continuó juzgando a Israel por veintitrés años, después de lo cual murió y fue enterrado en Samir.</p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Entonces, después de él, se levantó Jaír el galaadita,<a class='mr'></a> y continuó juzgando a Israel por veintidós años. <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y llegó a tener treinta hijos que cabalgaban en treinta asnos adultos,<a class='mr'></a> y tenían treinta ciudades.<a class='fn'></a> Continúan llamando a estas Havot-jaír<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hasta el día de hoy; están en la tierra de Galaad. <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Después Jaír murió y fue enterrado en Qamón.</p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y los hijos de Israel de nuevo procedieron a hacer lo que era malo a los ojos de Jehová,<a class='mr'></a> y empezaron a servir a los Baales<a class='mr'></a> y a las imágenes de Astoret<a class='mr'></a> y a los dioses de Siria<a class='mr'></a> y a los dioses de Sidón<a class='mr'></a> y a los dioses de Moab<a class='mr'></a> y a los dioses de los hijos de Ammón<a class='mr'></a> y a los dioses de los filisteos.<a class='mr'></a> De modo que dejaron a Jehová y no le sirvieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Ante esto, la cólera de Jehová se encendió contra Israel,<a class='mr'></a> de modo que los vendió<a class='mr'></a> en mano de los filisteos<a class='mr'></a> y en mano de los hijos de Ammón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Por lo tanto, estos destrozaron a los hijos de Israel y los oprimieron mucho aquel año... por dieciocho años, a todos los hijos de Israel que estaban en el lado del Jordán de la tierra de los amorreos que estaba en Galaad. <span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>Y los hijos de Ammón cruzaban el Jordán para pelear hasta contra Judá y Benjamín y la casa de Efraín; e Israel se hallaba grandemente angustiado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Y los hijos de Israel empezaron a clamar a Jehová por socorro,<a class='mr'></a> diciendo: “Hemos pecado<a class='mr'></a> contra ti, porque hemos dejado a nuestro Dios y estamos sirviendo a los Baales”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>Entonces Jehová dijo a los hijos de Israel: “¿Acaso no fue de Egipto<a class='mr'></a> y de los amorreos<a class='mr'></a> y de los hijos de Ammón<a class='mr'></a> y de los filisteos<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>y de los sidonios<a class='mr'></a> y de Amaleq<a class='mr'></a> y de Madián,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> cuando los oprimieron a ustedes<a class='mr'></a> y ustedes se pusieron a clamar a mí, de cuya mano yo procedí a salvarlos? <span id='dcv_10_13' class='dv'>13&#160;</span>En cuanto a ustedes, me abandonaron<a class='mr'></a> y se pusieron a servir a otros dioses.<a class='mr'></a> Por eso no volveré a salvarlos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv'>14&#160;</span>Vayan y clamen por socorro a los dioses<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que han escogido.<a class='mr'></a> Sean ellos quienes los salven en el tiempo de su angustia”. <span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>Pero los hijos de Israel dijeron a Jehová: “Hemos pecado.<a class='mr'></a> Tú mismo haz con nosotros conforme a cualquier cosa que sea buena a tus ojos.<a class='mr'></a> Solo que nos libres, por favor, este día”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y empezaron a quitar de en medio de sí los dioses extranjeros<a class='mr'></a> y a servir a Jehová,<a class='mr'></a> de modo que el alma<a class='mr'></a> de él se impacientó a causa de la desdicha de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Con el tiempo los hijos de Ammón<a class='mr'></a> fueron convocados, y asentaron campamento en Galaad.<a class='mr'></a> De modo que los hijos de Israel se reunieron y asentaron campamento en Mizpá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_18' class='dv'>18&#160;</span>Y la gente y los príncipes de Galaad empezaron a decirse unos a otros: “¿Quién es el hombre que llevará la delantera en pelear contra los hijos de Ammón?<a class='mr'></a> Llegue a ser él cabeza de todos los habitantes de Galaad”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p116' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>Ahora bien, Jefté<a class='mr'></a> el galaadita<a class='mr'></a> se había hecho hombre poderoso y valiente,<a class='mr'></a> y era hijo de una prostituta,<a class='mr'></a> y Galaad había llegado a ser padre de Jefté. <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y la esposa de Galaad siguió dándole hijos. Cuando los hijos de la esposa se desarrollaron, procedieron a expulsar a Jefté y a decirle: “No debes tener herencia en la casa de nuestro padre,<a class='mr'></a> porque eres hijo de otra mujer”. <span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>De modo que Jefté huyó a causa de sus hermanos y se puso a morar en la tierra de Tob.<a class='mr'></a> Y siguieron juntándose a Jefté hombres ociosos, y salían con él.<a class='mr'></a></p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>Y después de una temporada aconteció que los hijos de Ammón empezaron a pelear contra Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y aconteció que cuando los hijos de Ammón efectivamente pelearon contra Israel,<a class='mr'></a> los ancianos de Galaad fueron inmediatamente a sacar a Jefté de la tierra de Tob.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Entonces dijeron a Jefté: “Ven, sí, y sirve como comandante nuestro, y peleemos contra los hijos de Ammón”. <span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>Pero Jefté dijo a los ancianos<a class='mr'></a> de Galaad: “¿No fueron ustedes los que me odiaron, de modo que me expulsaron de la casa de mi padre?<a class='mr'></a> ¿Y por qué han venido a mí ahora justamente cuando están en angustia?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>Ante esto, los ancianos de Galaad dijeron a Jefté: “Por eso ahora nos hemos vuelto<a class='mr'></a> a ti, y tienes que ir con nosotros y pelear contra los hijos de Ammón, y tienes que llegar a ser para nosotros cabeza de todos los habitantes de Galaad”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>De modo que Jefté dijo a los ancianos de Galaad: “Si me están llevando de vuelta para pelear contra los hijos de Ammón, y Jehová de veras los abandona<a class='mr'></a> en mi mano, ¡yo, por mi parte, llegaré a ser cabeza de ustedes!”. <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>A su vez, los ancianos de Galaad dijeron a Jefté: “Resulte Jehová ser el oidor entre nosotros<a class='mr'></a> si la manera en que lo hiciéramos no fuera conforme a tu palabra”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>En consecuencia, Jefté fue con los ancianos de Galaad, y el pueblo lo puso sobre sí como cabeza y comandante.<a class='mr'></a> Y Jefté procedió a hablar todas sus palabras delante de Jehová<a class='mr'></a> en Mizpá.<a class='mr'></a></p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces Jefté envió mensajeros al rey de los hijos de Ammón,<a class='mr'></a> y dijo: “¿Qué tengo que ver contigo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que hayas venido contra mí para pelear en mi tierra?”. <span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>De modo que el rey de los hijos de Ammón dijo a los mensajeros de Jefté: “Se debe a que Israel tomó mi tierra cuando subió de Egipto,<a class='mr'></a> desde el Arnón<a class='mr'></a> hasta el Jaboq y hasta el Jordán.<a class='mr'></a> Y ahora, en efecto, devuélvela pacíficamente”. <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>Pero Jefté volvió a enviar mensajeros al rey de los hijos de Ammón <span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>y le dijo:</p><p class='sb'><span class='br'></span>“Esto es lo que ha dicho Jefté: ‘Israel no tomó la tierra de Moab<a class='mr'></a> ni la tierra de los hijos de Ammón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_16' class='dv'>16&#160;</span>Porque cuando subió de Egipto, Israel fue andando por el desierto hasta el mar Rojo<a class='mr'></a> y logró llegar a Qadés.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_17' class='dv'>17&#160;</span>Entonces Israel envió mensajeros al rey de Edom,<a class='mr'></a> diciendo: “Déjame pasar, por favor, por tu tierra”, y el rey de Edom no escuchó. Y también al rey de Moab<a class='mr'></a> envió, y él no consintió. E Israel continuó morando en Qadés.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>Cuando siguieron andando por el desierto, dieron la vuelta a la tierra de Edom<a class='mr'></a> y a la tierra de Moab de modo que marcharon en dirección al nacimiento del sol, en lo que toca a la tierra de Moab,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y se pusieron a acampar en la región de Arnón; y no pasaron dentro del límite de Moab,<a class='mr'></a> porque Arnón era el límite de Moab.<a class='mr'></a></p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>”’Después de eso Israel envió mensajeros a Sehón el rey de los amorreos, el rey de Hesbón,<a class='mr'></a> y le dijo Israel: “Déjanos pasar, por favor, por tu tierra a mi propio lugar”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_20' class='dv'>20&#160;</span>Y Sehón no se sintió seguro acerca de que Israel cruzara por su territorio, y Sehón se puso a reunir a todo su pueblo y a acampar en Jáhaz<a class='mr'></a> y a pelear contra Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_21' class='dv'>21&#160;</span>Ante esto, Jehová el Dios de Israel dio a Sehón y todo su pueblo en mano de Israel, de manera que ellos los hirieron, e Israel tomó posesión de toda la tierra de los amorreos que habitaban aquella tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Así tomaron posesión de todo el territorio de los amorreos desde el Arnón hasta el Jaboq y desde el desierto hasta el Jordán.<a class='mr'></a></p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_23' class='dv'>23&#160;</span>”’Y ahora Jehová el Dios de Israel fue quien desposeyó a los amorreos de delante de su pueblo Israel,<a class='mr'></a> y tú, por tu parte, quisieras desposeerlos.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>¿Acaso no es a cualquiera a quien Kemós<a class='mr'></a> tu dios<a class='fn'></a> te hace desposeer que tú desposees?<a class='fn'></a> Y todo aquel a quien Jehová nuestro Dios ha desposeído de delante de nosotros es al que nosotros desposeeremos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_11_25' class='dv'>25&#160;</span>Y ahora, ¿eres tú mejor de manera alguna que Balac hijo de Zipor, el rey de Moab?<a class='mr'></a> ¿Contendió él alguna vez con Israel, o peleó alguna vez contra ellos? <span id='dcv_11_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Mientras Israel estaba morando en Hesbón y sus pueblos dependientes,<a class='mr'></a> y en Aroer<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes, y en todas las ciudades que están junto a las márgenes del Arnón por trescientos años, ¿por qué, pues, nunca los arrebataste durante aquel tiempo?<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>En cuanto a mí, yo no he pecado contra ti, pero tú estás tratando mal conmigo al pelear contra mí. Que Jehová el Juez<a class='mr'></a> juzgue hoy entre los hijos de Israel y los hijos de Ammón’”.</p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_28' class='dv'>28&#160;</span>Y el rey de los hijos de Ammón no escuchó las palabras de Jefté que este le había enviado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>El espíritu de Jehová ahora vino sobre Jefté,<a class='mr'></a> y él procedió a pasar por Galaad y Manasés, y a pasar por Mizpé de Galaad,<a class='mr'></a> y desde Mizpé de Galaad pasó adelante a donde los hijos de Ammón.</p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>Entonces Jefté hizo un voto<a class='mr'></a> a Jehová y dijo: “Si tú sin falta das a los hijos de Ammón en mi mano, <span id='dcv_11_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>entonces tiene que suceder que el que venga saliendo, que salga de las puertas de mi casa a mi encuentro cuando yo vuelva en paz<a class='mr'></a> de los hijos de Ammón, tiene que llegar a ser entonces de Jehová,<a class='mr'></a> y tengo que ofrecer a ese como ofrenda quemada”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>De modo que Jefté pasó adelante a donde los hijos de Ammón para pelear contra ellos, y Jehová procedió a darlos en su mano. <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y fue hiriéndolos desde Aroer por todo el camino hasta Minit<a class='mr'></a> —veinte ciudades— y hasta Abel-keramim con una matanza sumamente grande. Así fueron sojuzgados los hijos de Ammón delante de los hijos de Israel.</p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Por fin Jefté vino a Mizpá,<a class='mr'></a> a su casa, y, ¡mire!, ¡su hija salía a su encuentro con toque de panderetas y baile!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Ahora bien, ella era absolutamente la única hija.<a class='fn'></a> Además de ella, él no tenía ni hijo ni hija. <span id='dcv_11_35' class='dv'>35&#160;</span>Y aconteció que, cuando él alcanzó a verla, empezó a rasgar sus prendas de vestir<a class='mr'></a> y a decir: “¡Ay, hija mía! Realmente has hecho que me doble, y tú misma has llegado a ser la que yo estuve obligando a extrañamiento. Y yo... yo he abierto mi boca a Jehová, y no puedo volverme atrás”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Pero ella le dijo: “Padre mío, si has abierto tu boca a Jehová, haz conmigo conforme a lo que ha salido de tu boca,<a class='mr'></a> puesto que Jehová ha ejecutado para ti actos de venganza sobre tus enemigos, los hijos de Ammón”. <span id='dcv_11_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Y pasó a decir a su padre: “Que se me haga esta cosa: Déjame por dos meses, y deja que me vaya, y ciertamente descenderé sobre las montañas, y déjame llorar mi virginidad,<a class='mr'></a> yo y mis compañeras”.</p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Ante esto, él dijo: “¡Ve!”. De modo que la envió por dos meses; y ella siguió yendo, ella con sus compañeras, y llorando su virginidad sobre las montañas. <span id='dcv_11_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Y al cabo de dos meses aconteció que vino de regreso a su padre, después de lo cual él llevó a cabo su voto que había hecho tocante a ella.<a class='mr'></a> En cuanto a ella, nunca tuvo relaciones [sexuales] con ningún hombre. Y vino a ser disposición reglamentaria en Israel: <span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>De año en año las hijas de Israel iban a dar encomio a<a class='fn'></a> la hija de Jefté el galaadita, cuatro días en el año.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p128' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Entonces los hombres de Efraín fueron convocados, y cruzaron hacia el norte y dijeron a Jefté: “¿Por qué cruzaste para pelear contra los hijos de Ammón, y a nosotros no nos hiciste una llamada para ir contigo?<a class='mr'></a> A tu misma casa la quemaremos sobre ti con fuego”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv'>2&#160;</span>Pero Jefté les dijo: “Yo llegué a ser contendiente especial,<a class='fn'></a> yo y mi pueblo, con los hijos de Ammón.<a class='mr'></a> Y procedí a clamar a ustedes por socorro, y ustedes no me salvaron de la mano de ellos. <span id='dcv_12_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Cuando llegué a ver que no eras salvador, entonces me decidí a poner mi alma<a class='fn'></a> en la palma de mi propia mano<a class='mr'></a> y pasar contra los hijos de Ammón.<a class='mr'></a> Ante esto, Jehová los dio en mi mano. ¿Por qué, pues, han subido ustedes contra mí el día de hoy para pelear contra mí?”.</p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Inmediatamente juntó Jefté a todos los hombres de Galaad<a class='mr'></a> y peleó contra Efraín; y los hombres de Galaad se pusieron a derribar a Efraín, porque estos habían dicho: “Hombres escapados de Efraín es lo que son ustedes, oh Galaad, dentro de Efraín, dentro de Manasés”. <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>Y Galaad logró tomar los vados del Jordán<a class='mr'></a> antes que Efraín; y sucedió que cuando los hombres de Efraín que iban escapando decían: “Déjame pasar”, entonces los hombres de Galaad decían a cada uno: “¿Eres efraimita?”. Cuando decía: “¡No!”, <span id='dcv_12_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>entonces le decían: “Por favor, di Schibolet”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y él decía: “Sibolet”,<a class='fn'></a> puesto que no podía<a class='fn'></a> decir la palabra correctamente. Y le echaban mano y lo mataban junto a los vados del Jordán. De modo que cayeron en aquel tiempo cuarenta y dos mil de Efraín.<a class='mr'></a></p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y Jefté continuó juzgando a Israel por seis años, después de lo cual Jefté el galaadita murió y fue enterrado en su ciudad, en Galaad.<a class='fn'></a></p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>E Ibzán de Belén<a class='mr'></a> empezó a juzgar a Israel después de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>Y llegó a tener treinta hijos y treinta hijas. Él envió fuera e hizo traer de afuera<a class='fn'></a> treinta hijas para sus hijos. Y continuó juzgando a Israel por siete años. <span id='dcv_12_10' class='dv'>10&#160;</span>Entonces murió Ibzán y fue enterrado en Belén.</p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y después de él Elón el zabulonita<a class='mr'></a> empezó a juzgar a Israel. Y continuó juzgando a Israel diez años. <span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces murió Elón el zabulonita y fue enterrado en Ayalón, en la tierra de Zabulón.</p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y después de él Abdón hijo de Hilel el piratonita<a class='mr'></a> empezó a juzgar a Israel. <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y llegó a tener cuarenta hijos y treinta nietos que cabalgaban en setenta asnos<a class='mr'></a> adultos. Y continuó juzgando a Israel ocho años. <span id='dcv_12_15' class='dv'>15&#160;</span>Entonces Abdón hijo de Hilel el piratonita murió y fue enterrado en Piratón, en la tierra de Efraín, en la montaña del amalequita.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p134' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc'>13 </span>Y los hijos de Israel se dieron de nuevo a hacer lo que era malo a los ojos de Jehová,<a class='mr'></a> de modo que Jehová los dio en mano de los filisteos<a class='mr'></a> por cuarenta años.</p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>Entretanto, hubo cierto hombre de Zorá,<a class='mr'></a> de la familia de los danitas,<a class='mr'></a> y su nombre era Manóah.<a class='mr'></a> Y su esposa era estéril y no había dado a luz hijo alguno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv'>3&#160;</span>Con el tiempo el ángel de Jehová se apareció a la mujer<a class='mr'></a> y le dijo: “Mira esto ahora: eres estéril y no has dado a luz hijo alguno. Y ciertamente llegarás a estar encinta y darás a luz un hijo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv'>4&#160;</span>Y ahora cuídate, por favor, y no bebas vino ni licor embriagante,<a class='mr'></a> y no comas nada inmundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Porque, ¡mira!, estarás encinta<a class='fn'></a> y ciertamente darás a luz un hijo, y no debe venir navaja sobre su cabeza,<a class='mr'></a> porque nazareo<a class='mr'></a> de Dios es lo que el niño<a class='fn'></a> llegará a ser desde que salga del vientre;<a class='mr'></a> y él es quien llevará la delantera en salvar a Israel de la mano de los filisteos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Entonces la mujer fue y dijo a su esposo: “Hubo un hombre del Dios [verdadero] que vino a mí, y su apariencia era como la apariencia del ángel del Dios [verdadero],<a class='mr'></a> muy inspiradora de temor.<a class='mr'></a> Y no le pregunté precisamente de dónde era, ni él me informó su nombre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Pero me dijo: ‘¡Mira! Estarás encinta y ciertamente darás a luz un hijo.<a class='mr'></a> Y ahora no bebas vino ni licor embriagante, y no comas ninguna cosa inmunda, porque nazareo de Dios es lo que el niño<a class='fn'></a> llegará a ser desde que salga del vientre hasta el día de su muerte’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Y Manóah se puso a rogar a Jehová y a decir: “Dispénsame, Jehová.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> El hombre del Dios [verdadero] que acabas de enviar, déjalo venir otra vez a nosotros, por favor, y que nos instruya<a class='mr'></a> en cuanto a lo que debemos hacer al niño<a class='fn'></a> que nacerá”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>Por consiguiente, el Dios [verdadero] escuchó la voz de Manóah,<a class='mr'></a> y el ángel del Dios [verdadero] vino otra vez a la mujer mientras ella estaba sentada en el campo, y Manóah su esposo no estaba con ella. <span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>La mujer inmediatamente se apresuró y corrió y lo informó a su esposo<a class='mr'></a> y le dijo: “¡Mira! El hombre que vino a mí el otro día se me ha aparecido”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Ante esto, Manóah se levantó y acompañó a<a class='fn'></a> su esposa y vino al hombre y le dijo: “¿Eres tú el hombre que habló a la mujer?”,<a class='mr'></a> a lo cual él dijo: “Yo soy”. <span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces dijo Manóah: “Ahora que se realicen tus palabras. ¿Cuál llegará a ser el modo de vivir del niño,<a class='fn'></a> y su trabajo?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>De modo que el ángel de Jehová dijo a Manóah: “De todo lo que mencioné a la mujer ella debe guardarse.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>Absolutamente nada que proceda de la enredadera del vino debe comer ella, y que no beba vino ni licor embriagante,<a class='mr'></a> y que no coma cosa inmunda de clase alguna.<a class='mr'></a> Todo lo que le he mandado a ella, que lo guarde”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>Manóah ahora dijo al ángel de Jehová: “Permítenos, por favor, detenerte y aderezar un cabrito de las cabras delante de ti”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_16' class='dv'>16&#160;</span>Pero el ángel de Jehová dijo a Manóah: “Si me detienes, no me alimentaré de tu pan; pero si quieres ofrecer una ofrenda quemada a Jehová,<a class='mr'></a> puedes ofrecerla”. Pues Manóah no sabía que era el ángel de Jehová. <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Entonces Manóah dijo al ángel de Jehová: “¿Cuál es tu nombre,<a class='mr'></a> para que cuando se realice tu palabra ciertamente te honremos?”. <span id='dcv_13_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Sin embargo, el ángel de Jehová le dijo: “¿Precisamente por qué debes preguntar acerca de mi nombre, cuando es [nombre] maravilloso?”.</p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>Y Manóah procedió a tomar el cabrito de las cabras y la ofrenda de grano y a ofrecerlo sobre la roca a Jehová.<a class='mr'></a> Y Él estaba haciendo algo de manera maravillosa mientras Manóah y su esposa estaban mirando. <span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Aconteció, pues, que al ascender la llama de sobre el altar hacia el cielo, entonces el ángel de Jehová ascendió en la llama del altar mientras Manóah y su esposa estaban mirando.<a class='mr'></a> En seguida cayeron a tierra sobre sus rostros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_21' class='dv'>21&#160;</span>Y el ángel de Jehová ya no repitió el aparecerse a Manóah y su esposa. Entonces fue cuando Manóah supo que había sido el ángel de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>En consecuencia, Manóah dijo a su esposa: “Positivamente moriremos,<a class='mr'></a> porque es a Dios a quien hemos visto”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Pero su esposa le dijo: “Si Jehová se hubiera deleitado solo en hacernos morir, no habría aceptado de nuestra mano una ofrenda quemada y ofrenda de grano,<a class='mr'></a> y no nos habría mostrado todas estas cosas, y no nos habría dejado oír como ahora cosa semejante a esta”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Más tarde la mujer dio a luz un hijo y lo llamó por nombre Sansón;<a class='mr'></a> y el muchacho siguió creciendo, y Jehová continuó bendiciéndolo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_25' class='dv'>25&#160;</span>Con el tiempo, el espíritu de Jehová<a class='mr'></a> comenzó a impelerlo en Mahané-dan,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entre Zorá<a class='mr'></a> y Estaol.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p142' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc'>14 </span>Entonces bajó Sansón a Timnah<a class='mr'></a> y vio en Timnah a una mujer de las hijas de los filisteos. <span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>De modo que subió e informó a su padre y a su madre y dijo: “Hay una mujer que he visto en Timnah, de las hijas de los filisteos, y ahora consíganmela por esposa”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_3' class='dv'>3&#160;</span>Pero su padre y su madre le dijeron: “¿No hay entre las hijas de tus hermanos y entre todo mi pueblo una mujer,<a class='mr'></a> para que vayas a tomar esposa de los incircuncisos filisteos?”.<a class='mr'></a> Sin embargo, Sansón dijo a su padre: “Consígueme sólo a ella, porque ella es la que a mis ojos es precisamente apropiada”. <span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>En cuanto a su padre y su madre, no sabían que aquello era de Jehová,<a class='mr'></a> que él estaba buscando ocasión contra los filisteos, puesto que en aquel tiempo en particular los filisteos estaban gobernando sobre Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_5' class='dv'>5&#160;</span>Por consiguiente, Sansón bajó con su padre y su madre a Timnah.<a class='mr'></a> Cuando llegó<a class='fn'></a> hasta las viñas de Timnah, pues, ¡mire!, un leoncillo crinado que venía rugiendo a su encuentro. <span id='dcv_14_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Entonces el espíritu de Jehová entró en operación sobre él,<a class='mr'></a> de modo que él desgarró [al león] en dos, tal como uno desgarra un cabrito en dos, y no había absolutamente nada en su mano. Y él no informó a su padre ni a su madre lo que había hecho. <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>Y continuó bajando y se puso a hablar a la mujer; y todavía era apropiada a los ojos de Sansón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ahora bien, después de algún tiempo volvió para llevarla a casa.<a class='mr'></a>&#160;Entretanto,&#160;se desvió para mirar el cadáver del&#160;león,<a class='fn'></a> y sucedió que había un&#160;enjambre&#160;de abejas en el cuerpo muerto del león,&#160;y&#160;miel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>De modo que la raspó de&#160;allí&#160;a&#160;las palmas de sus manos y siguió&#160;andando, comiendo mientras andaba.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Cuando volvió a unirse a<a class='fn'></a> su padre y su madre, en seguida les dio parte, y ellos empezaron a comer. Y no les informó que había sido del cuerpo muerto del león que había raspado la miel.</p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_10' class='dv'>10&#160;</span>Y su padre continuó bajando a donde estaba la mujer, y Sansón procedió a celebrar un banquete allí;<a class='mr'></a> porque de esa manera solían hacer los jóvenes. <span id='dcv_14_11' class='dv'>11&#160;</span>Y aconteció que, al verlo, inmediatamente tomaron treinta compañeros de boda, para que estuvieran con él. <span id='dcv_14_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces les dijo Sansón: “Permítaseme, por favor, proponerles un enigma.<a class='mr'></a> Si ustedes sin falta me lo declaran durante los siete días<a class='mr'></a> del banquete y de veras lo resuelven, yo, en tal caso, tendré que darles treinta prendas de vestir interiores y treinta conjuntos de vestidos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_13' class='dv'>13&#160;</span>Pero si no pueden declarármelo, entonces ustedes mismos tienen que darme treinta prendas de vestir interiores y treinta conjuntos de vestidos”. Ante esto, le dijeron: “Propón tu enigma, sí, y que nosotros lo oigamos”. <span id='dcv_14_14' class='dv'>14&#160;</span>De modo que les dijo:</p><p class='sp'><span class='br'></span>“Del que come<a class='mr'></a> salió algo de comer,</p><p class='sp'><span class='br'></span>y del fuerte salió algo dulce”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'>Y por tres días resultaron incapaces de declarar el enigma. <span id='dcv_14_15' class='dv'>15&#160;</span>Y al cuarto<a class='fn'></a> día aconteció que empezaron a decir a la esposa de Sansón: “Embauca a tu esposo para que nos declare el enigma.<a class='mr'></a> De otro modo los quemaremos con fuego a ti y a la casa de tu padre.<a class='mr'></a> ¿Fue para tomar nuestras posesiones<a class='mr'></a> que ustedes nos invitaron acá?”. <span id='dcv_14_16' class='dv'>16&#160;</span>Por consiguiente, la esposa de Sansón empezó a llorarle encima<a class='mr'></a> y a decir: “Solamente me odias, sí, y no me amas.<a class='mr'></a> Hubo un enigma que propusiste a los hijos de mi pueblo,<a class='mr'></a> pero a mí no me lo has declarado”. Ante esto, él le dijo: “¡Si a mi propio padre y a mi propia madre no se lo he declarado!,<a class='mr'></a> ¿y acaso debo declarártelo a ti?”. <span id='dcv_14_17' class='dv'>17&#160;</span>Pero ella siguió llorándole encima los siete días que continuó el banquete para ellos, y al séptimo día aconteció que por fin él se lo declaró, porque ella lo había apremiado.<a class='mr'></a> Entonces ella declaró el enigma a los hijos de su pueblo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>De modo que los hombres de la ciudad le dijeron al séptimo día, aun antes que él pudiera entrar en el cuarto interior:<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p147' class='par'><p class='sp'>“¿Qué es más dulce que la miel,</p><p class='sp'><span class='br'></span>y qué es más fuerte que un león?”.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>A su vez, él les dijo:</p><p class='sp'><span class='br'></span>“Si no hubieran arado con mi ternera,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>no habrían resuelto mi enigma”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_19' class='dv'>19&#160;</span>Y el espíritu de Jehová entró en operación sobre él,<a class='mr'></a> de manera que él bajó a Asquelón<a class='mr'></a> y derribó a treinta de los hombres de ellos y tomó lo que despojó de ellos y dio los vestidos a los que habían declarado el enigma.<a class='mr'></a> Y su cólera continuó ardiendo, y él subió a la casa de su padre.</p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Y la esposa<a class='mr'></a> de Sansón vino a pertenecer a un compañero de boda<a class='mr'></a> suyo que se había asociado con él.</p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p150' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc'>15 </span>Y después de algún tiempo, en los días de la siega del trigo, aconteció que Sansón se fue a visitar a su esposa con un cabrito<a class='mr'></a> de las cabras. De modo que dijo: “Ciertamente entraré a donde mi esposa en el cuarto interior”.<a class='mr'></a> Y el padre de ella no le permitió entrar. <span id='dcv_15_2' class='dv'>2&#160;</span>Antes bien, el padre de ella dijo: “Realmente dije para mí: ‘Indisputablemente debes odiarla’.<a class='mr'></a> Por lo tanto se la di a tu compañero de boda.<a class='mr'></a> ¿Acaso no es su hermana menor mejor que ella? Que ella, por favor, llegue a ser tuya en lugar de la otra”. <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Sin embargo, Sansón les dijo: “Esta vez tengo que estar libre de culpa contra los filisteos, en caso de que esté tratando con ellos para su perjuicio”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>Y Sansón se puso en marcha y procedió a atrapar trescientas zorras<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y a tomar antorchas y a volver cola contra cola y a poner una antorcha entre dos colas, justamente en medio. <span id='dcv_15_5' class='dv'>5&#160;</span>Tras aquello prendió fuego a las antorchas y envió [las zorras] a los campos de grano en pie de los filisteos. Así incendió todo, desde hacina hasta grano en pie, y las viñas y los olivares.<a class='mr'></a></p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Y los filisteos empezaron a decir: “¿Quién hizo esto?”. Entonces dijeron: “Fue Sansón el yerno del timnita, porque este tomó su esposa y entonces se la dio a su compañero de boda”.<a class='mr'></a> Ante esto, los filisteos subieron y los quemaron con fuego a ella y a su padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_7' class='dv'>7&#160;</span>A su vez, Sansón les dijo: “Si hacen así, lo único que puedo hacer es vengarme de ustedes,<a class='mr'></a> y después cesaré”. <span id='dcv_15_8' class='dv'>8&#160;</span>Y se puso a golpearlos, [amontonando] piernas sobre muslos con gran matanza, después de lo cual bajó y empezó a morar en una hendidura del peñasco Etam.<a class='mr'></a></p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_9' class='dv'>9&#160;</span>Más tarde los filisteos<a class='mr'></a> subieron y acamparon en Judá<a class='mr'></a> y se pusieron a andar a paso fuerte por toda Lehí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Entonces los hombres de Judá dijeron: “¿Por qué han subido contra nosotros?”, a lo cual dijeron ellos: “Para atar a Sansón hemos subido, para hacerle tal como nos ha hecho a nosotros”. <span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>De modo que tres mil hombres de Judá descendieron a la hendidura del peñasco Etam<a class='mr'></a> y dijeron a Sansón: “¿No sabes que los filisteos están gobernando sobre nosotros?<a class='mr'></a> Entonces, ¿qué significa esto que nos has hecho?”. Él entonces les dijo: “Tal como me hicieron a mí, así les he hecho a ellos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_12' class='dv'>12&#160;</span>Pero ellos le dijeron: “Para atarte hemos descendido, para darte en la mano de los filisteos”. Ante eso, les dijo Sansón: “Júrenme que ustedes mismos no me acometerán”. <span id='dcv_15_13' class='dv'>13&#160;</span>Y ellos pasaron a decirle: “No, sino que simplemente te ataremos, y ciertamente te daremos en su mano; pero de ninguna manera te daremos muerte”.</p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'>Por consiguiente, lo ataron con dos sogas nuevas<a class='mr'></a> y lo hicieron subir del peñasco. <span id='dcv_15_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Él, por su parte, vino hasta Lehí, y los filisteos, por su parte, gritaron alborozadamente al encontrarse con él.<a class='mr'></a> Y el espíritu de Jehová<a class='mr'></a> entró en operación sobre él, y las sogas que estaban sobre sus brazos vinieron a ser como hilos de lino que han sido chamuscados por el fuego,<a class='mr'></a> de modo que sus grilletes se derritieron de sobre sus manos. <span id='dcv_15_15' class='dv'>15&#160;</span>Ahora halló una quijada húmeda<a class='fn'></a> de asno, y alargó la mano y la tomó, y con ella fue derribando a mil hombres.<a class='mr'></a>&#160;&#160;<span id='dcv_15_16' class='dv'>16&#160;</span>Entonces dijo Sansón:</p><p class='sp'><span class='br'></span>“¡Con la quijada de un asno... un montón, dos montones!<a class='fn'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Con la quijada de un asno he derribado a mil hombres”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y aconteció que, cuando acabó de hablar, arrojó inmediatamente la quijada de su mano y llamó aquel lugar Ramat-lehí.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_18' class='dv'>18&#160;</span>Ahora le dio mucha sed, y se puso a invocar a Jehová y a decir: “Tú fuiste el que dio esta gran salvación en mano de tu siervo,<a class='mr'></a> ¿y ahora moriré de sed, y tendré que caer en la mano de los incircuncisos?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_19' class='dv'>19&#160;</span>De modo que Dios<a class='fn'></a> partió un hueco que había en forma de mortero en Lehí,<a class='fn'></a> y de él empezó a salir agua,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y él procedió a beber, después de lo cual su espíritu<a class='mr'></a> volvió y él revivió.<a class='mr'></a> Por eso lo llamó por nombre En-haqore,<a class='fn'></a> que está en Lehí hasta el día de hoy.</p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Y continuó juzgando a Israel, en los días de los filisteos, veinte años.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p157' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc dx'><a>16 </a></span>Una vez Sansón fue a Gaza<a class='mr'></a> y vio allí a una prostituta y vino a ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>Y se dio informe<a class='fn'></a> a los gazeos, y se dijo: “Sansón ha entrado acá”. De modo que lo cercaron<a class='mr'></a> y lo acecharon toda la noche en la puerta de la ciudad.<a class='mr'></a> Y se quedaron quietos toda la noche, diciendo: “En cuanto raye el alba, entonces tenemos que matarlo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Sin embargo, Sansón se quedó acostado hasta la medianoche, y entonces se levantó a la medianoche y agarró las hojas de la puerta<a class='mr'></a> de la ciudad y los dos postes de los lados y los arrancó junto con la barra, y se los echó sobre los hombros y los llevó<a class='mr'></a> arriba a la cima de la montaña que está enfrente de Hebrón.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_4' class='dv'>4&#160;</span>Y después de eso aconteció que él se enamoró de una mujer en el valle torrencial de Soreq, y su nombre era Dalila.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y los señores del eje<a class='mr'></a> de los filisteos procedieron a subir a donde ella y a decirle: “Embáucalo<a class='mr'></a> y ve en qué está su gran poder y con qué podremos prevalecer contra él y con qué podemos estar seguros de atarlo para dominarlo; y nosotros, por nuestra parte, te daremos cada uno mil cien piezas de plata”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>Más tarde Dalila dijo a Sansón: “Declárame, sí, por favor: ¿En qué está tu gran poder y con qué se te puede atar para dominarte?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_7' class='dv'>7&#160;</span>Entonces Sansón le dijo: “Si me atan con siete tendones<a class='mr'></a> todavía húmedos, que no se hayan secado, entonces tendré que debilitarme y llegar a ser como un hombre cualquiera”. <span id='dcv_16_8' class='dv'>8&#160;</span>Así que los señores del eje<a class='mr'></a> de los filisteos le subieron a ella siete tendones todavía húmedos, que no se habían secado. Más tarde, ella lo ató con ellos. <span id='dcv_16_9' class='dv'>9&#160;</span>Ahora bien, los que formaban la emboscada estaban sentados en el cuarto interior de ella,<a class='mr'></a> y ella empezó a decirle: “¡Los filisteos<a class='mr'></a> están sobre ti, Sansón!”. Ante eso, él rompió los tendones en dos, tal como se rompe en dos un hilo retorcido de estopa cuando huele el fuego.<a class='mr'></a> Y su poder no llegó a ser conocido.<a class='mr'></a></p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span>Posteriormente, Dalila<a class='mr'></a> dijo a Sansón: “¡Mira! Te has burlado de mí para hablarme mentiras.<a class='mr'></a> Ahora declárame, sí, por favor, con qué se te puede atar”. <span id='dcv_16_11' class='dv'>11&#160;</span>De modo que él le dijo: “Si me atan apretadamente con sogas nuevas con las cuales no se ha hecho trabajo, entonces tendré que debilitarme y llegar a ser como un hombre cualquiera”. <span id='dcv_16_12' class='dv'>12&#160;</span>De modo que Dalila tomó sogas nuevas y lo ató con ellas y le dijo: “¡Los filisteos están sobre ti, Sansón!”. Durante todo ese tiempo los que formaban la emboscada estaban sentados en el cuarto interior.<a class='mr'></a> En eso, él las rompió en dos de sobre sus brazos como un hilo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_13' class='dv'>13&#160;</span>Tras aquello, Dalila dijo a Sansón: “Hasta ahora te has burlado de mí para hablarme mentiras.<a class='mr'></a> De veras declárame con qué se te puede atar”.<a class='mr'></a> Entonces él le dijo: “Si tejes las siete trenzas de mi cabeza con el hilo de la urdimbre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_14' class='dv'>14&#160;</span>Por consiguiente, ella las fijó con la estaca,<a class='fn'></a> después de lo cual le dijo: “¡Los filisteos están sobre ti, Sansón!”.<a class='mr'></a> De modo que él despertó de su sueño y arrancó la estaca del telar y el lizo.</p></div><div id='p163' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_15' class='dv'>15&#160;</span>Ella ahora le dijo: “¿Cómo tienes el descaro de decir: ‘De veras te amo’,<a class='mr'></a> cuando tu corazón no está conmigo? Estas tres veces te has burlado de mí y no me has declarado en qué está tu gran poder”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_16' class='dv'>16&#160;</span>Y aconteció que, porque ella lo apremiaba<a class='mr'></a> con sus palabras en todo tiempo, y seguía instándolo, el alma de él se impacientó hasta desear morir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_17' class='dv'>17&#160;</span>Por fin él le descubrió todo su corazón<a class='mr'></a> y le dijo: “Nunca ha venido navaja<a class='mr'></a> sobre mi cabeza, porque soy nazareo de Dios desde el vientre de mi madre.<a class='mr'></a> Si de veras fuera afeitado, entonces mi poder ciertamente se apartaría de mí, y realmente me debilitaría y vendría a ser como todos los demás hombres”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p164' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_18' class='dv'>18&#160;</span>Cuando Dalila llegó a ver que él le había descubierto todo su corazón, inmediatamente envió a llamar a los señores del eje<a class='mr'></a> filisteos, y dijo: “Suban esta vez, porque me ha descubierto todo su corazón”.<a class='mr'></a> Y los señores del eje filisteos subieron a donde ella para traer el dinero en la mano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y ella procedió a hacerlo dormir sobre sus rodillas. Entonces llamó al hombre y le hizo afeitar las siete trenzas de su cabeza, después de lo cual comenzó a mostrar dominio sobre él, y el poder de él siguió apartándose de sobre él. <span id='dcv_16_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Ahora ella dijo: “¡Los filisteos están sobre ti, Sansón!”. Con eso él despertó de su sueño y dijo: “Saldré como otras veces<a class='mr'></a> y, sacudiéndome, me libraré”. Y él mismo no sabía que era Jehová quien se había apartado de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>De modo que los filisteos lo agarraron y le perforaron y sacaron los ojos<a class='mr'></a> y lo bajaron a Gaza<a class='mr'></a> y lo sujetaron con dos grilletes de cobre;<a class='mr'></a> y vino a ser molendero<a class='mr'></a> en la casa de encierro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_22' class='dv'>22&#160;</span>Entretanto, el cabello de su cabeza comenzó a crecer copiosamente, tan pronto como hubo sido afeitado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p165' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>En cuanto a los señores del eje filisteos, se reunieron para ofrecer un gran sacrificio a Dagón<a class='mr'></a> su dios y para regocijarse, y siguieron diciendo: “¡Nuestro dios<a class='fn'></a> ha dado en nuestra mano a Sansón nuestro enemigo!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_24' class='dv'>24&#160;</span>Cuando el pueblo llegó a verlo, en seguida se pusieron a alabar a su dios,<a class='mr'></a> “porque —decían ellos— nuestro dios ha dado en nuestra mano a nuestro enemigo<a class='mr'></a> y al devastador de nuestro país<a class='mr'></a> y al que multiplicaba nuestros muertos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p166' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_25' class='dv'>25&#160;</span>Y aconteció que, porque estaba alegre el corazón de ellos,<a class='mr'></a> empezaron a decir: “Llamen a Sansón para que nos ofrezca algún entretenimiento”.<a class='mr'></a> De modo que llamaron a Sansón de la casa de encierro para que sirviera de diversión delante de ellos;<a class='mr'></a> y procedieron a colocarlo de pie entre las columnas. <span id='dcv_16_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Entonces Sansón dijo al muchacho que lo tenía de la mano: “Anda, permíteme palpar las columnas sobre las cuales está firmemente establecida la casa, y deja que me recueste en ellas”. <span id='dcv_16_27' class='dv'>27&#160;</span>(A propósito, la casa estaba llena de hombres y mujeres, y todos los señores del eje filisteos estaban allí;<a class='mr'></a> y sobre el techo había como tres mil hombres y mujeres que miraban mientras Sansón ofrecía algún entretenimiento.)<a class='mr'></a></p></div><div id='p167' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Sansón<a class='mr'></a> ahora clamó a Jehová<a class='mr'></a> y dijo: “Señor Soberano Jehová,<a class='fn'></a> acuérdate de mí,<a class='mr'></a> por favor, y fortaléceme,<a class='mr'></a> por favor, solo esta vez, oh tú el Dios [verdadero], y deja que me vengue de los filisteos con venganza por uno de mis dos ojos”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p168' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Con eso Sansón se aseguró contra las dos columnas de en medio sobre las cuales estaba firmemente establecida la casa, y se agarró fuertemente de ellas, de una con la mano derecha y de la otra con la izquierda. <span id='dcv_16_30' class='dv'>30&#160;</span>Y Sansón procedió a decir: “Muera mi alma<a class='mr'></a> con los filisteos”. Entonces se inclinó con poder, y la casa vino cayendo sobre los señores del eje y sobre toda la gente que estaba en ella,<a class='mr'></a> de modo que los muertos a que dio muerte en su propia muerte vinieron a ser más que aquellos a que había dado muerte durante toda su vida.<a class='mr'></a></p></div><div id='p169' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_31' class='dv'>31&#160;</span>Más tarde sus hermanos y toda la casa de su padre bajaron y lo alzaron y lo llevaron arriba y lo enterraron entre Zorá<a class='mr'></a> y Estaol,<a class='mr'></a> en la sepultura de Manóah<a class='mr'></a> su padre. En cuanto a él, había juzgado a Israel veinte años.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p170' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc'>17 </span>Ahora bien, sucedió que hubo un hombre de la región montañosa de Efraín<a class='mr'></a> cuyo nombre era Miqueas.<a class='fn'></a> <span id='dcv_17_2' class='dv'>2&#160;</span>Con el tiempo él dijo a su madre: “Las mil cien piezas de plata que te fueron quitadas y acerca de las cuales pronunciaste una maldición<a class='mr'></a> y también lo dijiste a mis oídos... ¡mira!, la plata está conmigo. Yo fui quien la tomó”.<a class='mr'></a> Ante esto, su madre dijo: “Bendito sea mi hijo de Jehová”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_3' class='dv'>3&#160;</span>Por consiguiente, él devolvió las mil cien piezas de plata a su madre;<a class='mr'></a> y su madre pasó a decir: “Sin falta tengo que santificar la plata a Jehová de mi mano por mi hijo, para hacer una imagen tallada<a class='mr'></a> y una estatua fundida;<a class='mr'></a> y ahora te la devolveré”.<a class='fn'></a></p></div><div id='p171' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_4' class='dv'>4&#160;</span>De modo que él devolvió la plata a su madre, y su madre tomó doscientas piezas de plata y se las dio al platero.<a class='mr'></a> Y él se puso a hacer una imagen tallada<a class='mr'></a> y una estatua fundida;<a class='mr'></a> y llegó a estar en la casa de Miqueas. <span id='dcv_17_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>En cuanto al hombre Miqueas,<a class='fn'></a> tenía una casa de dioses,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y procedió a hacer un efod<a class='mr'></a> y terafim<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y a llenar de poder la mano<a class='mr'></a> de uno de sus hijos,<a class='fn'></a> para que le sirviera de sacerdote.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>En aquellos días no había rey en Israel.<a class='mr'></a> En cuanto a todos, lo que era recto a sus propios ojos [cada uno] acostumbraba hacer.<a class='mr'></a></p></div><div id='p172' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Ahora bien, sucedió que hubo un joven de Belén<a class='mr'></a> de Judá, de la familia de Judá,<a class='fn'></a> y era levita.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y él estuvo residiendo allí por algún tiempo. <span id='dcv_17_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y el hombre procedió a irse de la ciudad de Belén de Judá para residir por un tiempo dondequiera que hallara lugar. Por fin, al seguir su camino, entró en la región montañosa de Efraín, hasta la casa de Miqueas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Entonces Miqueas le dijo: “¿De dónde vienes?”. Ante esto, él le dijo: “Soy un levita de Belén de Judá, y voy para residir por un tiempo dondequiera que halle lugar”. <span id='dcv_17_10' class='dv'>10&#160;</span>De modo que Miqueas le dijo: “Mora conmigo, sí, y sírveme de padre<a class='mr'></a> y sacerdote,<a class='mr'></a> y yo, por mi parte, te daré diez piezas de plata al año y el acostumbrado conjunto de prendas de vestir y tu sustento”. Por consiguiente, el levita entró. <span id='dcv_17_11' class='dv'>11&#160;</span>Así el levita tomó a su cargo morar con el hombre, y el joven llegó a ser para él como uno de sus hijos. <span id='dcv_17_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Además, Miqueas llenó de poder la mano<a class='mr'></a> del levita, para que el joven le sirviera de sacerdote<a class='mr'></a> y continuara en la casa de Miqueas. <span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Por eso dijo Miqueas: “Ahora sí sé que Jehová me hará bien, porque el levita ha llegado a ser sacerdote para mí”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p173' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc'>18 </span>En aquellos días no había rey en Israel.<a class='mr'></a> Y en aquellos días la tribu de los danitas<a class='mr'></a> andaba buscándose una herencia para morar allí; porque hasta aquel día no les había caído herencia en medio de las tribus de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p174' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_2' class='dv'>2&#160;</span>Andando el tiempo, los hijos de Dan enviaron cinco hombres de su familia, hombres de entre ellos, hombres que eran individuos valientes, de Zorá<a class='mr'></a> y Estaol,<a class='mr'></a> para espiar<a class='mr'></a> la tierra y para explorarla. De modo que les dijeron: “Vayan, exploren la tierra”. Con el tiempo ellos entraron en la región montañosa de Efraín,<a class='mr'></a> hasta la casa de Miqueas,<a class='mr'></a> y consiguieron pasar la noche allí. <span id='dcv_18_3' class='dv'>3&#160;</span>Mientras estaban cerca de la casa de Miqueas, reconocieron la voz del joven, el levita, de modo que se desviaron hacia allá. Y procedieron a decirle: “¿Quién te trajo acá?, ¿y qué estás haciendo en este lugar?, ¿y qué interés tienes tú aquí?”. <span id='dcv_18_4' class='dv'>4&#160;</span>A su vez, él les dijo: “De tal y tal modo hizo Miqueas por mí para alquilarme,<a class='mr'></a> y para que yo le sirviera de sacerdote”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_5' class='dv'>5&#160;</span>Entonces le dijeron ellos: “Inquiere<a class='mr'></a> de Dios,<a class='mr'></a> por favor, para que sepamos&#160;si tendrá éxito nuestro camino por el cual estamos yendo”. <span id='dcv_18_6' class='dv'>6&#160;</span>De modo que el sacerdote les dijo: “Vayan en paz. Delante de Jehová está su camino en que van”.</p></div><div id='p175' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>Por consiguiente, los cinco hombres siguieron adelante y llegaron a Lais<a class='mr'></a> y vieron que la gente que estaba en ella moraba confiada en sí misma conforme a la costumbre de los sidonios, tranquila y sin recelo,<a class='mr'></a> y no había ningún conquistador opresivo<a class='fn'></a> que anduviera molestando cosa alguna en el país, mientras ellos se hallaban muy lejos de los sidonios<a class='mr'></a> y no tenían nada que ver con la humanidad.<a class='fn'></a></p></div><div id='p176' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_8' class='dv'>8&#160;</span>Por fin llegaron a sus hermanos en Zorá<a class='mr'></a> y Estaol,<a class='mr'></a> y sus hermanos&#160;empezaron a decirles: “¿Cómo les fue?”. <span id='dcv_18_9' class='dv'>9&#160;</span>Ante esto, dijeron ellos: “Levántense, sí, y subamos contra ellos; porque hemos visto el país, y, ¡miren!, es muy bueno.<a class='mr'></a> Y ustedes titubean. No sean perezosos acerca de andar para entrar y tomar posesión del país.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_10' class='dv'>10&#160;</span>Cuando entren, llegarán a un pueblo que no tiene recelo,<a class='mr'></a> y el país es bastante ancho;<a class='fn'></a> pues Dios<a class='fn'></a> lo ha dado en mano de ustedes,<a class='mr'></a> un lugar donde no falta ninguna clase de cosa que haya en la tierra”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p177' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_11' class='dv'>11&#160;</span>Entonces seiscientos hombres ceñidos con armas de guerra, de la familia de los danitas,<a class='mr'></a> partieron de allí, es decir, de Zorá y Estaol.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_12' class='dv'>12&#160;</span>Y procedieron a subir y a acampar en Quiryat-jearim,<a class='mr'></a> en Judá. Por eso han llamado a aquel lugar Mahané-dan<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hasta el día de hoy. ¡Mire! Está al oeste<a class='fn'></a> de Quiryat-jearim. <span id='dcv_18_13' class='dv'>13&#160;</span>Después de eso siguieron pasando de allí a la región montañosa de Efraín y llegaron hasta la casa de Miqueas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p178' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>Entonces los cinco hombres que habían ido a espiar<a class='mr'></a> la tierra de Lais<a class='mr'></a> respondieron y dijeron a sus hermanos: “¿Sabían ustedes que en estas casas hay un efod y terafim<a class='mr'></a> y una imagen tallada<a class='mr'></a> y una estatua fundida?<a class='mr'></a> Y ahora tengan presente lo que deben hacer”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_15' class='dv'>15&#160;</span>Así que se desviaron hacia allá y llegaron a la casa del joven, el levita,<a class='mr'></a> a la casa de Miqueas, y empezaron a preguntar cómo le iba.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_16' class='dv'>16&#160;</span>Entretanto, los seiscientos hombres ceñidos con sus armas de guerra,<a class='mr'></a> que eran de los hijos de Dan,<a class='mr'></a> estaban parados a la entrada de la puerta. <span id='dcv_18_17' class='dv'>17&#160;</span>Los cinco hombres que habían ido a espiar el país<a class='mr'></a> ahora subieron, para entrar allí a fin de tomar<a class='fn'></a> la imagen tallada<a class='mr'></a> y el efod<a class='mr'></a> y los terafim<a class='mr'></a> y la imagen fundida.<a class='mr'></a> (Y el sacerdote<a class='mr'></a> estaba parado a la entrada de la puerta con los seiscientos hombres ceñidos con armas de guerra.)<a class='fn'></a> <span id='dcv_18_18' class='dv'>18&#160;</span>Y estos entraron en la casa de Miqueas y procedieron a tomar la imagen tallada, el efod y los terafim y la imagen fundida.<a class='mr'></a> Ante esto,&#160;el&#160;sacerdote<a class='mr'></a>&#160;les dijo: “¿Qué están&#160;haciendo?”. <span id='dcv_18_19' class='dv'>19&#160;</span>Pero ellos le dijeron: “Calla. Ponte la mano sobre la boca, y ven con nosotros y llega a ser padre<a class='mr'></a> y sacerdote<a class='mr'></a> para nosotros. ¿Qué es mejor, que continúes de sacerdote para la casa de un solo<a class='mr'></a> hombre, o que llegues a ser sacerdote para una tribu y familia en Israel?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_20' class='dv'>20&#160;</span>Con esto, el corazón del sacerdote se complació,<a class='mr'></a> y ahora tomó el efod y los terafim y la imagen tallada<a class='mr'></a> y entró en medio de la gente.</p></div><div id='p179' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_21' class='dv'>21&#160;</span>Entonces ellos dieron la vuelta y procedieron a irse y pusieron a los pequeñuelos y el ganado y las cosas de valor delante de sí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_22' class='dv'>22&#160;</span>Ellos mismos se habían alejado cierta distancia de la casa de Miqueas cuando los hombres que estaban en las casas cercanas a la casa de Miqueas<a class='mr'></a> fueron convocados, y estos trataron de alcanzar a los hijos de Dan. <span id='dcv_18_23' class='dv'>23&#160;</span>Cuando siguieron dando voces a los hijos de Dan, entonces ellos volvieron los rostros y dijeron a Miqueas: “¿Qué te pasa<a class='mr'></a> que se te ha convocado?”. <span id='dcv_18_24' class='dv'>24&#160;</span>De modo que él dijo: “Mis dioses<a class='mr'></a> que yo hice,<a class='mr'></a> ustedes los han tomado, al sacerdote<a class='mr'></a> también, y ustedes se van, ¿y qué me queda ya?<a class='mr'></a> ¿Cómo, pues, pueden decirme: ‘¿Qué te pasa?’”? <span id='dcv_18_25' class='dv'>25&#160;</span>Ante esto, los hijos de Dan le dijeron: “No dejes que tu voz se oiga cerca de nosotros, por temor de que hombres amargados de alma<a class='mr'></a> los acometan a ustedes, y tengas que pagar con la pérdida de tu propia alma<a class='fn'></a> y el alma de tu casa”. <span id='dcv_18_26' class='dv'>26&#160;</span>Y los hijos de Dan siguieron yendo por su camino; y Miqueas llegó a ver que eran más fuertes que él,<a class='mr'></a> así que dio la vuelta y regresó a su casa.</p></div><div id='p180' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_27' class='dv'>27&#160;</span>En cuanto a ellos, tomaron lo que Miqueas había hecho, y al sacerdote<a class='mr'></a> que había llegado a ser de él, y siguieron marchando hacia Lais,<a class='mr'></a> contra un pueblo tranquilo y sin recelo.<a class='mr'></a> Y procedieron a herirlos a filo de espada,<a class='mr'></a> y quemaron con fuego la ciudad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_28' class='dv'>28&#160;</span>Y no hubo libertador, porque estaba lejos de Sidón,<a class='mr'></a> y ellos no tenían nada que ver en&#160;absoluto&#160;con la humanidad; y estaba en la llanura baja que pertenecía a Bet-rehob.<a class='mr'></a> Entonces ellos edificaron la ciudad y se pusieron a morar en ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_29' class='dv'>29&#160;</span>Además, llamaron la ciudad por nombre Dan, según el nombre de su padre, Dan,<a class='mr'></a> que le había nacido a Israel.<a class='mr'></a> No obstante, Lais era el nombre de la ciudad al principio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Después de aquello los hijos de Dan pusieron de pie para sí la imagen tallada;<a class='mr'></a> y Jonatán<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hijo de Guersom,<a class='mr'></a> hijo de Moisés,<a class='fn'></a> él y sus hijos llegaron a ser sacerdotes para la tribu de los danitas hasta el día en que el país<a class='fn'></a> fue llevado al destierro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Y ellos mantuvieron erigida para sí la imagen tallada de Miqueas, que él había hecho, todos los días que la casa<a class='mr'></a> del Dios [verdadero] continuó en Siló.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p181' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc dx'><a>19 </a></span>Ahora bien, sucedía que en aquellos días no había rey en Israel.<a class='mr'></a> Y aconteció que cierto levita estaba residiendo por un tiempo en las partes más remotas de la región montañosa de Efraín.<a class='mr'></a> Con el tiempo tomó por esposa a una concubina<a class='mr'></a> de Belén<a class='mr'></a> de Judá. <span id='dcv_19_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y su concubina empezó a cometer fornicación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> contra él.<a class='fn'></a> Por fin se fue de él a la casa de su padre en Belén de Judá, y continuó allí cuatro meses completos. <span id='dcv_19_3' class='dv'>3&#160;</span>Entonces su esposo se levantó y se fue tras ella para hablarle consoladoramente<a class='fn'></a> para traerla de vuelta; y estaban con él su servidor<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y un par de asnos. De modo que ella lo hizo entrar en la casa de su padre. Cuando el padre de la joven llegó a verlo, en seguida se regocijó de recibirlo. <span id='dcv_19_4' class='dv'>4&#160;</span>Por consiguiente, su suegro, padre de la joven, se asió de él, de modo que él continuó morando con él tres días; y comían y bebían, y él<a class='fn'></a> pasaba la noche allí.<a class='mr'></a></p></div><div id='p182' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_5' class='dv'>5&#160;</span>Y al cuarto día, cuando se levantaron muy de mañana como siempre, aconteció que él se levantó ahora para irse, pero el padre de la joven dijo a su yerno: “Sustenta tu corazón con un poquito de pan,<a class='mr'></a> y después pueden irse”. <span id='dcv_19_6' class='dv'>6&#160;</span>De modo que se sentaron, y ambos se pusieron a comer y beber juntos; después de lo cual el padre de la joven dijo al hombre: “Ven, por favor, y pasa aquí la noche,<a class='mr'></a> y que tu corazón se sienta bien”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_7' class='dv'>7&#160;</span>Cuando el hombre se levantó para irse, su suegro siguió rogándole, de modo que volvió a pasar la noche allí.<a class='mr'></a></p></div><div id='p183' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_8' class='dv'>8&#160;</span>Cuando se levantó muy de mañana al quinto día para irse, el padre de la joven entonces dijo: “Por favor, toma sustento para tu corazón”.<a class='mr'></a> Y se demoraron hasta el desvanecimiento del día. Y los dos siguieron comiendo. <span id='dcv_19_9' class='dv'>9&#160;</span>Ahora se levantó el hombre<a class='mr'></a> para irse, él y su concubina<a class='mr'></a> y su servidor;<a class='mr'></a> pero su suegro, padre de la joven, le dijo: “¡Ea, mira! El día ha declinado hacia anochecer. Por favor, pasen aquí la noche.<a class='mr'></a> Aquí el día va asentándose. Pasa aquí la noche, y que tu corazón se sienta bien.<a class='mr'></a> Y mañana tienen que levantarse temprano para su viaje, y tendrás que irte a tu tienda”. <span id='dcv_19_10' class='dv'>10&#160;</span>Sin embargo, el hombre no consintió en pasar la noche allí, sino que se levantó y se puso en marcha, y llegó hasta enfrente de Jebús,<a class='mr'></a> es decir, Jerusalén;<a class='mr'></a> y con él estaban el par de asnos aparejados, y su concubina y su servidor.<a class='fn'></a></p></div><div id='p184' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_11' class='dv'>11&#160;</span>Al hallarse cerca de Jebús, puesto que la luz del día había bajado considerablemente,<a class='mr'></a> el servidor ahora dijo a su amo:<a class='fn'></a> “Ven, sí, por favor, y desviémonos a esta ciudad de los jebuseos<a class='mr'></a> y pasemos la noche en ella”. <span id='dcv_19_12' class='dv'>12&#160;</span>Pero su amo le dijo: “No nos desviemos a una ciudad de extranjeros<a class='mr'></a> que no son parte alguna de los hijos de Israel; y tenemos que pasar adelante hasta Guibeah”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_13' class='dv'>13&#160;</span>Y pasó a decir a su servidor: “Ven, y acerquémonos a uno de los lugares, y tendremos que pasar la noche en Guibeah o en Ramá”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_14' class='dv'>14&#160;</span>De modo que pasaron adelante y siguieron caminando, y el sol empezó a ponérseles cuando se hallaban cerca de Guibeah, que pertenece a Benjamín.</p></div><div id='p185' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Por consiguiente, se desviaron hacia allá para entrar a pasar la noche en Guibeah. Y procedieron<a class='fn'></a> a entrar y sentarse en la plaza pública de la ciudad, y no hubo nadie que los acogiera en la casa para pasar la noche.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_16' class='dv'>16&#160;</span>Con el tiempo, ¡mire!, un hombre de edad venía de su trabajo en el campo, al atardecer,<a class='mr'></a> y el hombre era de la región montañosa de Efraín,<a class='mr'></a> y estaba residiendo por un tiempo en Guibeah; pero los hombres del lugar eran benjamitas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_17' class='dv'>17&#160;</span>Cuando este alzó los ojos llegó a ver al hombre, al viajero, en la plaza pública de la ciudad. De modo que el hombre de edad dijo: “¿Adónde vas y de dónde vienes?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>A su vez, él le dijo: “Estamos de paso desde Belén de Judá hasta las partes más remotas de la región montañosa de Efraín.<a class='mr'></a> De allí soy yo, pero fui a Belén de Judá;<a class='mr'></a> y es a mi propia casa<a class='fn'></a> adonde voy, y no hay nadie que me acoja en la casa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_19' class='dv'>19&#160;</span>Y hay tanto paja como forraje<a class='mr'></a> para nuestros asnos, y hay tanto pan<a class='mr'></a> como vino para mí y tu esclava<a class='mr'></a> y para el servidor<a class='mr'></a> que está con tu siervo.<a class='fn'></a> No hace falta cosa alguna”. <span id='dcv_19_20' class='dv'>20&#160;</span>Sin embargo, el hombre de edad dijo: “¡Que tengas paz!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Simplemente deja que lo que te falte esté sobre mí.<a class='mr'></a> Solo que no pases la noche en la plaza pública”. <span id='dcv_19_21' class='dv'>21&#160;</span>Con eso, lo introdujo en su casa<a class='mr'></a> y echó una mezcla de granos molidos a los asnos.<a class='mr'></a> Entonces ellos se lavaron los pies<a class='mr'></a> y se pusieron a comer y beber.</p></div><div id='p186' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_22' class='dv'>22&#160;</span>Mientras estaban haciendo que su corazón se sintiera bien,<a class='mr'></a> ¡mire!, los hombres de la ciudad, hombres que simplemente no servían para nada,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> cercaron la casa,<a class='mr'></a> empujándose unos a otros contra la puerta; y siguieron diciendo al hombre de edad, dueño de la casa: “Saca al hombre que entró en tu casa, para que tengamos ayuntamiento con él”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_23' class='dv'>23&#160;</span>Con eso, el dueño de la casa salió a donde ellos y les dijo:<a class='mr'></a> “No, hermanos míos,<a class='mr'></a> no hagan nada malo, por favor, puesto que este hombre ha entrado en mi casa. No cometan esta locura deshonrosa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_24' class='dv'>24&#160;</span>Aquí están mi hija virgen y la concubina de él. Déjenme sacarlas, por favor, y fuércenlas<a class='mr'></a> y háganles lo que sea bueno a los ojos de ustedes. Pero a este hombre no le deben hacer esta cosa deshonrosa y loca”.</p></div><div id='p187' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_25' class='dv'>25&#160;</span>Y los hombres no quisieron escucharle. Por lo tanto el hombre asió a su concubina<a class='mr'></a> y la sacó afuera a donde ellos; y ellos empezaron a tener coito con ella,<a class='mr'></a> y siguieron abusando<a class='mr'></a> de ella toda la noche hasta la mañana, después de lo cual la enviaron al ascender el alba. <span id='dcv_19_26' class='dv'>26&#160;</span>Entonces la mujer vino al despuntar la mañana, y cayó a la entrada de la casa del hombre donde estaba su amo<a class='mr'></a>..., hasta la luz del día. <span id='dcv_19_27' class='dv'>27&#160;</span>Más tarde su amo se levantó por la mañana y abrió las puertas de la casa y salió para seguir su camino, y, ¡mire!, ¡la mujer, su concubina,<a class='mr'></a> caída a la entrada de la casa con las manos sobre el umbral! <span id='dcv_19_28' class='dv'>28&#160;</span>De modo que él le dijo: “Levántate, y vámonos”. Pero no hubo quien contestara.<a class='mr'></a> Por lo cual el hombre la puso sobre el asno y se levantó y se fue a su lugar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p188' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_29' class='dv'>29&#160;</span>Entonces entró en su casa y tomó el cuchillo de degüello y asió a su concubina y la cortó según sus huesos en doce trozos,<a class='mr'></a> y la envió a todo territorio de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_30' class='dv'>30&#160;</span>Y ocurrió que todo el que lo veía, decía: “Cosa semejante a esta nunca se ha efectuado ni se ha visto desde el día en que los hijos de Israel subieron de la tierra de Egipto hasta el día de hoy. Fijen su corazón<a class='fn'></a> en ello, tomen consejo<a class='mr'></a> y hablen”.</p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p189' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc dx'><a>20 </a></span>Por consiguiente, todos los hijos de Israel salieron<a class='mr'></a> y la asamblea se congregó como un solo hombre,<a class='mr'></a> desde Dan<a class='mr'></a> abajo hasta Beer-seba<a class='fn'></a><a class='mr'></a> junto con la tierra de Galaad,<a class='mr'></a> a Jehová, en Mizpá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>De modo que los hombres clave<a class='fn'></a> de todo el pueblo y todas las tribus de Israel tomaron su puesto en la congregación<a class='fn'></a> del pueblo del Dios [verdadero],<a class='mr'></a> cuatrocientos mil hombres de a pie, que sacaban espada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p190' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>Y los hijos de Benjamín llegaron a oír que los hijos de Israel habían subido a Mizpá.<a class='mr'></a></p></div><div id='p191' class='par'><p class='sb'>Entonces los hijos de Israel dijeron: “Hablen. ¿Cómo ha llegado a efectuarse esta cosa mala?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_4' class='dv'>4&#160;</span>Ante esto, el hombre, el levita,<a class='mr'></a> el esposo de la mujer asesinada, contestó y dijo: “Fue a Guibeah,<a class='mr'></a> que pertenece a Benjamín, donde llegué, yo y mi concubina,<a class='mr'></a> para pasar la noche. <span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Y los terratenientes de Guibeah procedieron a levantarse contra mí y a cercar la casa contra mí de noche. Era a mí a quien tenían calculado matar, pero fue a mi concubina a quien forzaron,<a class='mr'></a> y por fin murió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_6' class='dv'>6&#160;</span>Por lo tanto, eché mano de mi concubina y la corté en pedazos y la envié a todo campo de la herencia de Israel,<a class='mr'></a> porque se habían ocupado en conducta relajada<a class='mr'></a> y locura deshonrosa en Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_7' class='dv'>7&#160;</span>¡Miren! Todos ustedes los hijos de Israel, den aquí su palabra y consejo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p192' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_8' class='dv'>8&#160;</span>Así que todo el pueblo se levantó como un solo hombre,<a class='mr'></a> y dijo: “No irá ninguno de nosotros a su tienda, ni se apartará ninguno de nosotros a su casa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_9' class='dv'>9&#160;</span>Y ahora esta es la cosa que haremos a Guibeah. Subamos<a class='fn'></a> por sorteo<a class='mr'></a> contra ella. <span id='dcv_20_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y tenemos que tomar diez hombres de cien de todas las tribus de Israel, y cien de mil, y mil de diez mil, para procurar provisiones para la gente, para tomar medidas yendo contra Guibeah<a class='fn'></a> de Benjamín, en vista de toda la locura deshonrosa<a class='mr'></a> que hicieron<a class='fn'></a> en Israel”. <span id='dcv_20_11' class='dv'>11&#160;</span>Así todos los hombres de Israel estuvieron reunidos contra la ciudad como un solo hombre, como aliados.</p></div><div id='p193' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_12' class='dv'>12&#160;</span>Por consiguiente, las tribus de Israel enviaron hombres a todos los miembros de la tribu<a class='fn'></a> de Benjamín,<a class='mr'></a> diciendo: “¿Qué es esta cosa mala que se ha efectuado entre ustedes?<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_13' class='dv'>13&#160;</span>Y ahora entreguen a los hombres,<a class='mr'></a> los hombres que no sirven para nada,<a class='mr'></a> que están en Guibeah,<a class='mr'></a> para que les demos muerte,<a class='mr'></a> y eliminemos de Israel lo que es malo”.<a class='mr'></a> Y los hijos de Benjamín<a class='fn'></a> no quisieron escuchar la voz de sus hermanos, los hijos de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p194' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_14' class='dv'>14&#160;</span>Entonces los hijos de Benjamín fueron reuniéndose de las ciudades a Guibeah para salir en batalla contra los hijos de Israel. <span id='dcv_20_15' class='dv'>15&#160;</span>De modo que los hijos de Benjamín llegaron a estar reunidos con fines militares en aquel día desde las ciudades, veintiséis mil hombres que sacaban espada,<a class='mr'></a> aparte de los habitantes de Guibeah, de quienes se reunió con fines militares a setecientos hombres escogidos. <span id='dcv_20_16' class='dv'>16&#160;</span>De toda esta gente había setecientos hombres escogidos, zurdos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Cada uno de estos podía tirar piedras con la honda<a class='mr'></a> a un cabello y no erraba.</p></div><div id='p195' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_17' class='dv'>17&#160;</span>Y se reunió con fines militares a los hombres de Israel aparte de Benjamín, cuatrocientos mil hombres que sacaban espada.<a class='mr'></a> Cada uno de estos era hombre de guerra. <span id='dcv_20_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y procedieron a levantarse y subir a Betel e inquirir de Dios.<a class='mr'></a> Entonces dijeron los hijos de Israel: “¿Quién de nosotros debe subir en el puesto delantero a la batalla contra los hijos de Benjamín?”.<a class='mr'></a> A lo cual dijo Jehová: “Judá en el puesto delantero”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p196' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_19' class='dv'>19&#160;</span>Después de eso los hijos de Israel se levantaron por la mañana y acamparon contra Guibeah.</p></div><div id='p197' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_20' class='dv'>20&#160;</span>Los hombres de Israel ahora salieron en batalla contra Benjamín; y los hombres de Israel procedieron a disponerse en orden de batalla contra ellos junto a Guibeah. <span id='dcv_20_21' class='dv'>21&#160;</span>De modo que los hijos de Benjamín salieron de Guibeah<a class='mr'></a> y echaron a tierra arruinados en aquel día a veintidós mil hombres de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_22' class='dv'>22&#160;</span>Sin embargo, la gente, los hombres de Israel, se mostraron animosos y de nuevo fueron disponiéndose en orden de batalla en el lugar donde se habían dispuesto en orden el primer día. <span id='dcv_20_23' class='dv'>23&#160;</span>Entonces los hijos de Israel subieron y lloraron<a class='mr'></a> delante de Jehová hasta la tarde e inquirieron de Jehová, diciendo: “¿Vuelvo a acercarme para batalla contra los hijos de Benjamín mi hermano?”.<a class='mr'></a> A lo cual Jehová dijo: “Sube contra él”.</p></div><div id='p198' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_24' class='dv'>24&#160;</span>En conformidad, los hijos de Israel se acercaron a los hijos de Benjamín el segundo día.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_25' class='dv'>25&#160;</span>A su vez Benjamín salió a su encuentro desde Guibeah el segundo día y echó a tierra arruinados a otros dieciocho mil hombres de los hijos de Israel;<a class='mr'></a> todos estos sacaban espada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_26' class='dv'>26&#160;</span>Con eso, todos los hijos de Israel,<a class='mr'></a> aun toda la gente, subieron y vinieron a Betel<a class='fn'></a> y lloraron<a class='mr'></a> y se sentaron allí delante de Jehová y ayunaron<a class='mr'></a> en aquel día hasta la tarde y ofrecieron ofrendas quemadas<a class='mr'></a> y ofrendas de comunión<a class='mr'></a> delante de Jehová. <span id='dcv_20_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Después de eso los hijos de Israel inquirieron de Jehová,<a class='mr'></a> puesto que allí era donde estaba el arca del pacto<a class='mr'></a> del Dios [verdadero] en aquellos días. <span id='dcv_20_28' class='dv'>28&#160;</span>Ahora bien, Finehás<a class='mr'></a> hijo de Eleazar, hijo de Aarón, estaba de pie delante de ella en aquellos días,<a class='mr'></a> y dijo: “¿Vuelvo aún a salir en batalla contra los hijos de Benjamín mi hermano, o ceso?”.<a class='mr'></a> A lo cual dijo Jehová: “Sube, porque mañana lo daré en tu mano”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_29' class='dv'>29&#160;</span>Entonces Israel colocó hombres en emboscadas<a class='mr'></a> contra Guibeah todo en derredor.</p></div><div id='p199' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_30' class='dv'>30&#160;</span>Y los hijos de Israel procedieron a subir contra los hijos de Benjamín el tercer día, y a disponerse en orden contra Guibeah lo mismo que las otras veces.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_31' class='dv'>31&#160;</span>Cuando los hijos de Benjamín salieron al encuentro del pueblo, se les hizo alejarse de la ciudad.<a class='mr'></a> Entonces, lo mismo que las otras veces, estos comenzaron a derribar a algunos del pueblo, hiriéndolos mortalmente en las calzadas, una de las cuales sube a Betel<a class='mr'></a> y la otra a Guibeah,<a class='mr'></a> en el campo, a unos treinta hombres de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_32' class='dv'>32&#160;</span>De modo que los hijos de Benjamín empezaron a decir: “Están sufriendo derrota ante nosotros lo mismo que la primera vez”.<a class='mr'></a> En cuanto a los hijos de Israel, dijeron: “Huyamos,<a class='mr'></a> y ciertamente los haremos alejarse de la ciudad [y venir] a las calzadas”. <span id='dcv_20_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y todos los hombres de Israel se levantaron de sus lugares y fueron disponiéndose en orden en Baal-tamar, mientras los de Israel que estaban en emboscada<a class='mr'></a> fueron lanzándose con ímpetu desde sus lugares en la vecindad de Guibeah.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_34' class='dv'>34&#160;</span>Así diez mil hombres escogidos de todo Israel vinieron enfrente de Guibeah, y el combate fue pesado; y los benjamitas<a class='fn'></a> no sabían que la calamidad<a class='mr'></a> pendía sobre ellos.</p></div><div id='p200' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_35' class='dv'>35&#160;</span>Y Jehová procedió a derrotar a Benjamín<a class='mr'></a> delante de Israel, de modo que en aquel día los hijos de Israel echaron abajo arruinados en Benjamín a veinticinco mil cien hombres; todos estos sacaban espada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p201' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_36' class='dv'>36&#160;</span>Sin embargo, los hijos de Benjamín se imaginaban que los hombres de Israel se encaraban a la derrota cuando siguieron cediendo terreno<a class='mr'></a> ante Benjamín porque confiaban en la emboscada que habían puesto contra Guibeah. <span id='dcv_20_37' class='dv'>37&#160;</span>En cuanto a los que formaban la emboscada, ellos actuaron rápidamente y fueron lanzándose con ímpetu hacia Guibeah.<a class='mr'></a> Entonces la emboscada<a class='mr'></a> se desplegó e hirió a toda la ciudad a filo de espada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p202' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_38' class='dv'>38&#160;</span>Ahora bien, los hombres de Israel habían convenido con los que formaban la emboscada<a class='fn'></a> en que estos hicieran subir como señal una gran humareda<a class='fn'></a> desde la ciudad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p203' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_39' class='dv'>39&#160;</span>Cuando los hijos de Israel volvieron la espalda en la batalla, Benjamín comenzó a derribar a unos treinta hombres a quienes hirió mortalmente entre los hombres de Israel,<a class='mr'></a> pues decían: “Indisputablemente no están sufriendo otra cosa sino la derrota delante de nosotros tal como en la primera batalla”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_40' class='dv'>40&#160;</span>Y la señal<a class='mr'></a> comenzó a subir de la ciudad como una columna de humo.<a class='mr'></a> Por lo tanto, cuando Benjamín volvió el rostro, ¡mire!, la entera ciudad subía hacia el cielo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_41' class='dv'>41&#160;</span>Y los hombres de Israel dieron media vuelta,<a class='mr'></a> y los hombres de Benjamín quedaron perturbados,<a class='mr'></a> porque veían que la calamidad los había alcanzado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_42' class='dv'>42&#160;</span>Por lo tanto, se volvieron delante de los hijos de Israel en dirección al desierto, y la batalla los siguió de cerca, mientras los hombres que habían procedido de las ciudades estaban echándolos abajo arruinados en medio de ellos. <span id='dcv_20_43' class='dv'>43&#160;</span>Cercaron a Benjamín.<a class='mr'></a> Lo persiguieron sin lugar de descanso.<a class='mr'></a> Lo hollaron directamente enfrente de Guibeah<a class='mr'></a> hacia el nacimiento del sol. <span id='dcv_20_44' class='dv'>44&#160;</span>Por fin cayeron dieciocho mil hombres de Benjamín, todos estos hombres valientes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p204' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_45' class='dv'>45&#160;</span>Así se volvieron y se fueron huyendo al desierto, al peñasco de Rimón.<a class='mr'></a> Y ellos hicieron una rebusca de cinco mil hombres de ellos por las calzadas,<a class='mr'></a> y continuaron siguiendo de cerca tras ellos hasta Guidom, y así derribaron a otros dos mil de sus hombres. <span id='dcv_20_46' class='dv'>46&#160;</span>Y todos los de Benjamín que cayeron en aquel día ascendieron, al cabo, a veinticinco mil hombres que sacaban espada,<a class='mr'></a> todos estos hombres valientes. <span id='dcv_20_47' class='dv'>47&#160;</span>Pero seiscientos hombres se volvieron y se fueron huyendo al desierto, al peñasco de Rimón, y continuaron morando en el peñasco de Rimón<a class='mr'></a> cuatro meses.</p></div><div id='p205' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_48' class='dv'>48&#160;</span>Y los hombres de Israel se volvieron contra los hijos de Benjamín y se pusieron a herir a filo de espada a los de la ciudad, [desde] hombres hasta animal doméstico hasta todos los que fueron hallados.<a class='mr'></a> También, todas las ciudades que fueron halladas las entregaron al fuego.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p206' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Ahora bien, los hombres de Israel habían jurado en Mizpá,<a class='mr'></a> diciendo: “Ni un solo hombre de nosotros dará su hija a Benjamín por esposa”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Por consiguiente, el pueblo vino a Betel<a class='mr'></a> y se quedaron sentados allí delante del Dios [verdadero]<a class='mr'></a> hasta el atardecer, y continuaron alzando la voz y llorando con gran abandono.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_3' class='dv'>3&#160;</span>Y decían: “¿Por qué, oh Jehová el Dios de Israel, ha sucedido esto en Israel, que falte hoy de Israel una tribu?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y al día siguiente aconteció que el pueblo procedió a levantarse temprano y a edificar allí un altar y a ofrecer ofrendas quemadas<a class='mr'></a> y ofrendas de comunión.<a class='mr'></a></p></div><div id='p207' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_5' class='dv'>5&#160;</span>Entonces los hijos de Israel dijeron: “¿Quién hay de todas las tribus de Israel que no haya subido en la congregación<a class='fn'></a> a Jehová?, porque hay un gran juramento<a class='mr'></a> que se ha hecho respecto al que no haya subido a Jehová en Mizpá, que dice: ‘Que se le dé muerte sin falta’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Y los hijos de Israel empezaron a sentir pesar a causa de Benjamín su hermano. Así que dijeron: “Hoy una tribu ha sido cortada por completo de Israel. <span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>¿Qué haremos con los que quedan en lo que toca a esposas, ya que nosotros mismos hemos jurado<a class='mr'></a> por Jehová no darles ninguna de nuestras hijas por esposas?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p208' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>Y pasaron a decir: “¿Cuál de las tribus de Israel es la que no ha subido a Jehová en Mizpá?”.<a class='mr'></a> Y, ¡mire!, nadie de Jabés-galaad<a class='mr'></a> había entrado en el campamento, a la congregación. <span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>Cuando se contó la gente, pues, ¡mire!, no había allí hombre alguno de los habitantes de Jabés-galaad. <span id='dcv_21_10' class='dv'>10&#160;</span>Por lo tanto la asamblea procedió a enviar allá doce mil de los hombres más valientes<a class='fn'></a> y a mandarles, diciendo: “Vayan, y tienen que herir a los habitantes de Jabés-galaad a filo de espada, aun a las mujeres<a class='fn'></a> y a los pequeñuelos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;</span>Y esta es la cosa que deben hacer: A todo varón y a toda mujer que haya tenido la experiencia de acostarse con varón los deben dar por entero a la destrucción”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_12' class='dv'>12&#160;</span>Sin embargo, de los habitantes de Jabés-galaad<a class='mr'></a> hallaron a cuatrocientas muchachas, vírgenes,<a class='mr'></a> que no habían tenido coito con hombre acostándose con varón. De modo que las trajeron al campamento de Siló,<a class='mr'></a> que está en la tierra de Canaán.</p></div><div id='p209' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>Y toda la asamblea ahora envió [mensaje] y habló a los hijos de Benjamín que estaban en el peñasco de Rimón<a class='mr'></a> y les ofrecieron la paz. <span id='dcv_21_14' class='dv'>14&#160;</span>Por consiguiente, Benjamín volvió en aquel tiempo. Entonces les dieron las mujeres que habían conservado vivas de las mujeres de Jabés-galaad;<a class='mr'></a> pero no les hallaron suficientes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_15' class='dv'>15&#160;</span>Y el pueblo sintió pesar a causa de Benjamín,<a class='mr'></a> porque Jehová había hecho una ruptura entre las tribus de Israel. <span id='dcv_21_16' class='dv'>16&#160;</span>En consecuencia, los ancianos de la asamblea dijeron: “¿Qué haremos con los hombres que quedan en lo que toca a esposas, por cuanto las mujeres han sido aniquiladas de Benjamín?”. <span id='dcv_21_17' class='dv'>17&#160;</span>Entonces dijeron: “Debe haber una posesión para los que han escapado de Benjamín,<a class='mr'></a> para que no sea borrada de Israel una tribu. <span id='dcv_21_18' class='dv'>18&#160;</span>En cuanto a nosotros, no se nos permite darles esposas de nuestras hijas, porque los hijos de Israel han jurado, diciendo: ‘Maldito es el que dé esposa a Benjamín’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p210' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_19' class='dv'>19&#160;</span>Por fin dijeron: “¡Miren! De año en año hay fiesta de Jehová en Siló,<a class='mr'></a> que está al norte de Betel, hacia el oriente de la calzada que sube de Betel a Siquem<a class='mr'></a> y hacia el sur de Leboná”. <span id='dcv_21_20' class='dv'>20&#160;</span>Así que dieron orden a los hijos de Benjamín, diciendo: “Vayan, y tienen que ponerse al acecho en las viñas. <span id='dcv_21_21' class='dv'>21&#160;</span>Y tienen que mirar, y, pues bien, cuando salgan las hijas de Siló para bailar<a class='mr'></a> en danzas de corro, entonces ustedes tienen que salir de las viñas y llevarse a la fuerza cada cual su esposa de las hijas de Siló, y tienen que irse a la tierra de Benjamín. <span id='dcv_21_22' class='dv'>22&#160;</span>Y tiene que suceder que en caso de que vengan los padres o los hermanos de ellas para conducir una causa judicial contra nosotros,<a class='fn'></a> entonces ciertamente les diremos:<a class='fn'></a> ‘Hágannos un favor por bien de ellos, porque no hemos tomado para cada cual su esposa mediante guerra,<a class='mr'></a> pues no fueron ustedes quienes se las dieron en un tiempo en que ustedes<a class='fn'></a> se hubieran hecho culpables’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p211' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_23' class='dv'>23&#160;</span>Por consiguiente, los hijos de Benjamín lo hicieron justamente así, y procedieron a llevarse esposas, para el número que había de ellos,<a class='mr'></a> de las mujeres que danzaban<a class='mr'></a> en derredor, a quienes arrebataron; después de lo cual se fueron y volvieron a su herencia y edificaron las ciudades<a class='mr'></a> y se pusieron a morar en ellas.</p></div><div id='p212' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_24' class='dv'>24&#160;</span>Y los hijos de Israel empezaron a dispersarse de allí en aquel tiempo, cada uno a su propia tribu y a su propia familia; y fueron saliendo de allí, cada cual a su propia herencia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p213' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>En aquellos días no había rey en Israel.<a class='mr'></a> Lo que era recto a sus propios ojos era lo que cada uno acostumbraba hacer.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
