<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Commencement de la bonne nouvelle<a class='fn'></a> concernant<a class='fn'></a> Jésus Christ&#160;: <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Comme c’est écrit dans Isaïe le prophète&#160;: “&#160;(Voyez&#160;! J’envoie mon messager<a class='fn'></a> devant ta face, qui préparera ton chemin<a class='mr'></a>&#160;;) <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>écoute&#160;! quelqu’un crie dans le désert&#160;: ‘&#160;Préparez le chemin de Jéhovah<a class='fn'></a>, rendez droites ses routes<a class='mr'></a>&#160;’&#160;”, <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Jean le baptiseur<a class='fn'></a> parut dans le désert, prêchant un baptême [symbole] de repentance pour le pardon des péchés<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Aussi tout le pays de Judée et tous les habitants de Jérusalem sortaient vers lui, et ils étaient baptisés par lui dans le fleuve du Jourdain, en confessant ouvertement leurs péchés<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Or Jean était vêtu de poil de chameau et d’une ceinture de cuir autour de ses reins<a class='mr'></a>, et il mangeait des sauterelles<a class='mr'></a> et du miel sauvage<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Et il prêchait, en disant&#160;: “&#160;Après moi vient quelqu’un de plus fort que moi&#160;; je ne suis pas digne de me baisser pour dénouer les lanières de ses sandales<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Moi je vous ai baptisés avec de l’eau, mais lui vous baptisera avec de l’esprit saint<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Au cours de ces jours-là, Jésus vint de Nazareth de Galilée et il fut baptisé par Jean dans le Jourdain<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Et aussitôt en remontant hors de l’eau, il vit les cieux s’ouvrir<a class='fn'></a> et l’esprit, comme une colombe, descendre sur<a class='fn'></a> lui<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>et une voix vint des cieux&#160;: “&#160;Tu es mon Fils, le bien-aimé&#160;; je t’ai agréé<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Et aussitôt l’esprit<a class='fn'></a> le fit aller dans le désert<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Et il resta dans le désert quarante jours<a class='mr'></a>, tenté par Satan<a class='mr'></a>, et il était avec les bêtes sauvages, mais les anges le servaient<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Or, après que Jean eut été arrêté, Jésus alla en Galilée<a class='mr'></a>, prêchant la bonne nouvelle de Dieu<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>et disant&#160;: “&#160;Le temps fixé s’est accompli<a class='mr'></a>, et le royaume de Dieu s’est approché. Repentez-vous<a class='mr'></a> et ayez foi dans la bonne nouvelle.&#160;”</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Comme il marchait le long de la mer de Galilée, il vit Simon<a class='mr'></a> et André le frère de Simon qui lançaient [leurs filets] dans la mer, car c’étaient des pêcheurs<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Et Jésus leur dit&#160;: “&#160;Venez à ma suite, et je vous ferai devenir pêcheurs d’hommes<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Et aussitôt ils abandonnèrent leurs filets et le suivirent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Et avançant un peu plus loin, il vit Jacques le [fils] de Zébédée et Jean son frère, alors qu’ils étaient justement dans leur bateau en train de réparer leurs filets<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>et tout de suite il les appela. Alors ils laissèrent leur père Zébédée dans le bateau avec les salariés et s’en allèrent à sa suite. <span id='dcv_1_21' class='dv'>21&#160;</span>Et ils pénétrèrent dans Capernaüm<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'>Dès que ce fut le sabbat, il entra dans la synagogue et se mit à enseigner. <span id='dcv_1_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Et ils étaient frappés de sa manière d’enseigner<a class='mr'></a>, car voilà qu’il les enseignait en homme qui a pouvoir<a class='fn'></a> et non pas comme les scribes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_23' class='dv'>23&#160;</span>De plus, juste à ce moment il y avait dans leur synagogue un homme sous le pouvoir d’un esprit impur, et il cria<a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>en disant&#160;: “&#160;Qu’avons-nous à faire avec toi<a class='fn'></a>, Jésus, Nazaréen<a class='mr'></a>&#160;? Es-tu venu pour nous détruire&#160;? Je sais<a class='mr'></a> parfaitement qui tu es&#160;: le Saint<a class='mr'></a> de Dieu<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>Mais Jésus le réprimanda en disant&#160;: “&#160;Tais-toi, et sors de lui<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>Et l’esprit impur, lui donnant une convulsion et hurlant de toute la force de sa voix, sortit de lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_27' class='dv'>27&#160;</span>Eh bien, les gens furent tous si stupéfaits qu’ils se mirent à discuter entre eux et à dire&#160;: “&#160;Qu’est-ce que ceci&#160;? Un enseignement nouveau&#160;! Avec pouvoir<a class='fn'></a> il commande même aux esprits impurs, et ils lui obéissent<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_1_28' class='dv'>28&#160;</span>Et la rumeur à son sujet se répandit aussitôt de tous côtés à travers tout le pays d’alentour dans la Galilée<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Et aussitôt ils sortirent de la synagogue et allèrent dans la maison de Simon<a class='mr'></a> et d’André, avec Jacques et Jean. <span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>Or la belle-mère de Simon<a class='mr'></a> était couchée, prise de fièvre<a class='mr'></a>, et immédiatement ils lui parlèrent d’elle. <span id='dcv_1_31' class='dv'>31&#160;</span>Et allant vers elle, il la releva en la prenant par la main&#160;; et la fièvre la quitta<a class='mr'></a>, et elle se mit à les servir<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_32' class='dv'>32&#160;</span>Après que le soir fut venu, quand le soleil se fut couché, on se mit à lui amener tous ceux qui allaient mal<a class='mr'></a>, ainsi que les gens possédés de démons<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_1_33' class='dv'>33&#160;</span>et toute la ville était rassemblée juste devant la porte. <span id='dcv_1_34' class='dv'>34&#160;</span>Et il guérit beaucoup de gens qui souffraient de diverses maladies<a class='mr'></a>, et il expulsa beaucoup de démons, mais il ne laissait pas parler les démons, parce qu’ils savaient qu’il était Christ<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_35' class='dv'>35&#160;</span>Et tôt le matin, alors qu’il faisait encore sombre, il se leva, sortit dehors et partit pour un endroit isolé<a class='mr'></a>, et là il se mit à prier<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_36' class='dv'>36&#160;</span>Cependant Simon et ceux qui étaient avec lui partirent à sa poursuite <span id='dcv_1_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>et le trouvèrent, et ils lui dirent&#160;: “&#160;Tous te cherchent.&#160;” <span id='dcv_1_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Et il leur dit&#160;: “&#160;Allons ailleurs, dans les cités-villages voisines, pour que là aussi je prêche<a class='mr'></a>, car c’est pour cela que je suis sorti<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_1_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Et il alla, prêchant dans leurs synagogues, dans toute la Galilée, et expulsant les démons<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Vint aussi vers lui un lépreux, qui le supplia, oui à genoux, et lui dit&#160;: “&#160;Si tu le veux, tu peux me rendre pur<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_1_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Alors il fut pris de pitié<a class='mr'></a>, et il tendit la main et le toucha, et il lui dit&#160;: “&#160;Je le veux. Deviens pur<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_1_42' class='dv'>42&#160;</span>Et aussitôt la lèpre disparut de dessus lui, et il devint pur<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_43' class='dv'>43&#160;</span>De plus, il lui donna des ordres formels et immédiatement le renvoya, <span id='dcv_1_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>et lui dit&#160;: “&#160;Veille à n’en rien dire à personne, mais va te montrer au prêtre<a class='mr'></a>, et offre pour ta purification ce que Moïse a prescrit<a class='mr'></a>, en témoignage pour eux<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_1_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Mais une fois parti, l’homme commença à le proclamer beaucoup et à propager le récit, si bien que [Jésus]<a class='fn'></a> ne pouvait plus entrer ouvertement dans une ville, mais il restait en dehors dans des endroits isolés. Pourtant on venait vers lui de toutes parts<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Cependant, quelques jours après, il entra de nouveau dans Capernaüm, et on apprit qu’il était chez lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Alors beaucoup de gens se rassemblèrent, à tel point qu’il n’y avait plus de place, pas même aux abords de la porte, et il leur disait la parole<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Et des hommes vinrent lui amener un paralytique porté à quatre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Mais comme ils ne pouvaient pas l’amener jusqu’à [Jésus]<a class='fn'></a> à cause de la foule, ils enlevèrent le toit au-dessus de l’endroit où il était et, ayant creusé une ouverture, ils firent descendre la couchette sur laquelle le paralytique était couché<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Et lorsque Jésus vit leur foi<a class='mr'></a>, il dit au paralytique&#160;: “&#160;[Mon] enfant, tes péchés sont pardonnés<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Or il y avait là quelques-uns des scribes qui étaient assis et qui raisonnaient dans leurs cœurs<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>“&#160;Pourquoi cet [homme] parle-t-il ainsi&#160;? Il blasphème. Qui peut pardonner les péchés, si ce n’est un seul&#160;: Dieu<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>Mais Jésus, ayant discerné immédiatement par son esprit qu’ils raisonnaient ainsi en eux-mêmes, leur dit&#160;: “&#160;Pourquoi faites-vous ces raisonnements dans vos cœurs<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Qu’est-ce qui est plus facile, de dire au paralytique&#160;: ‘&#160;Tes péchés sont pardonnés&#160;’, ou bien de dire&#160;: ‘&#160;Lève-toi, prends ta couchette et marche<a class='mr'></a>&#160;’&#160;? <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Mais, afin que vous sachiez que le Fils de l’homme<a class='mr'></a> a pouvoir de pardonner les péchés sur la terre<a class='mr'></a>&#160;”, ... il dit au paralytique&#160;: <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>“&#160;Je te le dis&#160;: Lève-toi, prends ta couchette et va-t’en chez toi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Alors il se leva, prit aussitôt sa couchette et sortit devant tous<a class='mr'></a>, si bien que tous étaient absolument émerveillés, et ils glorifiaient Dieu en disant&#160;: “&#160;Nous n’avons jamais rien vu de pareil<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Il sortit de nouveau au bord de la mer&#160;; et toute la foule venait vers lui, et il se mit à les enseigner. <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Mais comme il passait, il aperçut Lévi<a class='mr'></a> le [fils] d’Alphée, assis au bureau des impôts, et il lui dit&#160;: “&#160;Suis-moi.&#160;” Et se levant, il le suivit<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Plus tard, il arriva qu’il était étendu à table dans sa maison, et beaucoup de collecteurs d’impôts<a class='mr'></a> et de pécheurs étaient étendus à table avec Jésus et ses disciples, car ils étaient nombreux, et ils se mirent à le suivre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Mais les scribes des Pharisiens, quand ils virent qu’il mangeait avec les pécheurs et les collecteurs d’impôts, se mirent à dire à ses disciples&#160;: “&#160;Est-ce qu’il mange avec les collecteurs d’impôts et les pécheurs<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>En entendant cela, Jésus leur dit&#160;: “&#160;Ce ne sont pas ceux qui sont forts qui ont besoin de médecin, mais ceux qui vont mal. Je suis venu appeler, non pas des justes, mais des pécheurs<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Or les disciples de Jean et les Pharisiens avaient l’habitude de jeûner. Ils vinrent donc lui dire&#160;: “&#160;Pourquoi les disciples de Jean et les disciples des Pharisiens ont-ils l’habitude de jeûner, tandis que tes disciples n’ont pas l’habitude de jeûner<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Et Jésus leur dit&#160;: “&#160;Pendant que l’époux est avec eux, les amis de l’époux<a class='fn'></a> ne peuvent pas jeûner<a class='mr'></a>, n’est-ce pas&#160;? Aussi longtemps qu’ils ont l’époux avec eux, ils ne peuvent pas jeûner<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Mais des jours viendront où l’époux leur sera enlevé, et alors ils jeûneront en ce jour-là<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Personne ne coud un morceau d’étoffe non rétrécie à un vieux vêtement de dessus&#160;; si on le fait, toute la force du [morceau] tire sur lui, le neuf sur le vieux, et la déchirure devient pire<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>De plus, personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres&#160;; si on le fait, le vin fait éclater les outres, et le vin est perdu ainsi que les outres<a class='mr'></a>. Mais on met le vin nouveau dans des outres neuves<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Or, le sabbat, il arriva qu’il passait à travers les champs de céréales, et ses disciples commencèrent à faire route tout en arrachant<a class='mr'></a> les épis<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Les Pharisiens lui dirent alors&#160;: “&#160;Regarde&#160;! Pourquoi font-ils, le sabbat, ce qui n’est pas permis<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_2_25' class='dv'>25&#160;</span>Mais il leur dit&#160;: “&#160;N’avez-vous donc jamais lu ce qu’a fait David<a class='mr'></a> quand il s’est trouvé dans le besoin et qu’il a eu faim, lui et les hommes qui étaient avec lui<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_2_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Comment il est entré dans la maison de Dieu — dans le récit concernant Abiathar<a class='mr'></a> le prêtre en chef<a class='fn'></a> — et a mangé les pains de présentation<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, qu’il n’est permis<a class='mr'></a> à personne de manger, les prêtres exceptés, et il en a donné aussi aux hommes qui étaient avec lui<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Il leur dit encore&#160;: “&#160;Le sabbat est venu à l’existence pour l’homme<a class='mr'></a>, et non l’homme pour le sabbat<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_2_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>c’est pourquoi le Fils de l’homme est Seigneur même du sabbat<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Il entra de nouveau dans une synagogue, et il y avait là un homme avec une main desséchée<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Et ils l’observaient attentivement pour voir s’il allait guérir l’homme, le sabbat, afin de pouvoir l’accuser<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Et il dit à l’homme à la main desséchée&#160;: “&#160;Lève-toi [et viens] au centre.&#160;” <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Puis il leur dit&#160;: “&#160;Est-il permis, le sabbat, de faire une bonne action ou de faire une mauvaise action, de sauver une âme<a class='fn'></a> ou de la tuer<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” Mais ils gardaient le silence. <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Et après les avoir regardés à la ronde avec indignation, profondément affligé de l’insensibilité de leur cœur<a class='mr'></a>, il dit à l’homme&#160;: “&#160;Tends ta main.&#160;” Et il la tendit, et sa main fut rétablie<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Là-dessus les Pharisiens sortirent et aussitôt ils se mirent à tenir conseil contre lui avec les gens du parti d’Hérode<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, afin de le détruire<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Mais Jésus se retira avec ses disciples vers la mer&#160;; et une grande multitude venant de la Galilée et de la Judée le suivit<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Même de Jérusalem, et de l’Idumée, et d’au-delà du Jourdain, et des alentours de Tyr<a class='mr'></a> et de Sidon, une grande multitude, apprenant tout ce qu’il faisait, vint vers lui. <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Et il dit à ses disciples de toujours tenir un petit bateau à sa disposition, afin que la foule ne le presse pas. <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Car il en avait guéri beaucoup, si bien que tous ceux qui avaient des maladies pénibles tombaient sur lui pour le toucher<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Même les esprits impurs<a class='mr'></a>, quand ils le voyaient, se prosternaient devant lui et criaient, en disant&#160;: “&#160;Tu es le Fils de Dieu<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Mais bien des fois il leur a commandé sévèrement de ne pas le faire connaître<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Et il monta sur une montagne et fit venir ceux qu’il voulait<a class='mr'></a>, et ils allèrent vers lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Et il forma [un groupe de] douze, auxquels il donna aussi le nom d’&#160;“&#160;apôtres&#160;”, afin qu’ils restent avec lui et afin qu’il les envoie pour prêcher<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>et pour avoir le pouvoir d’expulser les démons<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Et [le groupe de] douze qu’il forma, c’étaient Simon, auquel il donna aussi le surnom de Pierre<a class='mr'></a>, <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>et Jacques le [fils] de Zébédée et Jean le frère de Jacques<a class='mr'></a> (il donna aussi à ceux-ci le surnom de Boanergès<a class='fn'></a>, qui signifie Fils du Tonnerre), <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>et André, et Philippe, et Barthélemy, et Matthieu, et Thomas, et Jacques le [fils] d’Alphée, et Thaddée, et Simon le Cananéen, <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>et Judas Iscariote, qui par la suite le livra<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'>Et il vint dans une maison. <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>Et de nouveau la foule se réunit, si bien qu’ils ne pouvaient pas même prendre leur repas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Mais quand les membres de sa famille<a class='mr'></a> apprirent cela, ils sortirent pour se saisir de lui&#160;; car ils disaient&#160;: “&#160;Il a perdu la raison<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_3_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>De plus, les scribes qui étaient descendus de Jérusalem disaient&#160;: “&#160;Il a Béelzéboub<a class='fn'></a>, et c’est par le moyen du chef des démons qu’il expulse les démons<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>Alors, après les avoir appelés à lui, il se mit à leur dire par des exemples<a class='fn'></a>&#160;: “&#160;Comment Satan peut-il expulser Satan&#160;? <span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>Voyons, si un royaume se divise contre lui-même, ce royaume-là ne peut pas subsister<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>et si une maison se divise contre elle-même, cette maison-là ne pourra pas subsister<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_26' class='dv'>26&#160;</span>De plus, si Satan s’est levé contre lui-même et s’est divisé, il ne peut pas subsister, mais il arrive à sa fin<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_27' class='dv'>27&#160;</span>En effet, il n’y a pas d’homme qui, étant entré dans la maison d’un homme fort, puisse piller<a class='mr'></a> ses affaires s’il ne lie d’abord l’homme fort, et alors il pillera sa maison<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>Vraiment, je vous dis que tout sera pardonné aux fils des hommes, quels que soient les péchés et les blasphèmes qu’ils commettent de manière blasphématoire<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Cependant, quiconque blasphème contre l’esprit saint n’a pas de pardon pour toujours, mais il est coupable d’un péché éternel<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>Cela, parce qu’ils disaient&#160;: “&#160;Il a un esprit impur<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Sa mère et ses frères<a class='mr'></a> arrivèrent alors, et, comme ils se tenaient dehors, ils lui envoyèrent [quelqu’un] pour l’appeler<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Or, une foule était assise autour de lui, et on lui dit&#160;: “&#160;Écoute&#160;! Ta mère et tes frères dehors te cherchent<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_3_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Mais en réponse il leur dit&#160;: “&#160;Qui sont ma mère et mes frères<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_3_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Et ayant regardé à la ronde ceux qui étaient assis en cercle autour de lui, il dit&#160;: “&#160;Voyez&#160;: ma mère et mes frères<a class='mr'></a>&#160;! <span id='dcv_3_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Quiconque fait la volonté de Dieu, celui-là est mon frère, et ma sœur, et ma mère<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Et il recommença à enseigner au bord de la mer<a class='mr'></a>. Et une très grande foule se rassembla auprès de lui, si bien qu’il monta dans un bateau et s’assit à distance, sur la mer, mais toute la foule près de la mer était sur le rivage<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>Et il leur enseignait beaucoup de choses par des exemples<a class='mr'></a> et leur disait dans son enseignement<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>“&#160;Écoutez&#160;! Voici que le semeur est sorti pour semer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Et comme il semait, une partie [du grain] est tombée le long de la route, et les oiseaux sont venus et l’ont mangée<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Et une autre partie est tombée sur l’endroit rocailleux, où elle n’avait naturellement pas beaucoup de terre, et aussitôt elle a levé, parce qu’elle n’avait pas de profondeur de terre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>Mais quand le soleil s’est levé, elle a été brûlée, et parce qu’elle n’avait pas de racine, elle s’est desséchée<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Et une autre partie est tombée parmi les épines, et les épines ont monté et l’ont étouffée, et elle n’a pas donné de fruit<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mais d’autres [grains] sont tombés sur la belle terre<a class='mr'></a>, et, montant et croissant, ils donnaient du fruit, et ils produisaient trente fois autant, et soixante et cent<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>Et il ajouta&#160;: “&#160;Que celui qui a des oreilles pour écouter écoute<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Or, quand il fut seul, ceux qui étaient autour de lui avec les douze se mirent à l’interroger sur les exemples<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Et il se mit à leur dire&#160;: “&#160;À vous le saint secret<a class='mr'></a> du royaume de Dieu a été donné, mais pour ceux-là qui sont dehors, toutes choses se passent en exemples<a class='mr'></a>, <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>pour que, bien que regardant, ils regardent et pourtant ne voient pas, et que, bien qu’entendant, ils entendent et pourtant n’en saisissent pas le sens, pour que jamais non plus ils ne reviennent et que le pardon ne leur soit accordé<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>De plus, il leur dit&#160;: “&#160;Vous ne connaissez pas cet exemple&#160;? Comment alors comprendrez-vous tous les autres exemples&#160;?</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>“&#160;Le semeur sème la parole<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Voici donc ceux qui sont le long de la route où la parole est semée&#160;; mais dès qu’ils [l’]ont entendue, Satan vient<a class='mr'></a> et enlève la parole qui a été semée en eux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>Et pareillement, voici ceux qui sont semés sur les endroits rocailleux&#160;: dès qu’ils ont entendu la parole, ils l’acceptent avec joie<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Cependant ils n’ont pas de racine en eux-mêmes, mais ils ne durent qu’un temps&#160;; ensuite, dès que survient une tribulation ou une persécution à cause de la parole, ils trébuchent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Il y en a d’autres encore qui sont semés parmi les épines&#160;; ce sont ceux qui ont entendu la parole<a class='mr'></a>, <span id='dcv_4_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>mais les inquiétudes<a class='mr'></a> de ce système de choses<a class='fn'></a>, et le pouvoir trompeur de la richesse<a class='mr'></a>, et les désirs<a class='mr'></a> pour les autres choses s’introduisent et étouffent la parole, et elle devient stérile<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Enfin, ceux qui ont été semés sur la belle terre, ce sont ceux qui écoutent la parole et la reçoivent favorablement et portent du fruit trente fois autant, et soixante et cent<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Puis il leur dit&#160;: “&#160;On n’apporte pas une lampe pour la mettre sous un panier à mesurer ou sous un lit, n’est-ce pas&#160;? On l’apporte pour la mettre sur un porte-lampe, n’est-ce pas<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>Car il n’y a rien de caché si ce n’est pour être mis au jour&#160;; rien ne s’est trouvé soigneusement dissimulé que pour paraître au grand jour<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_23' class='dv'>23&#160;</span>Qui a des oreilles pour écouter, qu’il écoute<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Il leur dit encore&#160;: “&#160;Faites attention à ce que vous entendez<a class='mr'></a>. C’est avec la mesure dont vous mesurez qu’il sera mesuré pour vous<a class='mr'></a>, oui, il vous sera encore ajouté<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_25' class='dv'>25&#160;</span>Car celui qui a, on lui donnera davantage&#160;; mais celui qui n’a pas, même ce qu’il a lui sera enlevé<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Il dit encore&#160;: “&#160;Il en est du royaume de Dieu comme lorsqu’un homme jette la semence sur la terre<a class='mr'></a>, <span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>et il dort la nuit, et il se lève le jour, et la semence germe et grandit, sans qu’il sache comment<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>D’elle-même la terre porte du fruit progressivement&#160;: d’abord le brin d’herbe, puis l’épi, enfin le grain complètement formé dans l’épi. <span id='dcv_4_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Mais dès que le fruit le permet, il fait passer la faucille, parce que le temps de la moisson est arrivé.&#160;”</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Il dit encore&#160;: “&#160;À quoi comparerons-nous le royaume de Dieu, ou par quel exemple le représenterons-nous<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_4_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>[Il est] semblable à un grain de moutarde qui, lorsqu’on l’a semé sur la terre, était la plus petite de toutes les semences qui sont sur la terre<a class='mr'></a> — <span id='dcv_4_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>mais lorsqu’il a été semé, il monte et devient plus grand que toutes les autres plantes potagères et produit de grandes branches<a class='mr'></a>, si bien que les oiseaux du ciel<a class='mr'></a> peuvent loger sous son ombre<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>C’est donc par beaucoup d’exemples<a class='mr'></a> de ce genre qu’il leur disait la parole, dans la mesure où ils étaient capables d’écouter. <span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>En effet, il ne leur parlait pas sans exemple, mais en particulier il expliquait tout à ses disciples<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Et ce jour-là, quand le soir fut venu, il leur dit&#160;: “&#160;Passons sur l’autre rive<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_4_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Et après qu’ils eurent renvoyé la foule, ils le prirent dans le bateau, comme il était, et il y avait d’autres bateaux avec lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Alors une grande, une violente tempête de vent se déchaîna et les vagues se jetaient dans le bateau, de sorte que le bateau était sur le point d’être rempli<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Mais lui, il était à la poupe, dormant sur un oreiller. Ils le réveillèrent donc et lui dirent&#160;: “&#160;Enseignant, tu ne te soucies pas que nous soyons sur le point de périr<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_4_39' class='dv'>39&#160;</span>Et il se réveilla et réprimanda le vent et dit à la mer&#160;: “&#160;Silence&#160;! Tais-toi<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” Et le vent tomba, et un grand calme se fit<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_40' class='dv'>40&#160;</span>Alors il leur dit&#160;: “&#160;Pourquoi êtes-vous craintifs&#160;? N’avez-vous pas encore de foi&#160;?&#160;” <span id='dcv_4_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Mais ils éprouvaient une peur extraordinaire, et ils se disaient l’un à l’autre&#160;: “&#160;Qui donc est-il, celui-là, parce que même le vent et la mer lui obéissent<a class='mr'></a>&#160;?&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Eh bien, ils arrivèrent sur l’autre rive de la mer, dans le pays des Géraséniens<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Et aussitôt après qu’il fut sorti du bateau, un homme sous le pouvoir d’un esprit impur vint à sa rencontre, sortant du milieu des tombes de souvenir<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Il avait sa demeure parmi les tombes&#160;; et absolument personne encore n’avait pu l’attacher, même avec une chaîne&#160;; <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>souvent, en effet, on l’avait lié avec des entraves et des chaînes, mais les chaînes avaient été cassées par lui et les entraves avaient bel et bien été mises en pièces&#160;; et personne n’avait la force de le dompter. <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Et sans cesse, nuit et jour, dans les tombes et dans les montagnes, il était à crier et à se taillader avec des pierres. <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Mais apercevant Jésus à distance, il courut et lui rendit hommage, <span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>et, quand il eut crié d’une voix forte<a class='mr'></a>, il dit&#160;: “&#160;Qu’ai-je à faire avec toi<a class='fn'></a>, Jésus, Fils du Dieu Très-Haut<a class='mr'></a>&#160;? Je te fais jurer<a class='mr'></a> par Dieu de ne pas me tourmenter<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Car il lui avait dit&#160;: “&#160;Sors de cet homme, esprit impur<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Mais il se mit à lui demander&#160;: “&#160;Quel est ton nom&#160;?&#160;” Et il lui dit&#160;: “&#160;Mon nom c’est Légion<a class='mr'></a>, parce que nous sommes beaucoup<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Et il le supplia, à plusieurs reprises, de ne pas envoyer les esprits hors du pays<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Or il y avait là près de la montagne un grand troupeau de porcs<a class='mr'></a> en train de paître<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ils le supplièrent donc, en disant&#160;: “&#160;Envoie-nous dans les porcs pour que nous entrions en eux.&#160;” <span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Et il le leur permit. Là-dessus, les esprits impurs sortirent et entrèrent dans les porcs&#160;; et le troupeau se précipita du haut de l’escarpement dans la mer — environ deux mille — et ils se noyèrent l’un après l’autre dans la mer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Mais ceux qui les gardaient prirent la fuite et racontèrent la chose dans la ville et dans les campagnes&#160;; et les gens vinrent voir qu’est-ce qui était arrivé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Ils vinrent donc vers Jésus, et ils aperçurent l’[homme] qui avait été possédé par des démons&#160;: [il était] assis, vêtu et sain d’esprit, cet [homme] qui avait eu la légion&#160;; et ils prirent peur. <span id='dcv_5_16' class='dv'>16&#160;</span>De plus, ceux qui avaient vu la chose leur racontèrent comment cela était arrivé pour l’[homme] possédé de démons, et à propos des porcs. <span id='dcv_5_17' class='dv'>17&#160;</span>Alors ils commencèrent à le supplier de s’en aller de leur territoire<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>Or, comme il montait dans le bateau, l’[homme] qui avait été possédé par des démons se mit à le supplier&#160;: [il lui demandait] de pouvoir rester avec lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Cependant, il ne le lui permit pas, mais il lui dit&#160;: “&#160;Va-t’en chez toi, dans ta famille<a class='mr'></a>, et raconte-leur tout ce que Jéhovah<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a fait pour toi et comment il a eu pitié<a class='mr'></a> de toi.&#160;” <span id='dcv_5_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Et il s’en alla et commença à proclamer<a class='fn'></a> dans la Décapole<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tout ce que Jésus avait fait pour lui&#160;; et tous les gens s’étonnaient<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Après que Jésus eut traversé de nouveau — dans le bateau — vers la rive opposée, une grande foule se rassembla auprès de lui&#160;; et il était au bord de la mer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Or, un des présidents de la synagogue, du nom de Jaïrus, arriva et, l’apercevant, il tomba à ses pieds<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_23' class='dv'>23&#160;</span>et le supplia, à maintes reprises, en disant&#160;: “&#160;Ma petite fille est à toute extrémité. S’il te plaît, viens et pose les mains<a class='mr'></a> sur elle afin qu’elle soit rétablie et qu’elle vive<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Alors il s’en alla avec lui. Et une grande foule le suivait et se pressait contre lui<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Or il y avait une femme atteinte d’un flux de sang<a class='mr'></a> depuis douze ans<a class='mr'></a>, <span id='dcv_5_26' class='dv'>26&#160;</span>et elle avait beaucoup souffert du fait de nombreux médecins<a class='mr'></a> et avait dépensé toutes ses ressources&#160;; elle n’en avait tiré aucun profit, mais plutôt elle allait plus mal. <span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Quand elle apprit les choses [qu’on disait] de Jésus, elle vint par-derrière dans la foule et toucha<a class='mr'></a> son vêtement de dessus&#160;; <span id='dcv_5_28' class='dv'>28&#160;</span>car elle disait&#160;: “&#160;Si je touche ne serait-ce que ses vêtements de dessus, je serai rétablie<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_5_29' class='dv'>29&#160;</span>Et aussitôt sa source de sang se dessécha, et elle sentit dans son corps qu’elle avait été guérie de la pénible maladie<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Et aussitôt Jésus se rendit compte en lui-même qu’une puissance<a class='mr'></a> était sortie de lui, et il se retourna dans la foule et se mit à dire&#160;: “&#160;Qui a touché mes vêtements de dessus<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_5_31' class='dv'>31&#160;</span>Mais ses disciples lui disaient&#160;: “&#160;Tu vois la foule qui te presse de tous côtés<a class='mr'></a>, et tu dis&#160;: ‘&#160;Qui m’a touché&#160;?&#160;’&#160;” <span id='dcv_5_32' class='dv'>32&#160;</span>Cependant, il regardait tout autour pour voir celle qui avait fait cela. <span id='dcv_5_33' class='dv'>33&#160;</span>Mais la femme, effrayée et tremblante, sachant ce qui lui était arrivé, vint et tomba devant lui et lui dit toute la vérité<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Il lui dit&#160;: “&#160;[Ma] fille, ta foi t’a rétablie<a class='fn'></a>. Va en paix<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et sois guérie de ta pénible maladie<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_35' class='dv'>35&#160;</span>Tandis qu’il parlait encore, quelques hommes de chez le président de la synagogue arrivèrent et dirent&#160;: “&#160;Ta fille est morte&#160;! Pourquoi déranger encore l’enseignant<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_5_36' class='dv'>36&#160;</span>Mais Jésus, entendant par hasard la parole qu’on prononçait, dit au président de la synagogue&#160;: “&#160;N’aie pas peur, exerce seulement la foi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_5_37' class='dv'>37&#160;</span>Et il ne laissa personne le suivre, si ce n’est Pierre, et Jacques, et Jean le frère de Jacques<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_38' class='dv'>38&#160;</span>Ils vinrent donc à la maison du président de la synagogue, et il aperçut l’agitation bruyante et ceux qui pleuraient et poussaient beaucoup de gémissements, <span id='dcv_5_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>et, après être entré, il leur dit&#160;: “&#160;Pourquoi cette agitation bruyante et ces pleurs&#160;? La petite enfant n’est pas morte, mais elle dort<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_5_40' class='dv'>40&#160;</span>Alors ils se mirent à se moquer de lui d’un air méprisant. Mais lui, les ayant tous mis dehors, prit avec lui le père et la mère de la petite enfant et ceux qui étaient avec lui, et il entra là où était la petite enfant<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Et, prenant la main de la petite enfant, il lui dit&#160;: <i>“</i>&#160;<i>Talitha</i> <i>qoumi</i>&#160;<i>”</i>, ce qui, traduit, signifie “&#160;Jeune fille, je te le dis&#160;: Lève-toi<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_5_42' class='dv'>42&#160;</span>Et aussitôt la jeune fille se leva et se mit à marcher&#160;; car elle avait douze ans. Et immédiatement ils furent hors d’eux-mêmes, [saisis] d’un grand émerveillement<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_43' class='dv'>43&#160;</span>Mais il leur ordonna à plusieurs reprises de ne le faire savoir<a class='mr'></a> à personne, et il dit de lui donner à manger.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Et il partit de là et vint dans son propre pays, et ses disciples le suivirent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Quand arriva [le] sabbat, il commença à enseigner dans la synagogue&#160;; et la plupart de ceux qui [l’]écoutaient étaient frappés d’étonnement et disaient&#160;: “&#160;D’où cet homme tient-il ces choses<a class='mr'></a>&#160;? Et pourquoi cette sagesse aurait-elle été donnée à celui-là, et [pourquoi] de telles œuvres de puissance s’accompliraient-elles par ses mains&#160;? <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>C’est le charpentier<a class='mr'></a>, n’est-ce pas, le fils de Marie<a class='mr'></a>, et le frère de Jacques<a class='mr'></a>, et de Joseph<a class='fn'></a>, et de Judas, et de Simon<a class='mr'></a>. Et ses sœurs sont ici parmi nous, n’est-ce pas&#160;?&#160;” Et ils trébuchaient à cause de lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Mais Jésus leur dit encore&#160;: “&#160;Un prophète n’est sans honneur que dans son propre pays<a class='mr'></a>, et parmi ses parents, et dans sa maison<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Et il ne put faire là aucune œuvre de puissance, si ce n’est poser les mains sur quelques malades et les guérir. <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Oui, il s’étonna de leur manque de foi. Et il circulait par les villages à la ronde en enseignant<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Or il fit venir les douze&#160;; et il commença à les envoyer deux par deux<a class='mr'></a>, et il leur donnait pouvoir sur les esprits impurs<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>De plus, il leur ordonna de ne rien prendre pour le voyage, qu’un bâton seulement&#160;: pas de pain, pas de sac à provisions<a class='mr'></a>, pas de pièces de cuivre<a class='fn'></a> dans leurs bourses de ceinture<a class='mr'></a>, <span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>mais de se chausser de sandales, et de ne pas porter deux vêtements de dessous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Il leur dit encore&#160;: “&#160;Partout où vous entrerez dans une maison<a class='mr'></a>, restez-y jusqu’à ce que vous sortiez de ce lieu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Et partout où un lieu ne vous recevra pas et ne vous entendra pas, en sortant de là secouez la terre qui est sous vos pieds, en témoignage<a class='fn'></a> pour eux<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>Ils partirent donc et prêchèrent pour que les gens se repentent<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>et ils expulsaient beaucoup de démons<a class='mr'></a> et enduisaient d’huile beaucoup de malades<a class='mr'></a> et les guérissaient<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Or cela parvint aux oreilles du roi Hérode, car le nom de [Jésus]<a class='fn'></a> devenait public, et on disait<a class='fn'></a>&#160;: “&#160;Jean le baptiseur<a class='fn'></a> a été relevé d’entre les morts, et voilà pourquoi les œuvres de puissance opèrent en lui<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Mais d’autres disaient&#160;: “&#160;C’est Éliya<a class='mr'></a>.&#160;” D’autres encore disaient&#160;: “&#160;C’est un prophète comme l’un des prophètes<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Mais quand Hérode apprit cela, il se mit à dire&#160;: “&#160;Ce Jean que j’ai décapité, celui-là a été relevé<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Car Hérode lui-même avait envoyé arrêter Jean et l’avait lié en prison à cause d’Hérodiade la femme de Philippe son frère, parce qu’il l’avait épousée<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Car Jean n’avait cessé de dire à Hérode&#160;: “&#160;Il ne t’est pas permis d’avoir la femme de ton frère<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Or Hérodiade lui gardait rancune<a class='mr'></a> et voulait le tuer, mais elle ne le pouvait pas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>Car Hérode craignait<a class='mr'></a> Jean, sachant que c’était un homme juste et saint<a class='mr'></a>&#160;; et il le préservait. Et après qu’il l’avait entendu<a class='mr'></a>, il ne savait vraiment que faire&#160;; pourtant il continuait à l’entendre avec plaisir.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Mais un jour opportun<a class='mr'></a> arriva lorsqu’Hérode, à l’anniversaire de sa naissance<a class='mr'></a>, offrit un repas<a class='fn'></a> à ses hommes de haut rang, aux commandants<a class='fn'></a> et aux principaux personnages de la Galilée. <span id='dcv_6_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Et la fille de cette même Hérodiade entra, dansa et plut à Hérode et à ceux qui étaient étendus à table<a class='mr'></a> avec lui. Le roi dit à la jeune fille&#160;: “&#160;Demande-moi tout ce que tu veux, et je te le donnerai.&#160;” <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Oui, il le lui jura&#160;: “&#160;Tout ce que tu me demanderas, je te le donnerai<a class='mr'></a>, jusqu’à la moitié de mon royaume<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Et elle sortit et dit à sa mère&#160;: “&#160;Que dois-je demander&#160;?&#160;” Elle dit&#160;: “&#160;La tête de Jean le baptiseur<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Aussitôt elle entra en hâte chez le roi et fit sa demande, en disant&#160;: “&#160;Je veux que tout de suite tu me donnes sur un plat la tête de Jean le Baptiste.&#160;” <span id='dcv_6_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Bien qu’il en fût profondément attristé, le roi cependant ne voulut pas la repousser, à cause des serments et de ceux qui étaient étendus à table<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Le roi donc envoya aussitôt un garde du corps et lui ordonna d’apporter sa tête. Et [le garde] s’en alla le décapiter dans la prison<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>et apporta sa tête sur un plat, et il la donna à la jeune fille, et la jeune fille la donna à sa mère<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_29' class='dv'>29&#160;</span>Quand ses disciples apprirent cela, ils vinrent enlever le cadavre et le déposèrent dans une tombe de souvenir<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_30' class='dv'>30&#160;</span>Et les apôtres se rassemblèrent devant Jésus et lui racontèrent tout ce qu’ils avaient fait et enseigné<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Et il leur dit&#160;: “&#160;Venez, vous autres, à part, dans un endroit isolé<a class='mr'></a>, et reposez-vous un peu<a class='mr'></a>.&#160;” Car il y en avait beaucoup qui venaient et qui partaient, et ils n’avaient même pas le loisir de prendre leur repas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Ils partirent donc dans le bateau, seuls, pour un endroit isolé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_33' class='dv'>33&#160;</span>Mais les gens les virent s’en aller, et beaucoup l’apprirent, et de toutes les villes on accourut là-bas, à pied, et on les devança<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Eh bien, en sortant, il vit une grande foule, mais il fut pris de pitié<a class='mr'></a> pour eux, parce qu’ils étaient comme des brebis sans berger<a class='mr'></a>. Et il commença à leur enseigner beaucoup de choses<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_35' class='dv'>35&#160;</span>Déjà l’heure se faisait tardive, et ses disciples s’avancèrent vers lui et se mirent à dire&#160;: “&#160;L’endroit est isolé et l’heure est déjà tardive<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_36' class='dv'>36&#160;</span>Renvoie-les, pour qu’ils aillent dans les campagnes et les villages à la ronde s’acheter de quoi manger<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>En réponse il leur dit&#160;: “&#160;Donnez-leur vous-mêmes à manger.&#160;” Mais ils lui dirent&#160;: “&#160;Nous faudra-t-il aller acheter pour deux cents deniers<a class='fn'></a> de pains et [les] donner à manger aux gens<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_6_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Il leur dit&#160;: “&#160;Combien de pains avez-vous&#160;? Allez voir&#160;!&#160;” Après s’en être assurés, ils dirent&#160;: “&#160;Cinq, et aussi deux poissons<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Et il ordonna à tous les gens de s’étendre par groupes<a class='mr'></a> sur l’herbe verte<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_40' class='dv'>40&#160;</span>Et ils s’allongèrent par groupes de cent et de cinquante<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_41' class='dv'>41&#160;</span>Prenant alors les cinq pains et les deux poissons, il leva les yeux vers le ciel et dit une bénédiction<a class='mr'></a>, et il rompit<a class='mr'></a> les pains et se mit à les donner à ses disciples pour qu’ils les placent devant les gens&#160;; et il partagea les deux poissons pour tous. <span id='dcv_6_42' class='dv'>42&#160;</span>Ainsi tous mangèrent et furent rassasiés<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_6_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>et on enleva les morceaux, douze paniers pleins, en plus des poissons. <span id='dcv_6_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Or, ceux qui avaient mangé les pains étaient cinq mille hommes<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Et aussitôt il obligea ses disciples à monter dans le bateau et à [le] précéder sur la rive opposée, vers Bethsaïda, pendant que lui-même renverrait la foule<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_46' class='dv'>46&#160;</span>Mais après leur avoir dit adieu, il s’en alla dans une montagne pour prier<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_47' class='dv'>47&#160;</span>Or, le soir étant venu, le bateau était au milieu de la mer, mais lui était seul à terre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Et quand il vit qu’ils étaient malmenés<a class='mr'></a> [dans leurs efforts] pour ramer, car le vent leur était contraire, vers la quatrième veille de la nuit<a class='fn'></a> il vint vers eux, marchant sur la mer&#160;; mais il voulait les dépasser. <span id='dcv_6_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>En le voyant marcher sur la mer, ils pensèrent&#160;: “&#160;C’est une apparition&#160;!&#160;” et ils poussèrent des cris<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_50' class='dv'>50&#160;</span>Car ils le voyaient tous et étaient troublés. Mais aussitôt il parla avec eux, et il leur dit&#160;: “&#160;Prenez courage, c’est moi&#160;; n’ayez pas peur<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_51' class='dv'>51&#160;</span>Et il monta auprès d’eux dans le bateau, et le vent tomba. Alors ils furent extrêmement stupéfaits en eux-mêmes<a class='mr'></a>, <span id='dcv_6_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>car ils n’avaient pas compris la signification des pains, mais leur cœur était lent à comprendre<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_53' class='dv'>53&#160;</span>Quand ils eurent traversé jusqu’à terre, ils vinrent à Gennésareth et mouillèrent près de là<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_54' class='dv'>54&#160;</span>Mais dès qu’ils furent sortis du bateau, les gens le reconnurent, <span id='dcv_6_55' class='dv'>55&#160;</span>et ils coururent çà et là dans toute cette région et commencèrent à transporter sur des couchettes ceux qui allaient mal, là où on entendait dire qu’il était. <span id='dcv_6_56' class='dv'>56&#160;</span>Et partout où il entrait, dans les villages, ou dans les villes, ou dans les campagnes<a class='mr'></a>, on mettait les malades sur les places de marché, et ils le suppliaient de [leur laisser] toucher<a class='mr'></a> ne serait-ce que la frange<a class='mr'></a> de son vêtement de dessus. Et tous ceux qui la touchaient étaient rétablis<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Or les Pharisiens et quelques-uns des scribes qui étaient venus de Jérusalem se rassemblèrent auprès de lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>Et quand ils virent certains de ses disciples prendre leur repas avec des mains souillées, c’est-à-dire non lavées<a class='mr'></a> — <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>car les Pharisiens et tous les Juifs ne mangent pas sans s’être lavé les mains jusqu’au coude<a class='fn'></a>, tenant ferme la tradition des hommes d’autrefois, <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>et, au retour du marché, ils ne mangent pas sans s’être purifiés par des aspersions&#160;; et il y a beaucoup d’autres traditions<a class='mr'></a> qu’ils ont reçues pour les tenir ferme&#160;: baptême des coupes, et des cruches, et des récipients de cuivre<a class='mr'></a> —, <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>donc, ces Pharisiens et ces scribes lui demandèrent&#160;: “&#160;Pourquoi tes disciples ne se conduisent-ils pas selon la tradition des hommes d’autrefois, mais prennent-ils leur repas avec des mains souillées<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Il leur dit&#160;: “&#160;C’est avec raison qu’Isaïe a prophétisé à votre sujet, hypocrites, comme c’est écrit<a class='mr'></a>&#160;: ‘&#160;Ce peuple m’honore des lèvres, mais leur cœur est très éloigné de moi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>C’est en vain qu’ils continuent à me rendre un culte, parce qu’ils enseignent pour doctrines des commandements d’hommes<a class='mr'></a>.&#160;’ <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Laissant le commandement de Dieu, vous tenez ferme la tradition des hommes<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Puis il leur dit&#160;: “&#160;Vous mettez habilement de côté le commandement<a class='mr'></a> de Dieu pour garder votre tradition. <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Par exemple, Moïse a dit&#160;: ‘&#160;Honore ton père et ta mère<a class='mr'></a>&#160;’, et&#160;: ‘&#160;Que celui qui injurie père ou mère finisse dans la mort<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;’ <span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Mais vous, vous dites&#160;: ‘&#160;Si un homme dit à son père ou à sa mère&#160;: “&#160;Tout ce que j’ai et dont tu pourrais tirer profit de moi est qorbân<a class='fn'></a><a class='mr'></a> (c’est-à-dire un don voué<a class='mr'></a> à Dieu<a class='fn'></a>)&#160;”&#160;’ — <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>vous ne le laissez plus rien faire pour son père ou sa mère<a class='mr'></a>, <span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>et de cette façon vous annulez la parole de Dieu<a class='mr'></a> par votre tradition que vous avez transmise. Et vous faites beaucoup de choses<a class='mr'></a> semblables.&#160;” <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Et, appelant de nouveau à lui la foule, il se mit à leur dire&#160;: “&#160;Écoutez-moi, vous tous, et saisissez le sens<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Il n’y a rien [de ce qui vient] de l’extérieur de l’homme, [et] qui pénètre en lui, qui puisse le souiller&#160;; mais les choses qui sortent de l’homme, ce sont celles qui souillent l’homme<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_7_16' class='dv'>16<a class='fn'></a>&#160;</span>——</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Or, quand il fut entré dans une maison, loin de la foule, ses disciples se mirent à l’interroger sur cet exemple<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Et il leur dit&#160;: “&#160;Êtes-vous, vous aussi, sans intelligence comme eux<a class='mr'></a>&#160;? Ne comprenez-vous pas que rien [de ce qui vient] de l’extérieur, [et] qui pénètre dans l’homme, ne peut le souiller, <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>puisque cela pénètre, non pas dans [son] cœur, mais dans [ses] intestins, puis s’en va dans la fosse d’aisance<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;?&#160;” Ainsi il déclarait purs tous les aliments<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Il dit encore&#160;: “&#160;Ce qui sort de l’homme, voilà ce qui souille l’homme<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>car c’est de l’intérieur, du cœur des hommes<a class='mr'></a>, que sortent les raisonnements mauvais&#160;: fornications<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, vols, meurtres<a class='mr'></a>, <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>adultères, convoitises<a class='mr'></a>, actes de méchanceté, tromperie, dérèglement<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, œil envieux<a class='fn'></a>, blasphème, orgueil, folie. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Toutes ces choses mauvaises sortent du dedans et souillent l’homme<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>De là il se leva et s’en alla dans le territoire de Tyr et de Sidon<a class='mr'></a>. Et il entra dans une maison et il ne voulait pas que quelqu’un l’apprenne. Cependant il ne put passer inaperçu<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>mais aussitôt une femme dont la petite fille avait un esprit impur entendit parler de lui et vint se prosterner à ses pieds<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>La femme était une Grecque, une Syro-Phénicienne d’origine&#160;; et elle lui demandait d’expulser le démon hors de sa fille<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Mais il lui disait&#160;: “&#160;Laisse d’abord les enfants se rassasier, car ce n’est pas bien de prendre le pain des enfants<a class='mr'></a> et de le jeter aux petits chiens<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>En réponse, cependant, elle lui dit&#160;: “&#160;Oui, monsieur, et pourtant les petits chiens, sous la table, mangent des miettes<a class='mr'></a> des petits enfants<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_7_29' class='dv'>29&#160;</span>Alors il lui dit&#160;: “&#160;Parce que tu as dit cela, va&#160;; le démon est sorti de ta fille<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_7_30' class='dv'>30&#160;</span>Elle s’en alla donc chez elle et trouva<a class='mr'></a> la petite enfant étendue sur le lit et le démon sorti.</p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Or, revenant du territoire de Tyr, il se rendit par Sidon vers la mer de Galilée [et passa] au milieu du territoire de la Décapole<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_32' class='dv'>32&#160;</span>Ici on lui amena un homme qui était sourd et avait un empêchement de la langue, et on le supplia de poser la main sur lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Et il le prit hors de la foule, à part, et mit ses doigts dans les oreilles de l’homme et, après avoir craché, il lui toucha la langue<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Et, levant les yeux vers le ciel<a class='mr'></a>, il soupira<a class='mr'></a> profondément et lui dit&#160;: <i>“</i>&#160;<i>Ephphatha</i>&#160;<i>”</i>, c’est-à-dire&#160;: “&#160;Ouvre-toi.&#160;” <span id='dcv_7_35' class='dv'>35&#160;</span>Eh bien, ses oreilles<a class='fn'></a> s’ouvrirent<a class='mr'></a>, et le lien<a class='fn'></a> de sa langue se dénoua, et il se mit à parler normalement. <span id='dcv_7_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Là-dessus il leur commanda de ne rien dire à personne<a class='mr'></a>&#160;; mais plus il le leur commandait, plus ils proclamaient la chose<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_37' class='dv'>37&#160;</span>Oui, ils étaient frappés<a class='mr'></a> d’une façon tout à fait extraordinaire et ils disaient&#160;: “&#160;Il a bien fait toutes choses. Il fait même entendre les sourds et parler les muets<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc dx'><a>8 </a></span>En ces jours-là, alors qu’il y avait de nouveau une grande foule et qu’ils n’avaient rien à manger, il fit venir les disciples et leur dit<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>“&#160;J’ai pitié<a class='mr'></a> de cette foule, parce que voilà déjà trois jours qu’ils restent près de moi et ils n’ont rien à manger&#160;; <span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>et si je les renvoie chez eux à jeun, ils défailliront en route. En effet, certains d’entre eux sont de loin.&#160;” <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Mais ses disciples lui répondirent&#160;: “&#160;D’où quelqu’un pourra-t-il, ici, dans un endroit isolé, rassasier de pains ces gens<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Pourtant il leur demandait&#160;: “&#160;Combien de pains avez-vous&#160;?&#160;” Ils dirent&#160;: “&#160;Sept<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Et il ordonna à la foule de s’étendre par terre, et il prit les sept pains, rendit grâces<a class='mr'></a>, les rompit et se mit à les donner à ses disciples pour les servir, et ils les servirent à la foule<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span>Ils avaient aussi quelques petits poissons&#160;; et après avoir béni les [poissons], il leur dit de servir ceux-ci également<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ils mangèrent donc et furent rassasiés, et on enleva les restes des morceaux&#160;: sept pleins paniers à provisions<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Pourtant il y avait environ quatre mille [hommes]. Finalement il les renvoya<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Et aussitôt il monta dans le bateau avec ses disciples et vint dans la région de Dalmanoutha<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>Ici les Pharisiens sortirent et commencèrent à discuter avec lui, réclamant de lui, pour le mettre à l’épreuve, un signe [qui vienne] du ciel<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Et il gémit profondément<a class='mr'></a> avec son esprit et dit&#160;: “&#160;Pourquoi cette génération réclame-t-elle un signe&#160;? Vraiment, je le dis&#160;: Aucun signe ne sera donné à cette génération<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Là-dessus, il les quitta, s’embarqua de nouveau et partit pour la rive opposée.</p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>Or ils oublièrent de prendre des pains, et si ce n’est un pain, ils n’avaient rien avec eux dans le bateau<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Et il leur ordonna alors expressément et dit&#160;: “&#160;Ouvrez l’œil, prenez garde au levain des Pharisiens et au levain d’Hérode<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Et ils se mirent à discuter entre eux sur le fait qu’ils n’avaient pas de pains<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Remarquant cela, il leur dit&#160;: “&#160;Pourquoi discutez-vous sur ce que vous n’avez pas de pains<a class='mr'></a>&#160;? Ne comprenez-vous pas encore et ne saisissez-vous pas le sens&#160;? Avez-vous le cœur lent à comprendre<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>‘&#160;Bien qu’ayant des yeux, ne voyez-vous pas&#160;; et bien qu’ayant des oreilles, n’entendez-vous pas<a class='mr'></a>&#160;?&#160;’ Et ne vous rappelez-vous pas, <span id='dcv_8_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>lorsque j’ai rompu les cinq pains<a class='mr'></a> pour les cinq mille [hommes], combien de paniers pleins de morceaux vous avez enlevés&#160;?&#160;” Ils lui dirent&#160;: “&#160;Douze<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>“&#160;Quand j’ai rompu les sept pour les quatre mille [hommes], combien de paniers à provisions pleins de morceaux avez-vous enlevés&#160;?&#160;” Et ils lui dirent&#160;: “&#160;Sept<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Là-dessus il leur dit&#160;: “&#160;Ne saisissez-vous pas encore le sens<a class='mr'></a>&#160;?&#160;”</p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Et ils arrivèrent à Bethsaïda. Ici on lui amena un aveugle, et on le supplia de le toucher<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Et il prit l’aveugle par la main, le conduisit hors du village et, ayant craché<a class='mr'></a> sur ses yeux, il posa les mains sur lui et se mit à lui demander&#160;: “&#160;Vois-tu quelque chose&#160;?&#160;” <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Et l’homme leva les yeux<a class='fn'></a> et se mit à dire&#160;: “&#160;Je vois des hommes, parce que j’aperçois comme des arbres, mais ils marchent.&#160;” <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Alors il posa de nouveau les mains sur les yeux de l’homme, et l’homme vit clair, et il fut rétabli, et il voyait tout distinctement. <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>Il le renvoya donc chez lui, en disant&#160;: “&#160;Mais n’entre pas dans le village<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Jésus et ses disciples partirent alors pour les villages de Césarée de Philippe, et en chemin il interrogeait ses disciples en leur disant&#160;: “&#160;Qui les hommes disent-ils que je suis<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_8_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Ils lui dirent&#160;: “&#160;Jean le Baptiste<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; et d’autres&#160;: Éliya<a class='mr'></a>&#160;; d’autres encore&#160;: Un des prophètes<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Et il leur posa la question&#160;: “&#160;Mais vous, qui dites-vous que je suis&#160;?&#160;” En réponse Pierre<a class='fn'></a> lui dit&#160;: “&#160;Tu es le Christ<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Alors il leur commanda sévèrement de ne parler de lui à personne<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>De plus, il commença à leur enseigner que le Fils de l’homme devait endurer beaucoup de souffrances, et être rejeté par les anciens et les prêtres en chef et les scribes, et être tué<a class='mr'></a>, et ressusciter trois jours après<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Oui, c’est avec franc-parler qu’il disait la chose. Mais Pierre le prit à part et commença à le réprimander<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Il se tourna, regarda ses disciples et réprimanda Pierre, et dit&#160;: “&#160;Passe derrière moi, Satan, parce que tu penses, non pas les pensées de Dieu, mais celles des hommes<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Il appela alors à lui la foule avec ses disciples et leur dit&#160;: “&#160;Si quelqu’un veut venir à ma suite, qu’il se renie lui-même et prenne son poteau de supplice<a class='fn'></a> et me suive continuellement<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Car celui qui veut sauver son âme<a class='fn'></a> la perdra&#160;; mais celui qui perd son âme à cause de moi et de la bonne nouvelle la sauvera<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Quel profit, en effet, y a-t-il pour un homme à gagner le monde entier et à le payer de son âme<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_8_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Que donnerait, en effet, un homme en échange de son âme<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_8_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Car celui qui prend honte de moi et de mes paroles dans cette génération adultère et pécheresse, le Fils de l’homme aussi aura honte<a class='mr'></a> de lui quand il arrivera dans la gloire de son Père avec les saints anges<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>De plus, il leur dit&#160;: “&#160;Vraiment, je vous le dis&#160;: Il y en a quelques-uns de ceux qui se tiennent ici qui ne goûteront pas la mort, non, avant d’avoir vu d’abord le royaume de Dieu déjà venu dans la puissance<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Six jours plus tard, donc, Jésus prit avec lui Pierre et Jacques et Jean, et il les emmena dans une haute montagne, à part, seuls. Et il fut transfiguré devant eux<a class='mr'></a>, <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>et ses vêtements de dessus devinrent étincelants, très blancs, tellement qu’aucun nettoyeur de vêtements sur terre ne pourrait les blanchir ainsi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>De plus, Éliya avec Moïse leur apparurent, et ils s’entretenaient avec Jésus<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Et Pierre dit alors à Jésus&#160;: “&#160;Rabbi, c’est une excellente chose que nous soyons ici&#160;; dressons donc trois tentes, une pour toi et une pour Moïse et une pour Éliya<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>En fait, il ne savait que dire<a class='fn'></a>, car ils étaient saisis de frayeur. <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>Et un nuage se forma qui les couvrit de son ombre, et une voix<a class='mr'></a> vint du nuage&#160;: “&#160;Celui-ci est mon Fils<a class='mr'></a>, le bien-aimé&#160;; écoutez-le<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Soudain, cependant, ils regardèrent tout autour et ne virent plus personne avec eux, excepté Jésus seul<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Comme ils descendaient de la montagne, il leur ordonna expressément de ne raconter<a class='mr'></a> à personne ce qu’ils avaient vu, si ce n’est quand le Fils de l’homme serait ressuscité d’entre les morts<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Et ils prirent cette parole à cœur<a class='fn'></a>, mais ils discutèrent entre eux sur ce que signifiait ce ressusciter d’entre les morts. <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Et ils l’interrogeaient en disant&#160;: “&#160;Pourquoi les scribes disent-ils qu’Éliya<a class='mr'></a> doit venir d’abord<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_9_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Il leur dit&#160;: “&#160;Oui, Éliya vient d’abord et rétablit toutes choses<a class='mr'></a>&#160;; mais comment se fait-il qu’il soit écrit au sujet du Fils de l’homme qu’il doit endurer beaucoup de souffrances<a class='mr'></a> et être considéré comme rien<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Mais je vous le dis&#160;: Éliya<a class='mr'></a> est vraiment venu et ils lui ont fait tout ce qu’ils voulaient, comme c’est écrit à son sujet<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Or, quand ils vinrent vers les autres disciples, ils virent une grande foule autour d’eux et des scribes qui discutaient avec eux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Mais dès que toute la foule l’aperçut, [les gens] furent frappés de stupeur et, courant à lui, ils se mirent à le saluer. <span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>Et il leur demanda&#160;: “&#160;De quoi discutez-vous avec eux&#160;?&#160;” <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Et quelqu’un de la foule lui répondit&#160;: “&#160;Enseignant, je t’ai amené mon fils, parce qu’il a un esprit muet<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>et où qu’il le saisisse, il le jette par terre, et [l’enfant] écume et grince des dents et s’épuise. Et j’ai dit à tes disciples de l’expulser, mais ils n’en ont pas été capables<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Alors il leur dit&#160;: “&#160;Ô génération sans foi<a class='mr'></a>, jusqu’à quand devrai-je rester avec vous&#160;? Jusqu’à quand devrai-je vous supporter&#160;? Amenez-le-moi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Et ils le lui amenèrent. Mais, en le voyant, l’esprit aussitôt donna des convulsions [à l’enfant]<a class='fn'></a>, et après être tombé par terre, il se roulait en écumant<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Et il demanda à son père&#160;: “&#160;Depuis combien de temps cela lui arrive-t-il&#160;?&#160;” Il dit&#160;: “&#160;Depuis l’enfance&#160;; <span id='dcv_9_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>et à plusieurs reprises il a voulu le jeter et dans le feu et dans l’eau pour le détruire<a class='mr'></a>. Mais si tu peux faire quelque chose, aie pitié de nous et aide-nous.&#160;” <span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>Jésus lui dit&#160;: “&#160;Cette parole&#160;: ‘&#160;Si tu peux&#160;!&#160;’ Eh bien, tout est possible à celui qui a foi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Criant aussitôt, le père du petit enfant disait&#160;: “&#160;J’ai foi&#160;! Aide-moi là où j’ai besoin de foi<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;!&#160;”</p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Jésus, s’apercevant alors qu’une foule accourait, réprimanda<a class='mr'></a> l’esprit impur et lui dit&#160;: “&#160;Esprit muet et sourd, je te l’ordonne, sors de lui et n’y rentre plus.&#160;” <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Et après avoir crié et avoir été secoué de beaucoup de convulsions, il sortit<a class='mr'></a>&#160;; et [l’enfant] devint comme mort, si bien que la plupart disaient&#160;: “&#160;Il est mort&#160;!&#160;” <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>Mais Jésus le prit par la main et le releva, et il se leva<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Et après qu’il fut entré dans une maison, ses disciples se mirent à lui demander en particulier&#160;: “&#160;Pourquoi n’avons-nous pas pu l’expulser<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_9_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Et il leur dit&#160;: “&#160;Cette espèce-là ne peut sortir que par la prière<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Et partant de là, ils faisaient route à travers la Galilée, mais il ne voulait pas que quelqu’un l’apprenne. <span id='dcv_9_31' class='dv'>31&#160;</span>Car il enseignait ses disciples et leur disait&#160;: “&#160;Le Fils de l’homme va être livré aux mains des hommes, et ils le tueront<a class='mr'></a>, mais, bien qu’étant tué, il ressuscitera trois jours après<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Cependant, ils ne comprenaient pas la parole, et ils avaient peur de l’interroger<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Et ils vinrent à Capernaüm. Or, quand il fut dans la maison, il leur posa la question&#160;: “&#160;De quoi discutiez-vous en route<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_9_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Ils gardaient le silence, car en route ils avaient discuté entre eux [pour savoir] qui était le plus grand<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Alors il s’assit, il appela les douze et leur dit&#160;: “&#160;Si quelqu’un veut être le premier, il devra être le dernier de tous et le serviteur<a class='fn'></a> de tous<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Et il prit un petit enfant, le plaça au milieu d’eux, mit ses bras autour de lui et leur dit<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_9_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>“&#160;Qui reçoit un de ces petits enfants à cause de mon nom, me reçoit&#160;; et qui me reçoit, reçoit, non pas moi [seulement], mais [aussi] celui qui m’a envoyé<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Jean lui dit&#160;: “&#160;Enseignant, nous avons vu un certain homme expulser des démons en se servant de ton nom et nous avons essayé de l’en empêcher<a class='mr'></a>, parce qu’il ne nous accompagnait pas<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Mais Jésus dit&#160;: “&#160;N’essayez pas de l’en empêcher, car il n’y a personne qui fasse une œuvre de puissance à cause de mon nom et puisse vite m’injurier<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_9_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>car qui n’est pas contre nous est pour nous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Car quiconque vous donne à boire une coupe<a class='mr'></a> d’eau pour la raison que vous appartenez à Christ<a class='mr'></a>, vraiment, je vous le dis&#160;: Il ne perdra en aucune façon sa récompense. <span id='dcv_9_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Mais qui fait trébucher un de ces petits qui croient, mieux vaudrait pour lui qu’on lui ait mis autour du cou une de ces meules de moulin que font tourner les ânes et qu’on l’ait bel et bien jeté à la mer<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>“&#160;Et si jamais ta main te fait trébucher, coupe-la&#160;; mieux vaut pour toi entrer dans la vie estropié que de t’en aller avec deux mains dans la géhenne<a class='fn'></a>, dans le feu qu’il est impossible d’éteindre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_44' class='dv dx'><a>44<a class='fn'></a>&#160;</a></span>—— <span id='dcv_9_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Et si ton pied te fait trébucher, coupe-le&#160;; mieux vaut pour toi entrer dans la vie boiteux<a class='mr'></a> que d’être jeté avec deux pieds dans la géhenne<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_46' class='dv dx'><a>46<a class='fn'></a>&#160;</a></span>—— <span id='dcv_9_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Et si ton œil te fait trébucher, jette-le<a class='mr'></a>&#160;; mieux vaut pour toi entrer borgne dans le royaume de Dieu que d’être jeté avec deux yeux dans la géhenne<a class='mr'></a>, <span id='dcv_9_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>où leur larve ne meurt pas et le feu ne s’éteint pas<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>“&#160;Car tout homme doit être salé<a class='mr'></a> par le feu. <span id='dcv_9_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Le sel est excellent, mais si jamais le sel perd sa force<a class='fn'></a>, avec quoi l’assaisonnerez-vous<a class='mr'></a>&#160;? Ayez du sel<a class='mr'></a> en vous-mêmes, et soyez en paix<a class='mr'></a> entre vous.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>De là il se leva et vint aux frontières de la Judée et de l’autre côté du Jourdain, et de nouveau des foules se rassemblèrent auprès de lui et, comme il le faisait d’habitude, de nouveau il les enseignait<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Des Pharisiens s’avancèrent alors et, pour le mettre à l’épreuve, ils l’interrogeaient [pour savoir] s’il est permis à un homme de divorcer d’avec [sa] femme<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>En réponse il leur dit&#160;: “&#160;Qu’est-ce que Moïse vous a commandé&#160;?&#160;” <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Ils dirent&#160;: “&#160;Moïse a permis d’écrire un acte de renvoi et de divorcer [d’avec elle]<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_5' class='dv'>5&#160;</span>Mais Jésus leur dit&#160;: “&#160;C’est à cause de votre dureté de cœur<a class='mr'></a> qu’il vous a écrit ce commandement. <span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Cependant, dès [le] commencement de [la] création ‘&#160;Il<a class='fn'></a> les fit mâle et femelle<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>À cause de cela, l’homme quittera son père et sa mère, <span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>et les deux seront une seule chair<a class='mr'></a>&#160;’&#160;; si bien qu’ils ne sont plus deux, mais une seule chair. <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Donc, ce que Dieu a attelé au même joug, que l’homme ne le sépare pas<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Quand ils furent de nouveau dans la maison<a class='mr'></a>, les disciples se mirent à l’interroger là-dessus. <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Et il leur dit&#160;: “&#160;Quiconque divorce<a class='fn'></a> d’avec sa femme et se marie avec une autre commet l’adultère<a class='mr'></a> contre elle, <span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>et si jamais une femme, après avoir divorcé d’avec son mari, épouse un autre [homme], elle commet l’adultère<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Or des gens lui amenaient des petits enfants pour qu’il les touche&#160;; mais les disciples les réprimandèrent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>En voyant cela, Jésus fut indigné et leur dit&#160;: “&#160;Laissez les petits enfants venir vers moi&#160;; n’essayez pas de les en empêcher, car c’est à leurs pareils qu’appartient le royaume de Dieu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Vraiment, je vous le dis&#160;: Quiconque ne reçoit pas le royaume de Dieu comme un petit enfant n’y entrera en aucune manière<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Et il prit les enfants dans ses bras et se mit à les bénir en posant les mains sur eux<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Et comme il sortait [pour se mettre] en route, un certain homme accourut et tomba à genoux devant lui et lui posa la question&#160;: “&#160;Bon Enseignant, que dois-je faire pour hériter de la vie éternelle<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Jésus lui dit&#160;: “&#160;Pourquoi m’appelles-tu bon<a class='mr'></a>&#160;? Personne n’est bon, si ce n’est un seul&#160;: Dieu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Tu connais les commandements&#160;: ‘&#160;N’assassine pas<a class='mr'></a>&#160;’, ‘&#160;Ne commets pas d’adultère<a class='mr'></a>&#160;’, ‘&#160;Ne vole pas<a class='mr'></a>&#160;’, ‘&#160;Ne porte pas de faux témoignage<a class='mr'></a>&#160;’, ‘&#160;Ne spolie [personne]<a class='mr'></a>&#160;’, ‘&#160;Honore ton père et ta mère<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;” <span id='dcv_10_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>L’homme lui dit&#160;: “&#160;Enseignant, tous [ces commandements] je les ai gardés depuis ma jeunesse.&#160;” <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Jésus le regarda et éprouva de l’amour pour lui, et il lui dit&#160;: “&#160;Une chose te manque&#160;: Va, vends tout ce que tu as, et donne aux pauvres, et tu auras un trésor dans le ciel, puis viens, suis-moi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Mais [l’homme] s’assombrit à cette parole et s’en alla tout triste, car il avait beaucoup de propriétés<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Après avoir regardé tout autour, Jésus dit à ses disciples&#160;: “&#160;Comme il sera difficile à ceux qui ont de l’argent<a class='mr'></a> d’entrer dans le royaume de Dieu<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_10_24' class='dv'>24&#160;</span>Les disciples étaient tout surpris<a class='mr'></a> de ses paroles. Alors Jésus leur dit de nouveau&#160;: “&#160;[Mes] enfants, comme il est difficile d’entrer dans le royaume de Dieu&#160;! <span id='dcv_10_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Il est plus facile à un chameau de passer par le trou d’une aiguille qu’à un riche d’entrer dans le royaume de Dieu<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Ils n’en étaient que plus frappés et lui dirent&#160;: “&#160;Qui donc peut être sauvé<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_10_27' class='dv'>27&#160;</span>Les regardant bien en face, Jésus dit&#160;: “&#160;Aux hommes, c’est impossible, mais non à Dieu, car tout est possible à Dieu<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_28' class='dv'>28&#160;</span>Pierre commença à lui dire&#160;: “&#160;Vois&#160;! Nous avons tout quitté et nous t’avons suivi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Jésus dit&#160;: “&#160;Vraiment, je vous le dis&#160;: Personne n’a quitté maison, ou frères, ou sœurs, ou mère, ou père, ou enfants, ou champs, à cause de moi et à cause de la bonne nouvelle<a class='mr'></a>, <span id='dcv_10_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>qui ne reçoive au centuple<a class='mr'></a>, maintenant, dans cette période-ci, maisons, et frères, et sœurs, et mères, et enfants, et champs, avec des persécutions<a class='mr'></a>, et dans le système de choses<a class='fn'></a> à venir, la vie éternelle. <span id='dcv_10_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Cependant, beaucoup qui sont premiers seront derniers, et les derniers premiers<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Et ils étaient en route, montant à Jérusalem, et Jésus marchait devant eux, et ils étaient dans la stupeur&#160;; mais ceux qui suivaient prenaient peur. De nouveau il prit les douze à l’écart et commença à leur dire les choses qui devaient lui arriver<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_10_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>“&#160;Voici que nous montons à Jérusalem, et le Fils de l’homme sera livré aux prêtres en chef et aux scribes, et ils le condamneront à mort et le livreront aux [hommes des] nations<a class='mr'></a>, <span id='dcv_10_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>et ils se moqueront de lui, et cracheront sur lui, et le fouetteront, et le tueront, mais trois jours après il ressuscitera<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Et Jacques et Jean, les deux fils de Zébédée<a class='mr'></a>, s’avancèrent vers lui et lui dirent&#160;: “&#160;Enseignant, nous voulons que tu fasses pour nous ce que nous te demanderons<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Il leur dit&#160;: “&#160;Que voulez-vous que je fasse pour vous&#160;?&#160;” <span id='dcv_10_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Ils lui dirent&#160;: “&#160;Accorde-nous de nous asseoir, l’un à ta droite et l’autre à ta gauche, dans ta gloire<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Mais Jésus leur dit&#160;: “&#160;Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire la coupe que je suis en train de boire, ou être baptisés du baptême<a class='fn'></a> dont je suis en train d’être baptisé<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_10_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Ils lui dirent&#160;: “&#160;Nous le pouvons.&#160;” Sur quoi Jésus leur dit&#160;: “&#160;La coupe que je suis en train de boire, vous la boirez, et du baptême dont je suis en train d’être baptisé, vous serez baptisés<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_40' class='dv'>40&#160;</span>Cependant, de s’asseoir à ma droite ou à ma gauche, [cela] n’est pas mien pour le donner<a class='mr'></a>, mais cela appartient à ceux pour qui cela a été préparé.&#160;”</p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Eh bien, quand les dix autres apprirent cela, ils commencèrent à s’indigner contre Jacques et Jean<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_42' class='dv'>42&#160;</span>Mais Jésus, après les avoir appelés à lui, leur dit&#160;: “&#160;Vous savez que ceux qui paraissent gouverner les nations les commandent en maîtres et que leurs grands exercent le pouvoir sur elles<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Cela ne se passe pas ainsi parmi vous&#160;; mais quiconque veut devenir grand parmi vous doit être votre serviteur<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_10_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>et quiconque veut être premier parmi vous doit être l’esclave de tous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Car le Fils de l’homme lui-même est venu, non pas pour être servi<a class='mr'></a>, mais pour servir et donner son âme<a class='fn'></a> comme rançon<a class='mr'></a> en échange de beaucoup<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Et ils arrivèrent à Jéricho. Mais comme lui et ses disciples et une foule considérable sortaient de Jéricho, Bartimée (le fils de Timée), un mendiant aveugle, était assis au bord de la route<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_47' class='dv'>47&#160;</span>Quand il entendit que c’était Jésus le Nazaréen, il commença à crier et à dire&#160;: “&#160;Fils de David<a class='mr'></a>, Jésus, aie pitié de moi<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_10_48' class='dv'>48&#160;</span>Et beaucoup lui disaient d’un ton sévère de se taire, mais il criait d’autant plus&#160;: “&#160;Fils de David, aie pitié de moi<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_10_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Jésus s’arrêta donc et dit&#160;: “&#160;Appelez-le.&#160;” Et ils appelèrent l’aveugle en lui disant&#160;: “&#160;Prends courage, lève-toi, il t’appelle<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_50' class='dv'>50&#160;</span>Jetant son vêtement de dessus, il sauta sur ses pieds et alla vers Jésus. <span id='dcv_10_51' class='dv'>51&#160;</span>Et en réponse Jésus dit&#160;: “&#160;Que veux-tu que je fasse pour toi<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” L’aveugle lui dit&#160;: “&#160;<i>Rabbouni</i><a class='fn'></a>, que je retrouve la vue<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>Et Jésus lui dit&#160;: “&#160;Va, ta foi t’a rétabli<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;” Et aussitôt il retrouva la vue<a class='mr'></a>, et il se mit à le suivre sur la route<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Or, quand ils approchèrent de Jérusalem, de Bethphagé et de Béthanie<a class='mr'></a> au mont des Oliviers, il envoya deux de ses disciples<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>et leur dit&#160;: “&#160;Allez au village que vous voyez devant vous, et dès que vous y pénétrerez, vous trouverez un ânon attaché, sur lequel aucun humain ne s’est encore assis&#160;; déliez-le et amenez-le<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>Et si quelqu’un vous dit&#160;: ‘&#160;Pourquoi faites-vous cela&#160;?&#160;’ dites&#160;: ‘&#160;Le Seigneur en a besoin, et il va le renvoyer tout de suite ici<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;” <span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>Ils s’en allèrent donc et trouvèrent l’ânon attaché près de la porte, dehors, dans la rue transversale<a class='fn'></a>, et ils le délièrent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>Mais quelques-uns de ceux qui se tenaient là leur disaient&#160;: “&#160;Que faites-vous, à délier l’ânon<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Ils leur dirent comme Jésus avait dit&#160;; et on les laissa aller<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Et ils amenèrent l’ânon<a class='mr'></a> à Jésus, et ils mirent sur [l’animal] leurs vêtements de dessus, et il s’assit sur lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>De plus, beaucoup étendirent leurs vêtements de dessus<a class='mr'></a> sur la route, mais d’autres coupèrent des feuillages<a class='mr'></a> dans les champs<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>Et ceux qui marchaient devant et ceux qui suivaient criaient&#160;: “&#160;Sauve, nous t’en prions<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;! Béni est celui qui vient au nom de Jéhovah<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;! <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>Béni est le royaume qui vient, [celui] de notre père David<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;! Sauve, nous t’en prions, là-haut dans les hauteurs<a class='fn'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Et il entra à Jérusalem, dans le temple&#160;; et il regarda à la ronde toutes choses, et, comme l’heure était déjà tardive, il sortit vers Béthanie avec les douze<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Le lendemain, lorsqu’ils furent sortis de Béthanie, il eut faim<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Et à distance il aperçut un figuier qui avait des feuilles, et il alla voir si peut-être il y trouverait quelque chose. Mais, en y venant, il ne trouva rien que des feuilles, car ce n’était pas la saison des figues<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Alors il lui dit&#160;: “&#160;Que de toi personne ne mange plus de fruit, pour toujours<a class='mr'></a>.&#160;” Et ses disciples écoutaient.</p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Et ils vinrent à Jérusalem. Là il entra dans le temple et commença à jeter dehors ceux qui vendaient et achetaient dans le temple, et il renversa les tables des changeurs et les bancs de ceux qui vendaient des colombes<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>et il ne laissait personne transporter un ustensile à travers le temple, <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>mais il enseignait et disait&#160;: “&#160;N’est-il pas écrit&#160;: ‘&#160;Ma maison sera appelée une maison de prière<a class='mr'></a> pour toutes les nations<a class='mr'></a>&#160;’&#160;? Mais vous en avez fait une grotte de bandits<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Et les prêtres en chef et les scribes entendirent cela, et ils cherchaient comment le détruire<a class='mr'></a>&#160;; en effet, ils avaient peur de lui, car toute la foule était continuellement frappée de son enseignement<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Et quand il se faisait tard dans la journée, ils sortaient de la ville. <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Mais tandis qu’ils passaient tôt le matin, ils virent le figuier déjà desséché depuis les racines<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Et Pierre, se rappelant, lui dit&#160;: “&#160;Rabbi, vois&#160;: le figuier que tu as maudit s’est desséché<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Et en réponse Jésus leur dit&#160;: “&#160;Ayez foi en Dieu. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Vraiment, je vous dis que quiconque dit à cette montagne&#160;: ‘&#160;Sois soulevée et jetée dans la mer&#160;’, et qui ne doute pas dans son cœur, mais a foi que ce qu’il dit va arriver, cela se fera pour lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_24' class='dv'>24&#160;</span>C’est pourquoi je vous le dis&#160;: Tout ce que vous demandez en priant, ayez foi que vous l’avez pour ainsi dire reçu, et vous l’aurez<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Et lorsque vous êtes debout en prière, pardonnez<a class='mr'></a> ce que vous pouvez avoir contre quelqu’un, afin que votre Père qui est dans les cieux vous pardonne aussi vos fautes<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_11_26' class='dv'>26<a class='fn'></a>&#160;</span>——</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_27' class='dv'>27&#160;</span>Et ils vinrent de nouveau à Jérusalem. Et comme il marchait dans le temple, les prêtres en chef, les scribes et les anciens vinrent à lui<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>et se mirent à lui dire&#160;: “&#160;Par quel pouvoir<a class='fn'></a> fais-tu ces choses&#160;? ou qui t’a donné ce pouvoir<a class='fn'></a> pour les faire<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_11_29' class='dv'>29&#160;</span>Jésus leur dit&#160;: “&#160;Je vais vous poser une seule question. Vous me répondez, et je vous dirai, moi aussi, par quel pouvoir<a class='fn'></a> je fais ces choses<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>Le baptême<a class='mr'></a> de Jean était-il du ciel ou des hommes&#160;? Répondez-moi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Ils se mirent alors à raisonner entre eux, en disant&#160;: “&#160;Si nous disons&#160;: ‘&#160;Du ciel&#160;’, il dira&#160;: ‘&#160;Pourquoi donc ne l’avez-vous pas cru<a class='mr'></a>&#160;?&#160;’ <span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Mais osons-nous dire&#160;: ‘&#160;Des hommes&#160;’&#160;?&#160;”... Ils avaient peur de la foule, car tous tenaient que Jean avait été réellement un prophète<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_33' class='dv'>33&#160;</span>Eh bien, répondant à Jésus, ils dirent&#160;: “&#160;Nous ne savons pas.&#160;” Et Jésus leur dit&#160;: “&#160;Moi non plus je ne vous dis pas par quel pouvoir<a class='fn'></a> je fais ces choses<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>De plus, il commença à leur parler par des exemples&#160;: “&#160;Un homme avait planté une vigne<a class='mr'></a> et l’avait entourée d’une clôture, il avait creusé une cuve pour le pressoir et érigé une tour<a class='mr'></a>&#160;; puis il l’a louée à des cultivateurs<a class='mr'></a> et il est parti en voyage à l’étranger<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Or, le moment venu, il a envoyé un esclave vers les cultivateurs pour recevoir des cultivateurs une part des fruits de la vigne<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>Mais ils l’ont pris, battu et renvoyé, vide<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Et de nouveau il leur a envoyé un autre esclave&#160;; et celui-là, ils l’ont frappé à la tête et l’ont déshonoré<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>Et il en a envoyé un autre, et celui-là, ils l’ont tué&#160;; et beaucoup d’autres&#160;: certains, ils les ont battus, et certains, ils les ont tués. <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Il en avait encore un, un fils bien-aimé<a class='mr'></a>. Il l’a envoyé vers eux le dernier, en disant&#160;: ‘&#160;Ils respecteront mon fils<a class='mr'></a>.&#160;’ <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Mais ces cultivateurs-là se sont dit entre eux&#160;: ‘&#160;Voici l’héritier<a class='mr'></a>. Venez, tuons-le, et l’héritage sera à nous<a class='mr'></a>.&#160;’ <span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Alors ils l’ont pris et l’ont tué<a class='mr'></a>, et ils l’ont jeté hors de la vigne<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>Que fera le propriétaire de la vigne&#160;? Il viendra et détruira les cultivateurs, et il donnera la vigne<a class='mr'></a> à d’autres<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>N’avez-vous jamais lu cette [parole de l’]Écriture&#160;: ‘&#160;La pierre<a class='mr'></a> que les bâtisseurs ont rejetée, c’est elle qui est devenue la principale pierre angulaire<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>C’est de Jéhovah<a class='fn'></a> que cela est venu, et c’est une chose merveilleuse à nos yeux<a class='mr'></a>&#160;’&#160;?&#160;”</p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Et ils cherchaient à se saisir de lui, mais ils avaient peur de la foule, car ils avaient remarqué que c’était à leur intention qu’il avait donné cet exemple. Ils le laissèrent donc et s’en allèrent<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ensuite ils lui envoyèrent quelques-uns des Pharisiens et des gens du parti d’Hérode<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, pour l’attraper dans ses paroles<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ceux-ci lui dirent en arrivant&#160;: “&#160;Enseignant, nous savons que tu es véridique et que tu ne te soucies de personne, car tu ne regardes pas à l’apparence des hommes, mais tu enseignes la voie de Dieu en accord avec la vérité<a class='mr'></a>&#160;: Est-il permis ou non de payer à César<a class='fn'></a> l’impôt par tête&#160;? <span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Devons-nous payer ou ne devons-nous pas payer<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” Discernant leur hypocrisie, il leur dit&#160;: “&#160;Pourquoi me mettez-vous à l’épreuve&#160;? Apportez-moi un denier<a class='fn'></a>, pour que je l’examine<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_12_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Ils en apportèrent un. Et il leur dit&#160;: “&#160;Cette image et cette inscription, de qui sont-elles&#160;?&#160;” Ils lui dirent&#160;: “&#160;De César<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_12_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Alors Jésus dit&#160;: “&#160;Rendez les choses de César à César<a class='mr'></a>, mais les choses de Dieu à Dieu<a class='mr'></a>.&#160;” Et ils s’étonnaient à son sujet<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_18' class='dv'>18&#160;</span>Alors des Sadducéens vinrent vers lui, [ceux-là] qui disent qu’il n’y a pas de résurrection, et ils lui posèrent la question<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>“&#160;Enseignant, Moïse nous a écrit que si le frère de quelqu’un meurt et laisse après lui une femme mais ne laisse pas d’enfant, son frère<a class='mr'></a> prenne la femme et de [cette femme] suscite une descendance à son frère<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_20' class='dv'>20&#160;</span>Il y avait sept frères&#160;; et le premier a pris femme, mais quand il est mort, il n’a pas laissé de descendance<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_21' class='dv'>21&#160;</span>Et le deuxième a pris la [femme] mais est mort sans laisser de descendance&#160;; et le troisième de même. <span id='dcv_12_22' class='dv'>22&#160;</span>Et les sept n’ont pas laissé de descendance. La dernière de tous, la femme aussi est morte<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_23' class='dv'>23&#160;</span>À la résurrection, duquel d’entre eux sera-t-elle la femme&#160;? Car les sept l’ont eue pour femme<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_12_24' class='dv'>24&#160;</span>Jésus leur dit&#160;: “&#160;N’est-ce pas pour cela que vous êtes dans l’erreur, parce que vous ne connaissez ni les Écritures ni la puissance de Dieu<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_12_25' class='dv'>25&#160;</span>En effet, quand ils ressuscitent d’entre les morts, les hommes ne se marient pas et les femmes ne sont pas données en mariage, mais ils sont comme des anges dans les cieux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_26' class='dv'>26&#160;</span>Mais au sujet des morts, qu’ils sont relevés, n’avez-vous pas lu dans le livre de Moïse, dans le récit concernant le buisson d’épines, comment Dieu lui a dit&#160;: ‘&#160;Je suis le Dieu d’Abraham et [le] Dieu d’Isaac et [le] Dieu de Jacob<a class='mr'></a>&#160;’&#160;? <span id='dcv_12_27' class='dv'>27&#160;</span>Il est un Dieu, non pas des morts, mais des vivants. Vous êtes grandement dans l’erreur<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Or, l’un des scribes, qui s’était avancé et les avait entendus discuter, sachant qu’il leur avait répondu de belle façon, lui demanda&#160;: “&#160;Quel commandement est le premier de tous<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_12_29' class='dv'>29&#160;</span>Jésus répondit&#160;: “&#160;Le premier, c’est&#160;: ‘&#160;Entends, ô Israël, Jéhovah<a class='fn'></a> notre Dieu est un seul Jéhovah<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_12_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>et tu dois aimer Jéhovah<a class='fn'></a> ton Dieu de tout ton cœur, et de toute ton âme<a class='fn'></a>, et de toute ta pensée, et de toute ta force<a class='mr'></a>.&#160;’ <span id='dcv_12_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Le deuxième est celui-ci&#160;: ‘&#160;Tu dois aimer ton prochain comme toi-même<a class='mr'></a>.&#160;’ Il n’y a pas d’autre commandement plus grand que ceux-là.&#160;” <span id='dcv_12_32' class='dv'>32&#160;</span>Le scribe lui dit&#160;: “&#160;Enseignant, tu as très bien dit, en accord avec la vérité&#160;: ‘&#160;Il est Un, et il n’y en a pas d’autre que Lui<a class='mr'></a>&#160;’&#160;; <span id='dcv_12_33' class='dv'>33&#160;</span>et l’aimer de tout son cœur, et de toute son intelligence, et de toute sa force, et aimer son prochain comme soi-même, vaut bien mieux que tous les holocaustes et sacrifices<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_12_34' class='dv'>34&#160;</span>Et Jésus, s’apercevant qu’il avait répondu de façon intelligente, lui dit&#160;: “&#160;Tu n’es pas loin du royaume de Dieu.&#160;” Mais personne n’avait plus le courage de l’interroger<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Cependant, alors qu’il répondait, Jésus se mit à dire pendant qu’il enseignait dans le temple&#160;: “&#160;Comment se fait-il que les scribes disent que le Christ est le fils de David<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_12_36' class='dv'>36&#160;</span>Par l’esprit saint<a class='mr'></a> David lui-même a dit&#160;: ‘&#160;Jéhovah<a class='fn'></a> a dit à mon Seigneur&#160;: “&#160;Assieds-toi à ma droite jusqu’à ce que je mette tes ennemis sous tes pieds<a class='mr'></a>.&#160;”&#160;’ <span id='dcv_12_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>David lui-même l’appelle ‘&#160;Seigneur&#160;’, mais d’où vient qu’il est son fils<a class='mr'></a>&#160;?&#160;”</p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'>Et la grande foule l’écoutait avec plaisir<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_38' class='dv'>38&#160;</span>Et, dans son enseignement, il dit encore&#160;: “&#160;Prenez garde aux scribes<a class='mr'></a> qui veulent circuler en longues robes, et [recevoir] des salutations sur les places de marché<a class='fn'></a>, <span id='dcv_12_39' class='dv'>39&#160;</span>et [occuper] les premiers sièges dans les synagogues et les places les plus en vue dans les repas<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_40' class='dv'>40&#160;</span>Ce sont eux qui dévorent les maisons<a class='mr'></a> des veuves et comme prétexte font de longues prières&#160;; ceux-là recevront un jugement plus sévère<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Et il s’assit en face des troncs du trésor<a class='mr'></a> et se mit à regarder comment la foule mettait de l’argent<a class='fn'></a> dans les troncs du trésor<a class='fn'></a>&#160;; et beaucoup de riches mettaient beaucoup de pièces<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Une pauvre veuve arriva alors et mit deux petites pièces de monnaie<a class='fn'></a>, qui ont très peu de valeur<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Et il appela à lui ses disciples et leur dit&#160;: “&#160;Vraiment, je vous dis que cette pauvre veuve a mis plus que tous ceux qui ont mis de l’argent dans les troncs du trésor<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_12_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>car tous ont mis de leur superflu, mais elle, de son indigence, a mis tout ce qu’elle possédait, tout ce qu’elle avait pour vivre<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Comme il sortait du temple, un de ses disciples lui dit&#160;: “&#160;Enseignant, vois&#160;: quelles pierres et quelles constructions<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_13_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Cependant Jésus lui dit&#160;: “&#160;Tu regardes ces grandes constructions<a class='mr'></a>&#160;? Non, il ne sera pas laissé ici pierre sur pierre<a class='mr'></a> qui ne soit démolie<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Et comme il était assis sur le mont des Oliviers en face du temple, Pierre<a class='mr'></a> ainsi que Jacques, Jean et André se mirent à lui demander en particulier<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“&#160;Dis-nous&#160;: Quand ces choses auront-elles lieu, et quel sera le signe, lorsque toutes ces choses devront s’achever<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>Jésus commença donc à leur dire&#160;: “&#160;Prenez garde que personne ne vous égare<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Beaucoup viendront à cause de mon nom, en disant&#160;: ‘&#160;Moi je suis [lui]&#160;’, et ils en égareront beaucoup<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>D’autre part, quand vous entendrez parler de guerres et de nouvelles de guerres, ne soyez pas terrifiés&#160;; il faut que [ces choses] arrivent, mais ce n’est pas encore la fin<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>“&#160;Car nation se lèvera<a class='fn'></a> contre nation et royaume contre royaume<a class='mr'></a>, il y aura des tremblements de terre<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dans un lieu après l’autre, il y aura des disettes<a class='mr'></a>. Ces choses sont un commencement de douleurs<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>“&#160;Quant à vous, prenez garde à vous-mêmes&#160;; on vous livrera à des tribunaux locaux<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et vous serez battus dans des synagogues<a class='mr'></a>, et vous serez traduits devant des gouverneurs et des rois, à cause de moi, en témoignage<a class='fn'></a> pour eux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>De plus, il faut d’abord que la bonne nouvelle<a class='mr'></a> soit prêchée<a class='fn'></a> dans toutes les nations<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Mais quand on vous conduira pour vous livrer, ne vous inquiétez pas d’avance de ce que vous devrez dire<a class='mr'></a>&#160;; mais ce qui vous sera donné à cette heure-là, cela, dites-le, car vous n’êtes pas ceux qui parlent, mais c’est l’esprit saint<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>En outre, le frère livrera son frère à la mort, et le père un enfant<a class='mr'></a>, et les enfants se dresseront contre les parents et les feront mettre à mort<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>et vous serez les objets de la haine de tous à cause de mon nom<a class='mr'></a>. Mais celui qui aura enduré jusqu’à la fin<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, celui-là sera sauvé<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>“&#160;Cependant, quand vous apercevrez la chose immonde<a class='mr'></a> qui cause la désolation<a class='mr'></a> se tenir là où elle ne doit pas être (que le lecteur exerce son discernement)<a class='mr'></a>, alors, que ceux qui sont en Judée se mettent à fuir vers les montagnes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Que l’homme qui est sur le toit en terrasse ne descende pas et n’entre pas à l’intérieur pour emporter quelque chose de sa maison<a class='mr'></a>, <span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>et que l’homme qui est dans les champs ne retourne pas aux choses qui sont derrière, pour prendre son vêtement de dessus<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Malheur aux femmes enceintes et à celles qui allaiteront en ces jours-là<a class='mr'></a>&#160;! <span id='dcv_13_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Priez sans cesse pour que cela n’arrive pas en hiver<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>car ces jours-là seront [des jours d’]une tribulation<a class='mr'></a> telle qu’il n’y en a pas eu depuis [le] commencement de la création que Dieu a créée jusqu’à ce temps-là<a class='fn'></a>, et qu’il n’y en aura plus<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>En effet, si Jéhovah<a class='fn'></a><a class='mr'></a> n’avait écourté les jours, nulle chair ne serait sauvée. Mais à cause de ceux qui ont été choisis<a class='mr'></a> [et] qu’il a choisis<a class='mr'></a>, il a écourté les jours<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>“&#160;Et si quelqu’un vous dit alors&#160;: ‘&#160;Regardez&#160;! Le Christ est ici&#160;’, ‘&#160;Regardez&#160;! Il est là<a class='mr'></a>&#160;’, ne le croyez pas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Car de faux Christs et de faux prophètes se lèveront<a class='mr'></a> et produiront des signes et des prodiges<a class='mr'></a> pour égarer, si possible, ceux qui ont été choisis<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Vous donc, prenez garde<a class='mr'></a>&#160;; je vous ai tout dit d’avance<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>“&#160;Mais en ces jours-là, après cette tribulation, le soleil sera obscurci, et la lune ne donnera pas sa lumière, <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>et les étoiles tomberont du ciel, et les puissances qui sont dans les cieux seront ébranlées<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Et alors ils verront le Fils de l’homme<a class='mr'></a> venir<a class='fn'></a> dans des nuages avec grande puissance et gloire<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Et alors il enverra les anges et rassemblera ceux qu’il a choisis<a class='mr'></a> depuis les quatre vents, depuis l’extrémité de la terre jusqu’à l’extrémité du ciel<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>“&#160;Du figuier, apprenez donc cet exemple&#160;: Dès que sa jeune branche devient tendre et pousse ses feuilles, vous savez que l’été est proche<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>De même vous aussi, quand vous verrez ces choses arriver, sachez qu’il est proche, aux portes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Vraiment, je vous le dis&#160;: Non, cette génération<a class='fn'></a> ne passera pas que toutes ces choses n’arrivent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>Le ciel<a class='mr'></a> et la terre passeront, mais mes paroles<a class='mr'></a> ne passeront pas<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>“&#160;Quant à ce jour-là, ou à l’heure, personne ne les connaît, ni les anges dans le ciel ni le Fils, mais [seulement] le Père<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_33' class='dv'>33&#160;</span>Faites attention, tenez-vous éveillés<a class='mr'></a>, car vous ne savez pas quand ce sera le temps fixé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>C’est comme un homme partant en voyage à l’étranger<a class='mr'></a>, qui a quitté sa maison et a donné le pouvoir à ses esclaves, à chacun son ouvrage, et a ordonné au portier de veiller. <span id='dcv_13_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Veillez donc<a class='mr'></a>, car vous ne savez pas quand le maître de la maison vient&#160;: ou tard dans la journée<a class='fn'></a>, ou à minuit<a class='fn'></a>, ou au chant du coq<a class='fn'></a>, ou tôt le matin<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_36' class='dv'>36&#160;</span>afin que, lorsqu’il arrivera soudain, il ne vous trouve pas endormis<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Mais ce que je vous dis, je le dis à tous&#160;: Veillez<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc dx'><a>14 </a></span>Or, deux jours plus tard<a class='mr'></a>, c’était la Pâque<a class='mr'></a> et [la fête<a class='mr'></a> des] Gâteaux sans levain. Et les prêtres en chef et les scribes cherchaient comment se saisir de lui par un moyen habile et le tuer<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>car ils ne cessaient de dire&#160;: “&#160;Pas pendant la fête&#160;; il pourrait bien y avoir un tumulte du peuple<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Et tandis qu’il était à Béthanie dans la maison de Simon le lépreux<a class='mr'></a>, alors qu’il était étendu à table, une femme vint avec un récipient d’albâtre rempli d’huile parfumée, un nard authentique, très cher. Ouvrant<a class='fn'></a> le récipient d’albâtre, elle se mit à verser l’[huile] sur sa tête<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Mais il y en avait qui exprimaient entre eux leur indignation&#160;: “&#160;Pourquoi y a-t-il eu ce gaspillage d’huile parfumée<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_14_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Car cette huile parfumée pouvait être vendue pour plus de trois cents deniers<a class='fn'></a> et être donnée aux pauvres&#160;!&#160;” Et ils s’irritaient beaucoup contre elle<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Mais Jésus dit&#160;: “&#160;Laissez-la. Pourquoi voulez-vous lui causer des ennuis&#160;? Elle a fait une belle action à mon égard<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Toujours, en effet, vous avez les pauvres<a class='mr'></a> avec vous, et quand vous voulez, vous pouvez toujours leur faire du bien, mais moi, vous ne m’avez pas toujours<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Elle a fait ce qu’elle a pu&#160;; elle a entrepris d’avance de mettre de l’huile parfumée sur mon corps en vue de mon enterrement<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Vraiment, je vous le dis&#160;: Partout où la bonne nouvelle sera prêchée dans le monde entier<a class='mr'></a>, on racontera aussi, en souvenir d’elle, ce que cette femme a fait<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Et Judas Iscariote, l’un des douze, s’en alla vers les prêtres en chef, pour le leur livrer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Quand ils entendirent cela, ils se réjouirent et promirent de lui donner de l’argent<a class='mr'></a>. Et il cherchait comment le livrer opportunément<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Or, le premier jour des<a class='fn'></a> Gâteaux sans levain<a class='mr'></a>, lorsque, comme de coutume, on sacrifiait la [victime] pascale, ses disciples<a class='mr'></a> lui dirent&#160;: “&#160;Où veux-tu que nous allions faire les préparatifs pour que tu manges la Pâque<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_14_13' class='dv'>13&#160;</span>Alors il envoya deux de ses disciples et leur dit&#160;: “&#160;Allez à la ville, et un homme portant un récipient de terre rempli d’eau vous rencontrera<a class='mr'></a>. Suivez-le, <span id='dcv_14_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>et où qu’il entre à l’intérieur, dites au maître de maison&#160;: ‘&#160;L’Enseignant dit&#160;: “&#160;Où est la salle de réception<a class='fn'></a> pour moi, où je pourrai manger la Pâque<a class='mr'></a> avec mes disciples<a class='mr'></a>&#160;?&#160;”&#160;’ <span id='dcv_14_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Et il vous montrera une grande chambre haute, garnie, toute prête&#160;; et faites-y les préparatifs pour nous<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_16' class='dv'>16&#160;</span>Les disciples sortirent donc, et ils arrivèrent à la ville et trouvèrent les choses comme il le leur avait dit&#160;; et ils firent les préparatifs pour la Pâque<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_17' class='dv'>17&#160;</span>Après que le soir fut venu, il vint avec les douze<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Et pendant qu’ils étaient étendus à table et mangeaient, Jésus dit&#160;: “&#160;Vraiment, je vous le dis&#160;: L’un de vous, qui mange<a class='mr'></a> avec moi, me livrera<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_19' class='dv'>19&#160;</span>Ils commencèrent à s’attrister et à lui dire un par un&#160;: “&#160;Ce n’est pas moi, n’est-ce pas<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_14_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Il leur dit&#160;: “&#160;C’est un des douze, qui plonge [la main] avec moi dans le bol commun<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_21' class='dv'>21&#160;</span>C’est vrai, le Fils de l’homme s’en va, comme c’est écrit à son sujet, mais malheur à cet homme par qui le Fils de l’homme est livré&#160;! Il aurait mieux valu pour cet homme-là qu’il ne soit pas né<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Et pendant qu’ils continuaient à manger, il prit un pain, dit une bénédiction, le rompit et le leur donna, et dit&#160;: “&#160;Prenez, ceci représente mon corps<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Et prenant une coupe, il rendit grâces et la leur donna, et ils en burent tous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Et il leur dit&#160;: “&#160;Ceci représente<a class='fn'></a> mon ‘&#160;sang<a class='mr'></a> de l’alliance<a class='mr'></a>&#160;’, qui va être répandu<a class='mr'></a> en faveur de beaucoup<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Vraiment, je vous le dis&#160;: Non, je ne boirai plus du produit de la vigne jusqu’à ce jour-là où je le boirai, nouveau<a class='fn'></a>, dans le royaume de Dieu<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_26' class='dv'>26&#160;</span>Finalement, après avoir chanté des louanges<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, ils sortirent vers le mont des Oliviers<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Et Jésus leur dit&#160;: “&#160;Tous, vous trébucherez, parce qu’il est écrit&#160;: ‘&#160;Je frapperai le berger<a class='mr'></a>, et les brebis seront dispersées<a class='mr'></a>.&#160;’ <span id='dcv_14_28' class='dv'>28&#160;</span>Mais après que j’aurai été relevé, je vous précéderai en Galilée<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_29' class='dv'>29&#160;</span>Mais Pierre lui dit&#160;: “&#160;Même si tous les autres trébuchent, moi pourtant je ne [trébucherai] pas<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Alors Jésus lui dit&#160;: “&#160;Vraiment, je te le dis&#160;: Toi aujourd’hui, oui cette nuit-ci, avant qu’un coq chante deux fois, tu me renieras trois fois<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_31' class='dv'>31&#160;</span>Mais il disait de plus belle&#160;: “&#160;S’il me faut mourir avec toi, non je ne te renierai pas.&#160;” Tous les autres aussi disaient de même<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Et ils vinrent à un endroit nommé Gethsémané, et il dit à ses disciples&#160;: “&#160;Asseyez-vous ici, pendant que je prierai<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Et il prit avec lui Pierre et Jacques et Jean<a class='mr'></a>, et il commença à être frappé de stupeur et à être extrêmement troublé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Et il leur dit&#160;: “&#160;Mon âme est profondément attristée<a class='mr'></a>, oui jusqu’à la mort. Restez ici et veillez<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Et s’avançant un peu, il tombait par terre et priait pour que, si c’était possible, cette heure passe loin de lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Il dit encore&#160;: “&#160;<i>Abba</i><a class='fn'></a>, Père<a class='mr'></a>, toutes choses te sont possibles&#160;; écarte cette coupe de moi. Cependant, non pas ce que je veux, mais ce que tu veux<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_37' class='dv'>37&#160;</span>Et il vint et les trouva en train de dormir, et il dit à Pierre&#160;: “&#160;Simon, tu dors&#160;? Tu n’as pas eu la force de veiller une heure<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_14_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Veillez et priez<a class='mr'></a> sans cesse pour ne pas venir en tentation. L’esprit, en effet, est ardent, mais la chair est faible<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_39' class='dv'>39&#160;</span>Et il s’en alla de nouveau et pria, disant la même parole<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_40' class='dv'>40&#160;</span>Et de nouveau il vint et les trouva en train de dormir, car leurs yeux étaient alourdis, et ils ne surent que lui répondre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_41' class='dv'>41&#160;</span>Et il vint pour la troisième fois et leur dit&#160;: “&#160;En un moment pareil vous dormez et vous vous reposez&#160;! C’est assez&#160;! L’heure est venue<a class='mr'></a>&#160;! Voyez&#160;! Le Fils de l’homme est livré aux mains des pécheurs<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_42' class='dv'>42&#160;</span>Levez-vous, allons-nous-en<a class='mr'></a>. Voyez&#160;! Celui qui me livre s’est approché<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Et aussitôt, tandis qu’il parlait encore, Judas, un des douze, survint, et avec lui une foule avec des épées et des bâtons, venant de la part des prêtres en chef, des scribes et des anciens<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Or celui qui le livrait leur avait donné un signe convenu, en disant&#160;: “&#160;Celui que j’embrasserai, c’est lui&#160;; arrêtez-le et emmenez-le sous bonne garde<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_45' class='dv'>45&#160;</span>Et il vint droit sur [Jésus] et s’avança vers lui et dit&#160;: “&#160;Rabbi&#160;!&#160;” et il l’embrassa<a class='mr'></a> très tendrement. <span id='dcv_14_46' class='dv'>46&#160;</span>Ils portèrent alors les mains sur lui et l’arrêtèrent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Cependant, un de ceux qui se tenaient là tira son épée, frappa l’esclave du grand prêtre et lui emporta l’oreille<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_48' class='dv'>48&#160;</span>Alors Jésus leur dit&#160;: “&#160;Est-ce que vous êtes sortis avec des épées et des bâtons, comme contre un bandit, pour me saisir<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_14_49' class='dv'>49&#160;</span>Jour après jour j’étais avec vous dans le temple en train d’enseigner<a class='mr'></a>, et pourtant vous ne m’avez pas arrêté. Toutefois, c’est afin que les Écritures<a class='mr'></a> s’accomplissent<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_50' class='dv'>50&#160;</span>Et tous l’abandonnèrent<a class='mr'></a> et s’enfuirent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_51' class='dv dx'><a>51&#160;</a></span>Mais un certain jeune homme, portant un vêtement de fin lin sur son [corps] nu, le suivait de près&#160;; et on essaya de le saisir<a class='mr'></a>, <span id='dcv_14_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>mais il abandonna son vêtement de lin et s’enfuit, nu<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>Ils emmenèrent alors Jésus chez le grand prêtre, et tous les prêtres en chef, les anciens et les scribes se réunirent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_54' class='dv dx'><a>54&#160;</a></span>Mais Pierre, à bonne distance, le suivit<a class='mr'></a> jusqu’à l’intérieur de la cour du grand prêtre&#160;; et il était assis avec les gens de service et se chauffait devant un feu clair. <span id='dcv_14_55' class='dv'>55&#160;</span>Pendant ce temps, les prêtres en chef et tout le Sanhédrin cherchaient un témoignage contre Jésus pour le mettre à mort<a class='mr'></a>, mais ils n’en trouvaient pas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_56' class='dv'>56&#160;</span>Beaucoup, en effet, portaient de faux témoignages contre lui<a class='mr'></a>, mais leurs témoignages n’étaient pas concordants<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_57' class='dv'>57&#160;</span>Quelques-uns aussi se levaient et portaient un faux témoignage contre lui, en disant&#160;: <span id='dcv_14_58' class='dv'>58&#160;</span>“&#160;Nous l’avons entendu dire&#160;: ‘&#160;Je démolirai ce temple<a class='fn'></a> qui a été fait par des mains, et en trois jours j’en bâtirai un autre non fait par des mains<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;” <span id='dcv_14_59' class='dv'>59&#160;</span>Et même là-dessus, leur témoignage n’était pas concordant.</p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_60' class='dv dx'><a>60&#160;</a></span>Finalement le grand prêtre se leva au milieu d’eux et interrogea Jésus, en disant&#160;: “&#160;Tu ne réponds rien&#160;? Qu’est-ce que ceux-ci déposent contre toi<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_14_61' class='dv dx'><a>61&#160;</a></span>Mais il se taisait et ne répondit rien<a class='mr'></a>. De nouveau le grand prêtre se mit à l’interroger et lui dit&#160;: “&#160;Es-tu le Christ le Fils du Béni<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_14_62' class='dv dx'><a>62&#160;</a></span>Alors Jésus dit&#160;: “&#160;Je le suis&#160;; et vous verrez le Fils de l’homme<a class='mr'></a> assis à la droite<a class='mr'></a> de la puissance et venant<a class='fn'></a> avec les nuages du ciel<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_63' class='dv dx'><a>63&#160;</a></span>Là-dessus le grand prêtre déchira ses vêtements intérieurs<a class='mr'></a> et dit&#160;: “&#160;Qu’avons-nous encore besoin de témoins<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_14_64' class='dv'>64&#160;</span>Vous avez entendu le blasphème<a class='mr'></a>. Qu’en concluez-vous&#160;?&#160;” Tous le condamnèrent&#160;: il était passible de mort. <span id='dcv_14_65' class='dv dx'><a>65&#160;</a></span>Et quelques-uns commencèrent à cracher<a class='mr'></a> sur lui, à lui couvrir tout le visage, à le frapper à coups de poing et à lui dire&#160;: “&#160;Prophétise&#160;!&#160;” Et les huissiers de justice le reçurent avec des gifles<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_66' class='dv dx'><a>66&#160;</a></span>Or, tandis que Pierre était en bas dans la cour, une des servantes du grand prêtre arriva<a class='mr'></a>, <span id='dcv_14_67' class='dv dx'><a>67&#160;</a></span>et, voyant Pierre qui se chauffait, elle le regarda bien en face et dit&#160;: “&#160;Toi aussi tu étais avec le Nazaréen, ce Jésus<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_68' class='dv dx'><a>68&#160;</a></span>Mais il le nia en disant&#160;: “&#160;Je ne le connais pas et je ne comprends pas<a class='fn'></a> ce que tu dis&#160;”, et il sortit dehors vers le vestibule<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_69' class='dv dx'><a>69&#160;</a></span>Là, la servante, en le voyant, recommença à dire à ceux qui se tenaient là&#160;: “&#160;Celui-là est l’un d’eux<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_70' class='dv dx'><a>70&#160;</a></span>De nouveau il le niait. Et encore une fois, après un petit moment, ceux qui se tenaient là se mirent à dire à Pierre&#160;: “&#160;À coup sûr, tu es l’un d’eux&#160;; et d’ailleurs tu es un Galiléen<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_71' class='dv dx'><a>71&#160;</a></span>Mais il commença à faire des imprécations et à jurer<a class='mr'></a>&#160;: “&#160;Je ne connais pas cet homme dont vous parlez<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_14_72' class='dv dx'><a>72&#160;</a></span>Et aussitôt un coq chanta pour la deuxième fois<a class='mr'></a>&#160;; et Pierre se rappela la parole que Jésus lui avait dite&#160;: “&#160;Avant qu’un coq chante deux fois, tu me renieras trois fois<a class='mr'></a>.&#160;” Et il s’effondra et se mit à pleurer<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc dx'><a>15 </a></span>Et aussitôt, à l’aube, les prêtres en chef tinrent conseil avec les anciens et les scribes, oui tout le Sanhédrin<a class='mr'></a>, et ils lièrent Jésus et l’emmenèrent et le livrèrent à Pilate<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Alors Pilate lui posa la question&#160;: “&#160;Es-tu le roi<a class='mr'></a> des Juifs&#160;?&#160;” Lui répondant, il dit&#160;: “&#160;C’est toi qui [le] dis<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_15_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Mais les prêtres en chef se mirent à l’accuser de beaucoup de choses<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>Or, Pilate l’interrogeait de nouveau, en disant&#160;: “&#160;Tu ne réponds rien<a class='mr'></a>&#160;? Vois combien d’accusations ils portent contre toi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_15_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Mais Jésus ne répondit plus rien, si bien que Pilate s’étonnait<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Or, à chaque fête, il leur relâchait un prisonnier, celui qu’ils réclamaient<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>À l’époque il y avait celui qu’on appelait Barabbas aux chaînes avec les séditieux, qui dans leur sédition avaient commis un meurtre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_8' class='dv'>8&#160;</span>La foule monta donc et commença à réclamer selon ce qu’il faisait d’habitude pour eux. <span id='dcv_15_9' class='dv'>9&#160;</span>Pilate leur répondit en disant&#160;: “&#160;Voulez-vous que je vous relâche le roi des Juifs<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Car il se rendait compte que c’était par envie<a class='mr'></a> que les prêtres en chef l’avaient livré<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>Mais les prêtres en chef excitèrent la foule pour qu’il leur relâche plutôt Barabbas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_12' class='dv'>12&#160;</span>De nouveau, en réponse, Pilate leur disait&#160;: “&#160;Que ferai-je donc de celui que vous appelez le roi<a class='mr'></a> des Juifs<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_15_13' class='dv'>13&#160;</span>Encore une fois, ils crièrent&#160;: “&#160;Attache-le sur un poteau<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_15_14' class='dv'>14&#160;</span>Mais Pilate leur dit encore&#160;: “&#160;Mais enfin, quel mal a-t-il fait&#160;?&#160;” Cependant ils crièrent encore plus fort&#160;: “&#160;Attache-le sur un poteau<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_15_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Alors Pilate, voulant donner satisfaction à la foule<a class='mr'></a>, leur relâcha Barabbas, et, après avoir fait flageller Jésus, il le livra pour être attaché sur un poteau<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Les soldats l’emmenèrent à l’intérieur de la cour, c’est-à-dire dans le palais du gouverneur. Et ils convoquèrent toute la troupe<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>et ils le revêtirent de pourpre et tressèrent une couronne d’épines et la lui mirent [sur la tête]<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_18' class='dv'>18&#160;</span>Et ils commencèrent à le saluer&#160;: “&#160;Bonjour<a class='mr'></a>, Roi des Juifs&#160;!&#160;” <span id='dcv_15_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ils le frappaient aussi sur la tête avec un roseau et crachaient sur lui et, pliant les genoux, ils lui rendaient hommage<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Finalement, lorsqu’ils se furent moqués de lui, ils lui ôtèrent la pourpre et lui remirent ses vêtements de dessus. Et ils l’emmenèrent dehors pour l’attacher sur un poteau<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Ils réquisitionnèrent aussi un passant, un certain Simon de Cyrène, qui revenait de la campagne — le père d’Alexandre et de Rufus —, pour qu’il prenne son poteau de supplice<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Alors ils l’emmenèrent au lieu [dit] <i>Golgotha</i>, ce qui, traduit, signifie Lieu du Crâne<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Ici ils essayèrent de lui donner du vin additionné d’une drogue, la myrrhe<a class='mr'></a>, mais il ne voulut pas en prendre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_24' class='dv'>24&#160;</span>Et ils l’attachèrent sur un poteau et distribuèrent ses vêtements de dessus<a class='mr'></a> en jetant pour ceux-ci le sort, [pour savoir] qui prendrait quoi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>C’était la troisième heure<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et ils l’attachèrent sur un poteau. <span id='dcv_15_26' class='dv'>26&#160;</span>Et l’inscription [indiquant] l’accusation<a class='mr'></a> portée contre lui était écrite au-dessus&#160;: “&#160;Le Roi des Juifs<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_15_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Avec lui, ils attachèrent aussi sur des poteaux deux bandits, l’un à sa droite et l’autre à sa gauche<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_28' class='dv'>28<a class='fn'></a>&#160;</span>—— <span id='dcv_15_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Et les passants l’insultaient<a class='mr'></a>, hochant la tête et disant&#160;: “&#160;Peuh&#160;! Toi qui voulais démolir le temple<a class='fn'></a> et le bâtir en trois jours<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_30' class='dv'>30&#160;</span>sauve-toi toi-même en descendant du poteau de supplice<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_15_31' class='dv'>31&#160;</span>Pareillement aussi les prêtres en chef se moquaient [de lui] entre eux avec les scribes et disaient&#160;: “&#160;Il en a sauvé d’autres&#160;; il ne peut pas se sauver lui-même<a class='mr'></a>&#160;! <span id='dcv_15_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Que le Christ le Roi d’Israël descende maintenant du poteau de supplice, pour que nous voyions et croyions<a class='mr'></a>.&#160;” Même ceux qui étaient attachés sur des poteaux avec lui l’outrageaient<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Quand vint la sixième heure<a class='fn'></a>, il y eut des ténèbres sur tout le pays jusqu’à la neuvième heure<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Et à la neuvième heure, Jésus cria d’une voix forte&#160;: <i>“</i>&#160;<i>Éli,</i> <i>Éli,</i> <i>lama</i> <i>sabaqthani</i><a class='fn'></a>&#160;<i>?</i>&#160;<i>”</i> ce qui, traduit, signifie “&#160;Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m’as-tu abandonné<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_15_35' class='dv'>35&#160;</span>Et quelques-uns de ceux qui se tenaient près [de lui], en entendant cela, se mirent à dire&#160;: “&#160;Écoutez&#160;! Il appelle Éliya<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_15_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Mais quelqu’un courut imbiber une éponge de vin aigre [et] la mit sur un roseau, et il lui donnait à boire<a class='mr'></a>, en disant&#160;: “&#160;Laissez[-le]&#160;! Voyons si Éliya vient le descendre<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_15_37' class='dv'>37&#160;</span>Mais Jésus jeta un grand cri et expira<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Et le rideau<a class='mr'></a> du sanctuaire<a class='fn'></a> se déchira en deux, du haut en bas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Or, quand l’officier<a class='fn'></a> qui se tenait en face de lui vit qu’il avait expiré dans ces circonstances, il dit&#160;: “&#160;Vraiment, cet homme était le Fils de Dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Il y avait aussi des femmes qui regardaient à distance<a class='mr'></a>, [et] parmi elles Marie la Magdalène ainsi que Marie la mère de Jacques le Petit et de Joses<a class='fn'></a>, et Salomé<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_41' class='dv'>41&#160;</span>qui l’accompagnaient<a class='mr'></a> et le servaient lorsqu’il était en Galilée, et beaucoup d’autres femmes qui ensemble étaient montées avec lui à Jérusalem<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Or, comme on était déjà à la fin de l’après-midi, et puisque c’était la Préparation, c’est-à-dire la veille du sabbat, <span id='dcv_15_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>arriva Joseph d’Arimathée, membre honorable du Conseil, qui lui aussi attendait le royaume de Dieu<a class='mr'></a>. Il eut le courage d’entrer chez Pilate et demanda le corps<a class='mr'></a> de Jésus. <span id='dcv_15_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Mais Pilate s’étonna qu’il soit déjà mort et, faisant appeler l’officier, il lui demanda s’il était déjà mort. <span id='dcv_15_45' class='dv'>45&#160;</span>Et après s’en être assuré auprès de l’officier, il octroya le cadavre à Joseph<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Alors celui-ci acheta du fin lin et descendit [Jésus], il l’enveloppa dans le fin lin et le déposa<a class='mr'></a> dans une tombe<a class='mr'></a> qui était creusée dans le roc&#160;; et il roula une pierre jusqu’à l’entrée de la tombe de souvenir<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_47' class='dv'>47&#160;</span>Mais Marie la Magdalène et Marie la mère de Joses<a class='fn'></a> continuaient à regarder où on l’avait déposé<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc dx'><a>16 </a></span>Et quand le sabbat<a class='mr'></a> fut passé, Marie la Magdalène<a class='mr'></a>, et Marie la mère de Jacques, et Salomé achetèrent des aromates pour venir en enduire [Jésus]<a class='mr'></a>. <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>Et très tôt le premier jour<a class='mr'></a> de la semaine, elles vinrent à la tombe de souvenir, après que le soleil se fut levé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_16_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Et elles se disaient l’une à l’autre&#160;: “&#160;Qui nous roulera la pierre de l’entrée de la tombe de souvenir&#160;?&#160;” <span id='dcv_16_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Mais quand elles levèrent les yeux, elles s’aperçurent que la pierre avait été roulée, bien qu’elle fût très grande<a class='mr'></a>. <span id='dcv_16_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Lorsqu’elles entrèrent dans la tombe de souvenir, elles virent un jeune homme assis sur le côté droit, vêtu d’une longue robe blanche, et elles furent frappées de stupeur<a class='mr'></a>. <span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>Il leur dit&#160;: “&#160;Ne soyez pas frappées de stupeur. Vous cherchez Jésus le Nazaréen, qui a été attaché sur un poteau<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Il a été relevé<a class='mr'></a>, il n’est pas ici. Voyez l’endroit où on l’avait déposé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_16_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Mais allez dire à ses disciples et à Pierre&#160;: ‘&#160;Il vous précède en Galilée<a class='mr'></a>&#160;; c’est là que vous le verrez, comme il vous l’a dit<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;” <span id='dcv_16_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Et quand elles sortirent, elles s’enfuirent de la tombe de souvenir, car un tremblement et une forte émotion les saisissaient. Et elles ne dirent rien à personne, car elles avaient peur<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p118' class='par clearTextFlow'><p class='ss'>CONCLUSION COURTE</p></div><div id='p119' class='par clearTextFlow'><p class='sb'>Quelques manuscrits et versions de date plus récente donnent après <a>Marc 16:8</a> la conclusion courte que voici&#160;:</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span class='alt'>Mais</span> <span class='alt'>toutes</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>choses</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>[leur]</span> <span class='alt'>avaient</span> <span class='alt'>été</span> <span class='alt'>ordonnées,</span> <span class='alt'>elles</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>racontèrent</span> <span class='alt'>brièvement</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>ceux</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>étaient</span> <span class='alt'>dans</span> <span class='alt'>l’entourage</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>Pierre.</span> <span class='alt'>D’autre</span> <span class='alt'>part,</span> <span class='alt'>après</span> <span class='alt'>ces</span> <span class='alt'>choses,</span> <span class='alt'>Jésus</span> <span class='alt'>lui-même</span> <span class='alt'>envoya</span> <span class='alt'>par</span> <span class='alt'>leur</span> <span class='alt'>intermédiaire</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>l’est</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>l’ouest</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>proclamation</span> <span class='alt'>sacrée</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>incorruptible</span> <span class='alt'>du</span> <span class='alt'>salut</span> <span class='alt'>éternel.</span></p></div><div id='p121' class='par clearTextFlow'><p class='ss'>CONCLUSION LONGUE</p></div><div id='p122' class='par clearTextFlow'><p class='sb'>Certains manuscrits (ACD) et certaines versions (VgSy<sup>c,p</sup>) de date ancienne ajoutent la longue conclusion que voici, mais qui manque dans <span class='alt'>א</span>BSy<sup>s</sup>Arm&#160;:</p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_9' class='dv'>9&#160;</span><span class='alt'>Après</span> <span class='alt'>qu’il</span> <span class='alt'>fut</span> <span class='alt'>ressuscité</span> <span class='alt'>tôt</span> <span class='alt'>le</span> <span class='alt'>premier</span> <span class='alt'>jour</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>semaine,</span> <span class='alt'>il</span> <span class='alt'>apparut</span> <span class='alt'>d’abord</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>Marie</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>Magdalène,</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>il</span> <span class='alt'>avait</span> <span class='alt'>expulsé</span> <span class='alt'>sept</span> <span class='alt'>démons.</span> <span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span><span class='alt'>Elle</span> <span class='alt'>alla</span> <span class='alt'>porter</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>nouvelle</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>ceux</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>avaient</span> <span class='alt'>été</span> <span class='alt'>avec</span> <span class='alt'>lui,</span> <span class='alt'>car</span> <span class='alt'>ils</span> <span class='alt'>étaient</span> <span class='alt'>dans</span> <span class='alt'>le</span> <span class='alt'>deuil</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>pleuraient.</span> <span id='dcv_16_11' class='dv'>11&#160;</span><span class='alt'>Mais</span> <span class='alt'>eux,</span> <span class='alt'>lorsqu’ils</span> <span class='alt'>entendirent</span> <span class='alt'>qu’il</span> <span class='alt'>avait</span> <span class='alt'>pris</span> <span class='alt'>vie</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>qu’il</span> <span class='alt'>avait</span> <span class='alt'>été</span> <span class='alt'>vu</span> <span class='alt'>par</span> <span class='alt'>elle,</span> <span class='alt'>ne</span> <span class='alt'>crurent</span> <span class='alt'>pas.</span> <span id='dcv_16_12' class='dv'>12&#160;</span><span class='alt'>De</span> <span class='alt'>plus,</span> <span class='alt'>après</span> <span class='alt'>ces</span> <span class='alt'>choses,</span> <span class='alt'>il</span> <span class='alt'>apparut</span> <span class='alt'>sous</span> <span class='alt'>une</span> <span class='alt'>autre</span> <span class='alt'>forme</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>deux</span> <span class='alt'>d’entre</span> <span class='alt'>eux</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>marchaient</span>&#160;<span class='alt'>:</span> <span class='alt'>ils</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>rendaient</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>campagne</span>&#160;<span class='alt'>;</span> <span id='dcv_16_13' class='dv'>13&#160;</span><span class='alt'>et</span> <span class='alt'>ils</span> <span class='alt'>revinrent</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>portèrent</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>nouvelle</span> <span class='alt'>aux</span> <span class='alt'>autres.</span> <span class='alt'>On</span> <span class='alt'>ne</span> <span class='alt'>crut</span> <span class='alt'>pas</span> <span class='alt'>non</span> <span class='alt'>plus</span> <span class='alt'>ceux-ci.</span> <span id='dcv_16_14' class='dv'>14&#160;</span><span class='alt'>Mais</span> <span class='alt'>plus</span> <span class='alt'>tard</span> <span class='alt'>il</span> <span class='alt'>apparut</span> <span class='alt'>aux</span> <span class='alt'>onze</span> <span class='alt'>eux-mêmes</span> <span class='alt'>pendant</span> <span class='alt'>qu’ils</span> <span class='alt'>étaient</span> <span class='alt'>étendus</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>table,</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>il</span> <span class='alt'>[leur]</span> <span class='alt'>reprocha</span> <span class='alt'>leur</span> <span class='alt'>manque</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>foi</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>leur</span> <span class='alt'>dureté</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>cœur,</span> <span class='alt'>parce</span> <span class='alt'>qu’ils</span> <span class='alt'>n’avaient</span> <span class='alt'>pas</span> <span class='alt'>cru</span> <span class='alt'>ceux</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>l’avaient</span> <span class='alt'>vu</span> <span class='alt'>relevé</span> <span class='alt'>d’entre</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>morts.</span> <span id='dcv_16_15' class='dv'>15&#160;</span><span class='alt'>Et</span> <span class='alt'>il</span> <span class='alt'>leur</span> <span class='alt'>dit</span>&#160;<span class='alt'>:</span> <span class='alt'>“</span>&#160;<span class='alt'>Allez</span> <span class='alt'>dans</span> <span class='alt'>le</span> <span class='alt'>monde</span> <span class='alt'>entier</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>prêchez</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>bonne</span> <span class='alt'>nouvelle</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>toute</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>création.</span> <span id='dcv_16_16' class='dv'>16&#160;</span><span class='alt'>Celui</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>croit</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>est</span> <span class='alt'>baptisé</span> <span class='alt'>sera</span> <span class='alt'>sauvé,</span> <span class='alt'>mais</span> <span class='alt'>celui</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>ne</span> <span class='alt'>croit</span> <span class='alt'>pas</span> <span class='alt'>sera</span> <span class='alt'>condamné.</span> <span id='dcv_16_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span><span class='alt'>De</span> <span class='alt'>plus,</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>signes</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>voici</span> <span class='alt'>accompagneront</span> <span class='alt'>ceux</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>croiront</span>&#160;<span class='alt'>:</span> <span class='alt'>En</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>servant</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>mon</span> <span class='alt'>nom,</span> <span class='alt'>ils</span> <span class='alt'>expulseront</span> <span class='alt'>des</span> <span class='alt'>démons,</span> <span class='alt'>ils</span> <span class='alt'>parleront</span> <span class='alt'>en</span> <span class='alt'>langues,</span> <span id='dcv_16_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span><span class='alt'>et</span> <span class='alt'>avec</span> <span class='alt'>leurs</span> <span class='alt'>mains</span> <span class='alt'>ils</span> <span class='alt'>prendront</span> <span class='alt'>des</span> <span class='alt'>serpents,</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>s’ils</span> <span class='alt'>boivent</span> <span class='alt'>quelque</span> <span class='alt'>chose</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>mortel,</span> <span class='alt'>cela</span> <span class='alt'>ne</span> <span class='alt'>leur</span> <span class='alt'>fera</span> <span class='alt'>aucun</span> <span class='alt'>mal.</span> <span class='alt'>Ils</span> <span class='alt'>poseront</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>mains</span> <span class='alt'>sur</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>malades,</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>ceux-ci</span> <span class='alt'>se</span> <span class='alt'>rétabliront.</span>&#160;<span class='alt'>”</span></p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_19' class='dv'>19&#160;</span><span class='alt'>Ainsi</span> <span class='alt'>donc,</span> <span class='alt'>le</span> <span class='alt'>Seigneur</span> <span class='alt'>Jésus,</span> <span class='alt'>après</span> <span class='alt'>leur</span> <span class='alt'>avoir</span> <span class='alt'>parlé,</span> <span class='alt'>fut</span> <span class='alt'>enlevé</span> <span class='alt'>au</span> <span class='alt'>ciel</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>s’assit</span> <span class='alt'>à</span> <span class='alt'>la</span> <span class='alt'>droite</span> <span class='alt'>de</span> <span class='alt'>Dieu.</span> <span id='dcv_16_20' class='dv'>20&#160;</span><span class='alt'>Eux</span> <span class='alt'>donc</span> <span class='alt'>sortirent</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>prêchèrent</span> <span class='alt'>partout,</span> <span class='alt'>tandis</span> <span class='alt'>que</span> <span class='alt'>le</span> <span class='alt'>Seigneur</span> <span class='alt'>travaillait</span> <span class='alt'>avec</span> <span class='alt'>eux</span> <span class='alt'>et</span> <span class='alt'>confirmait</span> <span class='alt'>le</span> <span class='alt'>message</span> <span class='alt'>par</span> <span class='alt'>les</span> <span class='alt'>signes</span> <span class='alt'>qui</span> <span class='alt'>l’accompagnaient.</span></p></div></div></text>
</bible>
