<es>
<text date='01-01-2015'><date>1月 1日, 木曜日</date><script><i>バビロンにいる，あなた方と同じように選ばれた婦人が，あなた方にあいさつを送っています。―</i><a ><i>ペテ一</i> <i>5:13</i></a><i>。</i></script><desc>使徒ペテロは，必要の大きな場所に移動した時に50歳を超えていたものと思われます。なぜそう言えるでしょうか。ペテロはイエスとほぼ同い年か少し年上だった可能性があります。そうであれば，西暦49年にエルサレムで他の使徒たちと会合した時は，50歳ごろだったでしょう。（<a >使徒 15:7</a>）その会合の後しばらくして，ペテロはバビロンに移住しています。それは，バビロンに住む大勢のユダヤ人に宣べ伝えるためだったようです。（<a >ガラ 2:9</a>）ペテロはその移住先で西暦62年ごろ，霊感による第一の手紙を書きました。異国の地に定住することには困難が伴いますが，ペテロは自分の年齢によってエホバに十分仕える喜びが奪われないようにしたのです。今日でも，50代ないしはそれ以上のクリスチャンで，状況の変化に伴い新しい分野でエホバに奉仕できることに気づいた人は少なくありません。必要の大きな場所に移動した人もいます。<a >塔14 1/15 4:9，10</a></desc></text>
<text date='02-01-2015'><date>1月 2日, 金曜日</date><script><i>無秩序な者を訓戒し，憂いに沈んだ魂に慰めのことばをかけ，弱い者を支え，すべての人に対して辛抱強くありなさい。―</i><a ><i>テサ一</i> <i>5:14</i></a><i>。</i></script><desc>良い羊飼いは，羊が傷ついたり病気になったりすると，すぐに助けを差し伸べます。同様に長老たちも，苦しんでいる人や霊的な助けが必要な人に，すぐさま関心を払わなければなりません。高齢者や病気の人には身体的な世話が必要かもしれませんが，何よりも必要なのは，霊的な助けと励ましです。会衆の若者たちは，「若さに伴いがちな欲望」に抵抗することなど，手ごわい問題に直面しているかもしれません。（<a >テモ二 2:22</a>）ですから牧羊には，兄弟たちの状況を理解するために周期的な訪問を行ない，ふさわしい聖書的な諭しを与えることが関係しています。すぐに問題を扱うなら，たいていは問題が深刻になる前に解決できるでしょう。<a >塔13 11/15 5:15</a></desc></text>
<text date='03-01-2015'><date>1月 3日, 土曜日</date><script><i>彼らが，唯一まことの神であるあなたと，あなたがお遣わしになったイエス･キリストについての知識を取り入れること，これが永遠の命を意味しています。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>17:3</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは祈りの中で，神とキリストについての「知識を取り入れ」つづけるべきである，と述べています。その一つの方法は，最大限の努力をしてエホバとみ子についてさらに多くを学ぶことです。神についての知識を取り入れるための別の重要な方法は，神について学んだ事柄を当てはめる喜びを経験することです。使徒たちは，命を得るためのこの過程を踏んでいました。イエスはこう祈っています。「わたしに与えてくださったことばをわたしは彼らに与え……彼らはそれを受け入れ……たのです」。（<a >ヨハ 17:8</a>）とはいえ，永遠の命を得るには，引き続き神のことばを思い巡らし，そのことばを日々の生活に当てはめる必要がありました。忠実な使徒たちは，地上での生涯の終わりまでそうしました。天にある新しいエルサレムの12の土台石に，彼らの名前が消えないように記されています。―<a >啓 21:14</a>。<a >塔13 10/15 4:6</a></desc></text>
<text date='04-01-2015'><date>1月 4日, 日曜日</date><script><i>固い食物は，円熟した人々，すなわち，使うことによって自分の知覚力を訓練し，正しいことも悪いことも見分けられるようになった人々のものです。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>5:14</i></a><i>。</i></script><desc>賢明な決定をして行動に移すのは容易ではありません。真理を学び始めたばかりの人や，霊的な円熟に向けて進歩し始めた人にとっては，特にそうです。とはいえ，聖書の言う霊的な赤子も確かに進歩できます。赤ちゃんがどのように転ばずに歩けるようになるか考えてみてください。大事なのは，小さな一歩を繰り返すことです。同じことは，霊的な赤子が賢明な決定をすることにも当てはまります。（<a >ヘブ 5:13</a>）使徒パウロが円熟した人たちについて，「使うことによって自分の知覚力を訓練し，正しいことも悪いことも見分けられるようになった人々」と述べていることを思い起こしてください。「使うこと」と「訓練」という表現はどちらも，繰り返し努力し続けることを示唆しています。新しい人はそうする必要があります。<a >塔13 9/15 4:11</a></desc></text>
<text date='05-01-2015'><date>1月 5日, 月曜日</date><script><i>目の欲望，そして自分の資力を見せびらかすこと……は父から出るのでは（ありません）。―</i><a ><i>ヨハ一</i> <i>2:16</i></a><i>。</i></script><desc>ヨハネは，誘惑になるものとして「目の欲望」を挙げています。この表現は，何かを見ているだけでそれに対する欲望が生じることがあるということを示唆しています。サタンがイエスに「またたく間に人の住む地のすべての王国を見せ」，「この権威すべてとこれらの栄光をあなたに上げましょう」と言ったことに注目してください。（<a >ルカ 4:5，6</a>）イエスは肉眼で瞬時にすべての王国を見たわけではないでしょう。しかしサタンは，幻によってそれらの王国の栄光を見せればイエスを幾らかでも魅了できると思ったに違いありません。恥知らずにも，「あなたが，わたしの前で崇拝の行為をするなら，それは皆あなたのものになるのです」と持ちかけました。（<a >ルカ 4:7</a>）イエスは，サタンが望むような者になりたいとは全く思いませんでした。即座にこう答えます。「『あなたの神エホバをあなたは崇拝しなければならず，この方だけに神聖な奉仕をささげなければならない』と書いてあります」。―<a >ルカ 4:8</a>。<a >塔13 8/15 4:5，</a><a >9，10</a></desc></text>
<text date='06-01-2015'><date>1月 6日, 火曜日</date><script><i>主人が到着して，そうしているところを見るならば，その奴隷は幸いです。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:46</i></a><i>。</i></script><desc>イエスの例えにおいて，忠実で思慮深い奴隷は<i>二つの</i>別個の任命を受けます。最初は，召使いたちの上に任命されます。二つ目は，主人のすべての持ち物をつかさどるように任命されます。（<a >マタ 24:45，</a><a >47</a>）この例えは，今の終わりの時に初めて成就するため，これら二つの任命はいずれも，イエスが1914年に王権を執って臨在し始めた後に行なわれるはずです。そのころ，クリスチャンと唱えるグループは数多くありました。イエスはどのグループを選んで忠実な奴隷を任命するのでしょうか。その質問の答えが得られたのは，イエスとみ父が神殿の検分，つまり崇拝のための霊的な取り決めの検分に来ておられた期間（1914年から1919年の初めごろまで）が過ぎてからでした。（<a >マラ 3:1</a>）お二方は，忠節な聖書研究者たちの少人数の隊伍を喜ばれました。そのグループは，心がエホバおよびみ言葉と共にあることを示したのです。イエスは聖書研究者の中から，油そそがれた兄弟たちを選んで忠実で思慮深い奴隷とし，召使いたちの上に任命しました。<a >塔13 7/15 4:2，</a><a >11，12</a></desc></text>
<text date='07-01-2015'><date>1月 7日, 水曜日</date><script><i>あなたはご自分の助言をもってわたしを導（い）てくださる。―</i><a ><i>詩</i> <i>73:24</i></a><i>。</i></script><desc>ダビデがバテ･シバと姦淫を行なったことは，ダビデ自身や他の人たちに悪い結果をもたらしました。ダビデは王でしたが，エホバは確固とした懲らしめを与えることを差し控えませんでした。預言者ナタンをダビデのもとに遣わし，強力な音信を伝えさせます。（<a >サム二 12:1‐12</a>）ダビデはどう反応しましたか。心が痛み，悔い改めました。そのため，神の憐れみを受けました。（<a >サム二 12:13</a>）対照的に，ダビデの前の王であったサウルは助言にしっかりこたえ応じませんでした。（<a >サム一 15:1‐3，</a><a >7‐9，</a><a >12</a>）サウルは，心を柔らかくして偉大な陶器師エホバに形作られるようにすべきでした。（<a >イザ 64:8</a>）しかし，それを拒み，家畜を生かしておいたことを正当化しました。家畜は犠牲として使えるという理由づけをし，助言を軽視したのです。サウルは王の立場から退けられ，まことの神エホバとの良い関係を取り戻すことは決してありませんでした。―<a >サム一 15:13‐15，</a><a >20‐23</a>。<a >塔13 6/15 4:3，</a><a >6，7</a></desc></text>
<text date='08-01-2015'><date>1月 8日, 木曜日</date><script><i>愚鈍な者たちと交渉を持つ者は苦しい目に遭う。―</i><a ><i>箴</i> <i>13:20</i></a><i>。</i></script><desc>子どもの皆さん，同年代の若い人たちのアドバイスを聴くことについては，注意が要ります。彼らは，あなたが聞きたいと思っていることを話すでしょうが，そのアドバイスは全然助けにならないことがあります。それどころか，有害な場合もあるのです。若い人はたいてい，年長者が持つ知恵と経験がないので，物事を長期的な観点で見ることができません。ある行動がもたらす結果が読めない，という可能性もあります。ソロモンの息子レハベアムの例を思い起こしてください。イスラエルの王になったレハベアムにとって，年長者たちの諭しに従うのは賢明だったことでしょう。しかしレハベアムは，一緒に成長した若い人たちの愚かなアドバイスに従いました。そのため王は，臣民の大半の支持を失いました。（<a >王一 12:1‐17</a>）レハベアムの愚かな歩みに倣ってはなりません。親とのコミュニケーションのパイプが詰まってしまわないように努力してください。自分の考えていることをご両親に伝えてください。親の諭しから益を得，その知恵から学んでください。<a >塔13 5/15 4:10</a></desc></text>
<text date='09-01-2015'><date>1月 9日, 金曜日</date><script><i>より重要な事柄を見きわめ（なさい）。―</i><a ><i>フィリ</i> <i>1:10</i></a><i>。</i></script><desc>集会が大切なのは，単に個人的な益が得られるからではありません。（<a >ヘブ 10:24，25</a>）集まり合う主要な目的は，エホバを崇拝することです。（<a >詩 95:6</a>）神は素晴らしい方であり，その方を賛美できるのは，実に大きな特権です。（<a >コロ 3:16</a>）エホバは，わたしたちが神権的な集会に出席し参加することにより，定期的な崇拝をささげるに値する方なのです。（<a >啓 4:11</a>）ですから，「ある人々が習慣にしているように，集まり合うことをやめたり」しないよう勧められているのは，当然のことと言えます。エホバがこの邪悪な事物の体制を滅ぼす時まで，わたしたちは忍耐しなければなりません。そうするために集会は大切な備えです。あなたもそう考えておられますか。もしそうなら集会は，忙しくてもそのために時間を割くべき，「より重要な事柄」の一つとなるはずです。よほどの事情がない限り，エホバへの崇拝において兄弟たちと結び合わされるこの機会を逸することはないでしょう。<a >塔13 4/15 4:7，8</a></desc></text>
<text date='10-01-2015'><date>1月 10日, 土曜日</date><script><i>あなた方はわたしの証人である。―</i><a ><i>イザ</i> <i>43:12</i></a><i>。</i></script><desc>1919年，各会衆に，宣べ伝える業の指導に当たる奉仕の主事が任命されました。1927年には，日曜日ごとに家から家の奉仕を行なうようになりました。1931年にはエホバの証人という聖書的な名称が採択され，エホバの僕たちは，より大きな活動のための刺激を受けました。（<a >イザ 43:10，11</a>）1938年，会衆の責任を担う男子を選挙する民主的な方法が，神権的な任命に取って代わられました。1972年，一人の監督ではなく，長老たちの一団が会衆を監督するよう割り当てられました。資格を持つすべての男子に対して，「ゆだねられた神の羊の群れを牧（する）」ことが勧められました。（<a >ペテ一 5:2</a>）1976年，世界中の王国の業を監督するため，統治体は6つの委員会に組織されました。1914年以降，イエスは神の方法で物事を行なうため，漸進的に追随者たちを組織しています。<a >塔14 1/15 2:12</a></desc></text>
<text date='11-01-2015'><date>1月 11日, 日曜日</date><script><i>各人の手の供え物は，あなたの神エホバが与えてくださった祝福に応じたものであるべきである。―</i><a ><i>申</i> <i>16:17</i></a><i>。</i></script><desc>アフリカの非常に貧しいある国には，自宅の庭に小さな畑を作り，その収穫物を売って得たお金で，王国の業を支持している兄弟たちがいます。また，その国で，念願だった王国会館の建設が計画されました。地元の兄弟姉妹たちは協力したいと思いましたが，建設は種まきの時期と重なってしまいました。それでも何とかして参加したかったので，昼間は建設を手伝い，夕方は作物の種まきを行ないました。何と自己犠牲的な精神なのでしょう。1世紀のマケドニアの兄弟たちのことが思い出されます。彼らは「非常な貧しさ」のうちにありましたが，募金に協力する特権にあずかることを請い求めたのです。（<a >コリ二 8:1‐4</a>）わたしたちも，「エホバが与えてくださった祝福に応じ（て）」与えたいものです。<a >塔13 12/15 2:15</a></desc></text>
<text date='12-01-2015'><date>1月 12日, 月曜日</date><script><i>気をつけなさい。もしかすると，人間の伝統にしたが（う）哲学やむなしい欺きにより，あなた方をえじきとして連れ去る者がいるかもしれません。―</i><a ><i>コロ</i> <i>2:8</i></a><i>。</i></script><desc>この警告は，長老たちの聖書的な諭しに留意すべき一つの理由に注意を引いています。長老たちは，信仰を弱めようとする者たちに警戒するよう兄弟たちを促して，群れの羊を守るのです。使徒ペテロは，「不安定な魂を唆し」て悪行へといざなう「偽預言者」や「偽教師」について警告を与えました。（<a >ペテ二 2:1，</a><a >14</a>）今日の長老たちも，必要であれば同様の警告を与えなければなりません。彼らは，円熟したクリスチャンの男子として人生経験を積んでいます。さらに，任命される前に，聖書の明確な理解を得ていることと，健全な事柄を教える資格があることを実証しています。（<a >テモ一 3:2。</a><a >テト 1:9</a>）長老たちは，円熟性，平衡の取れた見方，聖書に基づく知恵により，群れの羊を巧みに導くことができます。<a >塔13 11/15 4:8</a></desc></text>
<text date='13-01-2015'><date>1月 13日, 火曜日</date><script><i>神はあなた方を顧みてくださる。―</i><a ><i>ペテ一</i> <i>5:7</i></a><i>。</i></script><desc>イザヤの時代のイスラエル人はエホバに背を向けていましたが，エホバは彼らを助けたいと思われました。（<a >イザ 1:16‐19</a>）わたしたちはどんな問題に直面しても，エホバが顧みてくださり，助けたいと思っておられることに慰めを見いだせます。実際エホバは，忍耐し続けるのに必要な力を与える，と約束しておられます。（<a >コリ一 10:13</a>）忠実な人ヨブのように何らかの不公正によって苦しみを経験している時は，エホバが問題の原因ではないことを思い起こす必要があります。エホバは不公正を憎み，義を愛されます。（<a >詩 33:5</a>）ヨブの友エリフの言葉にあるように，「まことの神が邪悪なことを行なったり，全能者が不正を行なったりすることなど決してない！」という認識を抱きましょう。（<a >ヨブ 34:10</a>）エホバは問題を引き起こす方ではなく，「あらゆる良い賜物，またあらゆる完全な贈り物」を与えてくださる方なのです。―<a >ヤコ 1:13，</a><a >17</a>。<a >塔13 8/15 2:16，17</a></desc></text>
<text date='14-01-2015'><date>1月 14日, 水曜日</date><script><i>わたしたちが何を求めようと，神から頂くことができます。―</i><a ><i>ヨハ一</i> <i>3:22</i></a><i>。</i></script><desc>祈る際，決まりきった言葉や表現を使う傾向がありますか。もしそうなら，祈る前に少し時間を取り，何を祈るかを考えましょう。もちろん，エホバが忠節な僕たちの誠実な祈りに耳を閉ざすことは決してありません。しかし，祈る時に決まりきった言い方を避けるのは，良いことです。言うまでもなく，神に近づきたいなら，祈りは表面的なものであってはなりません。エホバに心を注ぎ出せば出すほど，エホバにいっそう近づき，エホバをいっそう信頼することができます。では，どんなことを祈りに含めるとよいでしょうか。神の言葉にはこうあります。「事ごとに祈りと祈願をし，感謝をささげつつあなた方の請願を神に知っていただくようにしなさい」。（<a >フィリ 4:6</a>）ですから，神との関係や，神の僕としての生活に影響する事柄であれば，何でも祈りに含めることができます。<a >塔13 9/15 2:7‐9</a></desc></text>
<text date='15-01-2015'><date>1月 15日, 木曜日</date><script><i>その時，義人たちはその父の王国で太陽のように明るく輝くのです。―</i><a ><i>マタ</i> <i>13:43</i></a><i>。</i></script><desc>今ある証拠からすれば「その時」とは，イエスがそのすぐ前で述べた出来事が生じる時のことです。つまり『雑草が火の燃える炉の中に投げ込まれる』時です。（<a >マタ 13:42</a>）これは，大患難の最終部分に生じます。ですから，油そそがれた者たちが「明るく輝く」ことも，将来のその同じ時期に生じるに違いありません。イエスはまた，義人たちは「<i>王国で</i>……輝く」と述べました。これはどういう意味でしょうか。大患難の最初の部分が終わった時点でまだ地上にいる忠実な油そそがれた者たちは皆，最終的な証印をすでに押されています。次いで，イエスの預言が示すとおり，天に集められます。（<a >マタ 24:31</a>）彼らはその場所で，「その父の<i>王国で</i>」輝くのです。そしてハルマゲドンの戦いの後，間もなくして「子羊の結婚」におけるイエスの喜ばしい花嫁の一部となります。―<a >啓 19:6‐9</a>。<a >塔13 7/15 2:16，17</a></desc></text>
<text date='16-01-2015'><date>1月 16日, 金曜日</date><script><i>神ご自身がわたしたちの造りをよくご存じであり，わたしたちが塵であることを覚えておられる。―</i><a ><i>詩</i> <i>103:14</i></a><i>。</i></script><desc>親の皆さん，エホバの手本に倣えますか。子どもたちの求める事柄に耳を傾け，ふさわしいときはその願いを聞き入れることができますか。親が家の中の規則に関する子どもの考えを考慮するなら，子どもたちはその規則を理解したい，それに従いたいという気になるでしょう。長老たちは，兄弟姉妹たちの事情を考慮することにより，エホバに倣って道理にかなっていることを示すよう努力します。エホバが貧しいイスラエル人のささげた犠牲を高く評価されたことを思い起こしてください。同様に，健康や老齢の問題などのために，宣教でごく限られたことしかできない人たちがいます。そうした愛する友たちが，自分の限界ゆえに気落ちしているなら，どうしたらよいでしょうか。長老たちは親切に，エホバは最善のものを差し出している人たちを愛しておられる，と述べて，元気づけることができます。―<a >マル 12:41‐44</a>。<a >塔13 6/15 2:16，</a><a >18，19</a></desc></text>
<text date='17-01-2015'><date>1月 17日, 土曜日</date><script><i>わたしたちは，自分たちの支配者として人間より神に従わねばなりません。―</i><a ><i>使徒</i> <i>5:29</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちが聖書の原則に対して確固たる立場を取るなら，その影響が多くの人に及びます。ペテロや他の使徒たちが勇敢な立場を取ったゆえに，神と和解できた人もいたことでしょう。（<a >使徒 5:17‐28</a>）わたしたちも正しいことを守る立場を取るなら，それを見る学校の友達や職場の同僚や家族は好意的な反応を示すかもしれません。迫害を経験している兄弟たちは，常にいます。例えば，アルメニアでは40人近い兄弟たちが中立の立場ゆえに投獄されています。エリトリアでは，60歳以上の人を含む55人のエホバの僕たちが刑務所で生活しています。韓国では約700人の証人たちが信仰のゆえに投獄されています。韓国のこの状況は60年続いています。ですから，様々な国の迫害されている兄弟たちの忠実さによって神に栄光が帰され，その忠実さによって義を愛する人たちが真の崇拝の側に立てるよう，祈ろうではありませんか。―<a >詩 76:8‐10</a>。<a >塔13 5/15 2:13，14</a></desc></text>
<text date='18-01-2015'><date>1月 18日, 日曜日</date><script><i>聖書全体は……物事を正（す）のに有益です。―</i><a ><i>テモ二</i> <i>3:16</i></a><i>。</i></script><desc>「物事を正（す）」際，どのように辛抱と親切を示せますか。例えば，口論の絶えない夫婦が，長老に状況を改善するための助けを求めてきたとします。どうしたらよいでしょうか。長老は一方の肩を持つのではなく，「幸せな家庭を築く秘訣」の第3章にあるような聖書の原則について筋道立てて話し合うことができます。長老が話し合いを導くとき，夫も妻もどんな諭しをもっと自分に適用すべきかが理解できるかもしれません。後日，問題がどうなっているかを尋ね，必要ならさらに助けを与えることができます。わたしたちも，健康について心配している人，失業して落胆している人，聖書のある教えを受け入れ難く思っている人を励ますとき，辛抱と親切を示すことができます。神の言葉を用いて「物事を正（す）」なら，大きな益がもたらされます。<a >塔13 4/15 2:13，14，</a><a >16</a></desc></text>
<text date='19-01-2015'><date>1月 19日, 月曜日</date><script><i>とこしえの王……に，誉れと栄光が限りなく永久にありますように。―</i><a ><i>テモ一</i> <i>1:17</i></a><i>。</i></script><desc>スワジランドの国王ソブーザ2世による支配は61年近く続きました。現代の君主としては記録的です。確かにこの長さは注目に値しますが，統治期間が人間の寿命に限定されない王がおられます。実際，聖書はその方を「とこしえの王」と呼んでいます。詩編作者はこの主権者の固有名を明らかにし，「エホバは定めのない時に至るまで，まさに永久に王なのです」と歌っています。（<a >詩 10:16</a>）エホバ神による統治は長きに及び，どんな人間による支配も比べものになりません。しかし，わたしたちが神に引き寄せられるのは，長さよりもエホバの支配の仕方です。古代イスラエルを40年間支配したある王は，次のように神を賛美しました。「エホバは憐れみと慈しみに富み，怒ることに遅く，愛ある親切に満ちておられる。エホバ自ら天にその王座を堅く立てられた。その王権はすべてのものの上に支配を行なった」。（<a >詩 103:8，</a><a >19</a>）エホバはわたしたちの王であるだけでなく，愛に富む天の父でもあります。<a >塔14 1/15 1:1，2</a></desc></text>
<text date='20-01-2015'><date>1月 20日, 火曜日</date><script><i>人々が，「平和だ，安全だ」と言っているその時，突然の滅びが……彼らに突如として臨みます。―</i><a ><i>テサ一</i> <i>5:3</i></a><i>。</i></script><desc>今日まで，平和に関するどの宣言も，<a >テサロニケ第一 5章3節</a>の預言の成就ではありませんでした。なぜなら，予告されていた「突然の滅び」は生じなかったからです。「平和だ，安全だ」というこの重要な宣言は，だれが行なうのでしょうか。キリスト教世界や他の宗教の指導者たちはどんな役割を果たすのでしょうか。この宣言に諸政府はどのように関係するのでしょうか。聖書は何も述べていません。分かっているのは，その宣言がどんなかたちで発せられるにせよ，どんなにもっともらしく思えるにせよ，実質がないということです。この古い体制はサタンの支配下にあります。芯まで腐り切っており，良くなることはありません。真のクリスチャンがそのサタン的な宣伝工作を鵜呑みにし，中立の立場を捨ててしまうとしたら，何と残念なことでしょう。ですから，「目ざめていて，冷静さを保ち」ましょう。―<a >テサ一 5:6</a>。<a >塔13 11/15 2:9，</a><a >11，12</a></desc></text>
<text date='21-01-2015'><date>1月 21日, 水曜日</date><script><i>兄弟たち，……あなた方にお願いします。……すぐに動揺して理性を失（う）ことのないようにしてください。―</i><a ><i>テサ二</i> <i>2:1，2</i></a><i>。</i></script><desc>うそや欺きは，現在の事物の体制ではごく普通に見られます。それも驚くには当たりません。邪悪な体制の終わりが近づくにつれ，サタンはいよいよ怒り立ちます。自分の「時の短いこと」を知っているからです。（<a >啓 12:12</a>）ですから，悪魔の影響を受けている者たちは，とりわけ真の崇拝を推し進める人たちに対して，ますます欺まんを弄するに違いありません。マスコミはエホバの証人やその信条に関して，誤解を招くことを述べたり，事実無根の事柄を伝えたりすることがあります。新聞記事，テレビのドキュメンタリー番組，インターネットのウェブページなどが，真実ではないことを宣伝するために用いられます。その結果，ある人たちは動揺し，そのようなうそを信じ込んでしまいます。幸いなことにわたしたちには，士気をくじくようなこうした敵の策略に対抗する手段があります。それは，「物事を正（す）のに有益」な，神の言葉です。―<a >テモ二 3:16</a>。<a >塔13 12/15 1:1‐3</a></desc></text>
<text date='22-01-2015'><date>1月 22日, 木曜日</date><script><i>エホバ，わたしたちの神よ，あなたは栄光……を受けるにふさわしい方です。あなたはすべてのものを……創造されたからです。―</i><a ><i>啓</i> <i>4:11</i></a><i>。</i></script><desc>多くの人は，目に見えるものしか信じないと言います。そうであれば，神を信じることはできるのでしょうか。聖書は，「いまだ神を見た人はいない」と述べているからです。（<a >ヨハ 1:18</a>）では，神を信じない人々が信仰を持てるよう，どのように助けることができますか。さらに，わたしたち自身，どうすれば「見えない神」エホバへの強い信仰を保てるでしょうか。（<a >コロ 1:15</a>）最初にすべきなのは，エホバに関する真理をあいまいにしている教えを見極めることです。次に必要なのは，「神の知識に逆らって立てられた」どんな推論をも覆すために，聖書を巧みに用いることです。（<a >コリ二 10:4，5</a>）神に関する真理を人々の目から覆い隠している教えの一つは，進化論です。人間が考え出したこの推論は広く浸透していますが，聖書を否定しており，人々から希望を奪い取っています。進化論は基本的に，生命は自然発生したと主張しています。したがって，人生には目的がないことになります。<a >塔13 10/15 1:1，2</a></desc></text>
<text date='23-01-2015'><date>1月 23日, 金曜日</date><script><i>あなたの諭しの義は定めのない時に及びます。―</i><a ><i>詩</i> <i>119:144</i></a><i>。</i></script><desc>「ものみの塔」の研究記事を予習していて，「この論題は前にも取り上げられなかっただろうか」と考えたことがありますか。会衆と交わり始めて時間がたっている人は，ある論題が繰り返し取り上げられていることにお気づきでしょう。神の王国，贖い，弟子を作る業，また愛や信仰などの特質は，霊的食物として馴染み深いテーマです。わたしたちはそうした論題を復習することにより，信仰において健全であり続け，「ただ聞くだけ」ではなく，「み言葉を行なう者とな（る）」ことができます。（<a >ヤコ 1:22</a>）主題聖句の中で「諭し」と訳されているヘブライ語名詞は多くの場合，神がご自分の民に与える律法，命令，規定を指しています。人間の作った法律は必要上，何度も改定･更新されます。しかし，エホバの律法や規定は常に信頼できます。特定の時期や状況に限定されるものもありますが，人間製の法律とは違い，後になって欠陥が明らかになるということは決してありません。<a >塔13 9/15 1:1，2</a></desc></text>
<text date='24-01-2015'><date>1月 24日, 土曜日</date><script><i>エホバの話されたすべての言葉をわたしたちは喜んで行ないます。―</i><a ><i>出</i> <i>24:3</i></a><i>。</i></script><desc>イスラエルは神に献身した国民でした。西暦前1513年，イスラエル人はエホバのご意志にぜひ従いたいと思っていました。そのため神は彼らを神聖な者とし，ご自分の選民として取り分けました。何という特権でしょう。その40年後，モーセはその点をイスラエル人に思い起こさせ，こう語りました。「あなたの神エホバにとって，あなたは聖なる民……である」。（<a >申 7:6</a>）残念ながら，聖なる国民であろうとする当初の熱心さは，長続きしませんでした。神に仕える人が常にいたとはいえ，ユダヤ人は全体的に，神のご意志を行なうことよりも，人から聖なる者あるいは敬虔な者と見られることに強い関心がありました。今日のエホバの証人もイスラエル人のように，神から神聖な者とされてきました。油そそがれたクリスチャンも「大群衆」も聖なる者であり，神聖な奉仕のために取り分けられています。（<a >啓 7:9，</a><a >14，15。</a><a >コリ一 6:11</a>）イスラエル人は結局神のみ前での神聖な立場を失いましたが，わたしたちはそうなりたいとは思いません。<a >塔13 8/15 1:2‐4</a></desc></text>
<text date='25-01-2015'><date>1月 25日, 日曜日</date><script><i>人の子がその栄光のうちに到来し，またすべてのみ使いが彼と共に到来すると，そのとき彼は自分の栄光の座に座ります。―</i><a ><i>マタ</i> <i>25:31</i></a><i>。</i></script><desc>地上におけるイエスの宣教は終わりに近づいており，弟子たちは将来のことをぜひとも知りたいと思っていました。そのためイエスの死の数日前，四人の使徒たちは，イエスにこう尋ねました。「そのようなことはいつあるのでしょうか。そして，あなたの臨在と事物の体制の終結のしるしには何がありますか」。（<a >マタ 24:3。</a><a >マル 13:3</a>）イエスはその答えとして，詳細な預言を述べました。<a >マタイ 24章と</a><a >25章</a>に記されている預言です。イエスはその中で，注目すべき多くの出来事を予告されました。その言葉はわたしたちにとって重要な意味があります。わたしたちも将来について強い関心を抱いているからです。エホバの僕たちは長い間，終わりの日に関するイエスの預言を祈りのうちに研究してきました。イエスの言葉の成就する時をより明確に理解するよう努めてきました。<a >塔13 7/15 1:1，2</a></desc></text>
<text date='26-01-2015'><date>1月 26日, 月曜日</date><script><i>愛される子供として，神を見倣う者となりなさい。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>5:1</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは実に多くの魅力的な特質をお持ちです。実際，エホバの特質は40以上あります。考えてみてください。個人や家族の研究で調べるなら，エホバのご性格に関する素晴らしい宝のような事実が幾つも見つかるのです。そうした研究にはどんな益がありますか。天の父に対する認識を深めることができます。認識が深まれば深まるほど，エホバに近づきたい，エホバに倣いたいという願いが強くなります。（<a >ヨシュ 23:8。</a><a >詩 73:28</a>）認識は少しずつ深まってゆくものです。例えで考えてみましょう。初めて食べる料理の良さを認識するには時間がかかります。まずにおいをかぎ，一口ずつ味わい，やがて自分でも作るようになります。そのようにして認識が深まってゆきます。同じように，エホバの特質に対する認識も，その特質について知り，思い巡らし，自分の生活に当てはめてゆくうちに，深まってゆきます。<a >塔13 6/15 1:1，2</a></desc></text>
<text date='27-01-2015'><date>1月 27日, 火曜日</date><script><i>福音宣明者の業をなし……なさい。―</i><a ><i>テモ二</i> <i>4:5</i></a><i>。</i></script><desc>福音宣明者とは，良いたよりを告げる者のことです。最大の福音宣明者はエホバ神です。エホバは人間の最初の二親が反逆した直後，蛇つまり悪魔サタンが滅ぼされるという良いたよりを宣明されました。（<a >創 3:15</a>）また幾世紀にもわたって忠実な人たちに霊感を与え，ご自分のみ名に対する非難がどのようにぬぐい去られるか，サタンがもたらした害悪がどのように取り除かれるか，アダムとエバが失ったものを人類はどのように再び手にできるか，という点に関する詳細を書き記させました。み使いたちも福音宣明者です。自ら良いたよりを告げるだけでなく，良いたよりを広めるよう人々を助けています。（<a >ルカ 1:19;</a><a >&#160;2:10。</a><a >使徒 8:26，27，</a><a >35。</a><a >啓 14:6</a>）み使いの頭ミカエルはどうですか。ミカエルはイエスとして地上にいた時，人間の福音宣明者の従うべき模範を示しました。良いたよりを広めることを生活の中心とされたのです。（<a >ルカ 4:16‐21</a>）また，イエスは弟子たちに，福音宣明者となるようお命じになりました。―<a >マタ 28:19，20。</a><a >使徒 1:8</a>。<a >塔13 5/15 1:1‐3</a></desc></text>
<text date='28-01-2015'><date>1月 28日, 水曜日</date><script><i>わたしは……神の律法をほんとうに喜んでいます。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>7:22</i></a><i>。</i></script><desc>使徒ペテロは，「み言葉に属する，何も混ぜ物のない乳を慕う気持ちを培い……なさい」と，すべての人に勧めました。（<a >ペテ一 2:2</a>）聖書研究を通して乳を慕う気持ちを満たし，聖書の教えを当てはめる人たちは，清い良心と生きる目的を持つことができます。また，真の神を愛しその方に仕える人たちとの永続的な友情を培うこともできます。これらはみな，「神の律法を……喜（ぶ）」べき理由です。しかし，もっと多くの益が得られます。どんな益でしょうか。エホバとみ子について学べば学ぶほど，このお二方と人々に対する愛は深まってゆきます。聖書の正確な知識を得るなら，神がこの死にゆく体制から従順な人類を間もなく救ってくださることを理解できるようになります。あなたには，宣教で人々に伝えるべき良いたよりという積極的な音信があります。神の言葉を読んで学んだ事柄を他の人に教えるなら，エホバはあなたを祝福してくださいます。<a >塔13 4/15 1:2，3</a></desc></text>
<text date='29-01-2015'><date>1月 29日, 木曜日</date><script><i>費用もかけずに，わたしの神エホバに焼燔の犠牲をささげることはしません。―</i><a ><i>サム二</i> <i>24:24</i></a><i>。</i></script><desc>王国会館建設と自然災害の救援活動に参加している一兄弟は，その奉仕から得られる満足感は言葉では言い表わせない，と述べ，こう付け加えました。「地元の兄弟たちが新しい王国会館に初めて入って来た時も，自然災害に遭った仲間たちに援助の手を差し伸べた時も，兄弟たちの喜びや感謝の気持ちが伝わってきます。そういう時，一生懸命この奉仕をして本当によかったと思います」。現代のエホバの組織は，エホバの業を支持する機会をいつも求めてきました。1904年，C･T･ラッセル兄弟はこう書きました。「各自，自分自身の時間，影響力，金銭などをつかさどる家令になるよう主によって任命されたと考えるべきであり，各自は主人の栄光のために，それらの才能を能力の及ぶかぎり用いるよう努めるべきである」。エホバに犠牲をささげるなら多くの祝福を刈り取りますが，何らかの代価が求められます。―<a >サム二 24:21‐24</a>。<a >塔13 12/15 2:7，8</a></desc></text>
<text date='30-01-2015'><date>1月 30日, 金曜日</date><script><i>祈りのために目をさましていなさい。―</i><a ><i>ペテ一</i> <i>4:7</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちはしばしば祈りの中で，自分の必要を満たしたり障害を克服したりするための助けをエホバに請願するかもしれません。もちろん，「祈りを聞かれる方」エホバは，そうした訴えに愛情深く耳を傾けてくださいます。（<a >詩 65:2</a>）しかしわたしたちは，別の型の祈りにも関心を向けなければなりません。賛美の祈り，感謝の祈り，祈願などです。エホバへの祈りに賛美の言葉を含めるべき理由はたくさんあります。例えば，「その力強いみ業」，「その満ちあふれる偉大さ」を考えると，エホバを賛美したくなります。（<a >詩 150:1‐6</a>）<a >詩編 150編</a>の六つの節には，エホバを賛美するよう勧める言葉が13回も出てきます。別の詩編作者は，神への深い畏敬の念を込めて，「あなたの義にかなった司法上の定めのゆえに，わたしは日に七度あなたを賛美しました」と歌いました。（<a >詩 119:164</a>）エホバは確かに賛美に値する方です。ですからわたしたちは，祈りの中で「日に七度」，つまり何度も頻繁にエホバを賛美すべきではないでしょうか。<a >塔13 11/15 1:1，</a><a >3，4</a></desc></text>
<text date='31-01-2015'><date>1月 31日, 土曜日</date><script><i>気をつけなさい。―</i><a ><i>コロ</i> <i>2:8</i></a><i>。</i></script><desc>今日，多くの知識人が奨励する世の考えには，<a >コロサイ 2章8節</a>で述べられている「人間の伝統にしたが（った）哲学やむなしい欺き」が見られます。高等教育では学問的な研究が強調されるため，実用的な技術を持たず，現実の生活に対処する準備ができないまま卒業する人が少なくありません。それとは対照的に，エホバの僕たちが選ぶ教育は，神に仕える簡素な生活を送るために必要な技術を身に着けるのに役立ちます。エホバの僕たちは，パウロがテモテに与えた次の諭しを銘記します。「確かに，自ら足りて敬虔な専心を守ること，これは大きな利得の手段です。ですから，命を支える物と身を覆う物とがあれば，わたしたちはそれで満足するのです」。（<a >テモ一 6:6，</a><a >8</a>）真のクリスチャンは世俗の称号や肩書きを得ることではなく，できる限り十分に野外宣教に参加して「推薦の手紙」を得ることに注意を払います。―<a >コリ二 3:1‐3</a>。<a >塔13 10/15 2:13</a></desc></text>
<text date='01-02-2015'><date>2月 1日, 日曜日</date><script><i>あなた方は，食べるにしても，飲むにしても，あるいはほかのどんなことをするにしても，すべての事を神の栄光のためにしなさい。―</i><a ><i>コリ一</i> <i>10:31</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちは毎日，大小様々な決定をしなければなりません。ある研究によると，わたしたちの行動の40％以上は，前もって熟慮した結果というより染みついた習慣に基づくものです。例えば，おそらく毎朝，何を着るかを決めなければならないでしょう。それを小さなこととみなし，特に急いでいる時にはよく考えずに服を選ぶかもしれません。しかし，自分の着るものがエホバの僕にふさわしいかどうかを熟考するのは重要です。（<a >コリ二 6:3，4</a>）服を買う時，スタイルや流行について考えるかもしれませんが，慎み深さや値段についてはどうでしょうか。こうした分野で良い選択をするなら，知覚力を訓練することにつながり，より重大な事柄において正しい決定をするのに役立ちます。―<a >ルカ 16:10</a>。<a >塔13 9/15 4:12</a></desc></text>
<text date='02-02-2015'><date>2月 2日, 月曜日</date><script><i>あなた方（は）必ず神のようになって善悪を知るようになる。―</i><a ><i>創</i> <i>3:5</i></a><i>。</i></script><desc>サタンはエバを誘惑した際，神が何か素晴らしいものを与えることを差し控えているとほのめかしました。「善悪の知識の木」から食べたその日に，「必ず神のようになって善悪を知るようになる」と言ったのです。（<a >創 2:17</a>）そのようにしてサタンは，エバがエホバから独立できると示唆しました。エバがそのうそを受け入れた要因の一つは，誇りの気持ちだったに違いありません。エバは，自分は死ぬことはないと信じて，禁じられた実を食べました。それは大きな間違いでした。エバとは対照的に，イエスは謙遜さの素晴らしい模範を示しました。サタンは誘惑を仕掛けましたが，イエスは何か華々しいことをして神を試みるのを拒みました。そのような誇り高ぶった行動を取ることを考えようともしなかったのです。イエスは端的にこう返答しました。「『あなたの神エホバを試みてはならない』と言われています」。―<a >ルカ 4:9‐12</a>。<a >塔13 8/15 4:11，12</a></desc></text>
<text date='03-02-2015'><date>2月 3日, 火曜日</date><script><i>[ヨナは]しきりにふれ告げてこう言った。「あとわずか四十日でニネベは覆される」。―</i><a ><i>ヨナ</i> <i>3:4</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはアッシリアの首都ニネベの住人に，警告に応じる機会をお与えになりました。エホバの言葉がヨナに臨みました。それは，「立って，大いなる都市ニネベに行き，彼らの悪がわたしの前に達したことをふれ告げよ」という命令でした。ニネベは滅びに定められていました。（<a >ヨナ 1:1，2;</a><a >&#160;3:1‐3</a>）しかし，ヨナが滅亡の音信をふれ告げたため，「ニネベの人々は神に信仰を置くようになり，断食をふれ告げて粗布をまとい，その最も大なる者から最も小なる者までが」そうしました。ニネベの王は「自分の王座から立って職服を脱ぎ，粗布で身を覆って灰の中に座」りました。ニネベの人たちは，エホバの警告に応じ，悔い改めました。そのためエホバは災厄を差し控えられました。―<a >ヨナ 3:5‐10</a>。<a >塔13 6/15 4:9，10</a></desc></text>
<text date='04-02-2015'><date>2月 4日, 水曜日</date><script><i>主人が，時に応じてその召使いたちに食物を与えさせるため，彼らの上に任命した，忠実で思慮深い奴隷はいったいだれでしょうか。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:45</i></a><i>。</i></script><desc>召使いたちとはだれですか。端的に言えば，養われる人たちです。終わりの日の初期，召使いたちはすべて油そそがれた者でした。その後，<i>召使いたちに，ほかの羊の大群衆が含まれるようになります。</i>ほかの羊は現在，キリストの指導のもとにある「一つの群れ」の大多数を占めています。（<a >ヨハ 10:16</a>）これら二つのグループは，忠実な奴隷により分配される，時に応じた同一の霊的食物から益を得ています。今日，忠実で思慮深い奴隷を構成している統治体のメンバーはどうですか。それらの兄弟たちも霊的に養われる必要があります。ですから，<i>個人としては，</i>イエスの真の追随者たちすべてと同じく，召使いであることを謙遜に認めます。忠実で思慮深い奴隷の責任には，物質的な資産や伝道活動や大会でのプログラムや聖書文書の生産を監督することが含まれています。<a >塔13 7/15 4:13，14</a></desc></text>
<text date='05-02-2015'><date>2月 5日, 木曜日</date><script><i>聞かないうちに返事をするなら，それはその人の愚かさであり，恥辱である。―</i><a ><i>箴</i> <i>18:13</i></a><i>。</i></script><desc>親がすぐに意見を述べないようにするのは賢明なことです。確かに，子どもの話にいらいらさせられる時に黙っているのは，必ずしも容易ではありません。でも，答える前に注意深く話を聴くのは大切なことです。冷静であれば話をよく聴くことができ，子どもも話し続けるでしょう。アドバイスを与える前に，まず事の全体を知る必要があるのです。「乱暴な話」の背後には，不安な心が隠されているかもしれません。（<a >ヨブ 6:1‐3</a>）お子さんを愛する親として，理解を得るために耳を，いやすために舌を用いてください。子どもたちも，「語ることに遅く」ある必要があります。親の言うことをすぐ退けてはなりません。親には子どもを訓練する責任が神から与えられているのです。（<a >ヤコ 1:19。</a><a >箴 22:6</a>）親も，あなたが今経験しているようなことを，以前に経験したかもしれません。ですから，親を敵ではなく味方と考えましょう。競争相手ではなく，アドバイスを与えてくれる人とみなしましょう。―<a >箴 1:5</a>。<a >塔13 5/15 4:13，14</a></desc></text>
<text date='06-02-2015'><date>2月 6日, 金曜日</date><script><i>わたしはあなたに洞察力を持たせ，その行くべき道を教え諭す。―</i><a ><i>詩</i> <i>32:8</i></a>。</script><desc>わたしたちは霊的食物をすべて取り入れて黙想するよう努力するでしょうか。そうするなら，この厳しい終わりの日にあっても実を結び続け，霊的な面で枯れてしまうことはないでしょう。（<a >詩 1:1‐3;</a><a >&#160;35:28;</a><a >&#160;119:97</a>）健全な霊的食物を途絶えることなく確実に届けるため，どんな仕事が行なわれているかを考えるのは有益なことです。統治体の執筆委員会は，出版物およびウェブサイトに掲載される資料のための調査，執筆，校正，挿絵や写真，翻訳などの仕事を監督しています。印刷施設のある支部は，管轄地域の諸会衆に文書を発送します。こうした仕事が行なわれているのはなぜですか。エホバの民が霊的に十分養われるようにするためです。（<a >イザ 65:13</a>）ですから，エホバの組織を通して与えられるすべての霊的食物を，勤勉に取り入れたいものです。―<a >詩 119:27</a>。<a >塔13 4/15 4:11，12</a></desc></text>
<text date='07-02-2015'><date>2月 7日, 土曜日</date><script><i>彼は……そのもとに来る人をみな親切に迎え，……神の王国を宣べ伝え（た）。―</i><a ><i>使徒</i> <i>28:30，31</i></a><i>。</i></script><desc>50代のクリスチャンの中には，健康の問題を抱えていたり，老齢の親や子どもの世話をしていたりする人もいます。しかし，どんな奉仕でもエホバが高く評価してくださることを知るなら，幸福でいられます。ですから，できないことでいら立つのではなく，自分にできることを楽しんでください。使徒パウロの手本について考えましょう。パウロは何年も軟禁状態にあり，宣教旅行はできませんでした。しかし，人がやって来るたびに，聖書から話し，相手の信仰を強めました。エホバはまた，高齢の皆さんがご自分に対する奉仕において行なう事柄を高く評価してくださいます。ソロモンは，老齢期の災いの日々が最善の時ではないことを指摘しましたが，エホバは，高齢のクリスチャンがご自分を賛美する点で成し遂げる事柄を価値あるものと見てくださいます。（<a >ルカ 21:2‐4</a>）会衆も，会衆と交わる長い経験を持つ僕たちの忠実な模範を尊びます。<a >塔14 1/15 4:14，15</a></desc></text>
<text date='08-02-2015'><date>2月 8日, 日曜日</date><script><i>あなた……についての知識を取り入れること，これが永遠の命を意味しています。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>17:3</i></a><i>。</i></script><desc>「知識を取り入れる」と訳されるギリシャ語は，「知りつづけるべきである」とも訳せます。ですから，「知識を取り入れる」ことは継続的な過程であり，その過程を経た結果，神について「知る」という恵まれた状態に至るのです。とはいえ，宇宙で最も偉大な方について知ることには，神の特質や目的を頭で理解するよりもずっと多くの事柄が関係します。エホバと，さらには信仰の仲間と，愛という堅いきずなで結ばれていることも含まれます。「愛さない者は神を知るようになっていません」と聖書は述べています。（<a >ヨハ一 4:8</a>）それで，神を知ることには神に従順であることも含まれます。（<a >ヨハ一 2:3‐5</a>）エホバを知っている人とみなされるのは，何と大きな特権でしょう。しかし，ユダ･イスカリオテの例からも分かるように，この貴重な関係は失われる場合があります。神との関係を保つため懸命に努力しましょう。そうすれば，過分の賜物である永遠の命を受けるにふさわしい者となれるでしょう。―<a >マタ 24:13</a>。<a >塔13 10/15 4:7</a></desc></text>
<text date='09-02-2015'><date>2月 9日, 月曜日</date><script><i>各々は必ず風からの隠れ場，雨あらしからの隠れ場所……のようになる。―</i><a ><i>イザ</i> <i>32:2</i></a><i>。</i></script><desc>霊的な健康が脅かされるほど問題が大きくなっている場合はどうですか。聖書筆者のヤコブはこう述べています。「あなた方の中に病気の人がいますか。その人は会衆の年長者たちを自分のところに呼びなさい。そして，エホバの名において油を塗ってもらい，自分のために祈ってもらいなさい。そうすれば，信仰の祈りが病んでいる人をよくし，エホバはその人を起き上がらせてくださるでしょう。また，その人が罪を犯したのであれば，それは許されるでしょう」。（<a >ヤコ 5:14，15</a>）霊的に病気の人が「年長者たちを自分のところに呼」ばないとしても，その人の状況を知るようになったらすぐに，助けに行くべきです。苦しんでいる人と共に，またその人のために祈り，支えを与えるなら，その長老は自分が世話すべき人たちに霊的なさわやかさと励みを与えているのです。<a >塔13 11/15 5:16</a></desc></text>
<text date='10-02-2015'><date>2月 10日, 火曜日</date><script><i>人よ，神に言い逆らうとは，いったいあなたは何者なのですか。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>9:20</i></a><i>。</i></script><desc>信頼している友人の行動がすぐには理解できなかったり普通とは思えなかったりした場合のことを考えてください。友人は悪行を犯した，とすぐに考えますか。それとも善意に解釈しますか。特に昔からの友人であれば，すぐに疑うようなことはしないでしょう。不完全な人間にそのように愛を示すのであれば，天の父に対してはそれ以上に信頼を示すべきではないでしょうか。その方の道と考えは，わたしたちのものよりずっと高いのです。実際，問題の原因は自分自身かもしれません。もしそうであれば，その事実を認めなければなりません。（<a >ガラ 6:7</a>）もちろん，すべての問題が，個人的な間違いや誤った行動ゆえに生じるわけではありません。「時と予見しえない出来事」の結果として生じる事柄もあります。（<a >伝 9:11</a>）それでも悪の主要な原因は悪魔サタンです。その事実を決して見失ってはなりません。（<a >ヨハ一 5:19。</a><a >啓 12:9</a>）敵はサタンであって，エホバではないのです。―<a >ペテ一 5:8</a>。<a >塔13 8/15 2:18‐21</a></desc></text>
<text date='11-02-2015'><date>2月 11日, 水曜日</date><script><i>道理をわきまえ……なさい。―</i><a ><i>テト</i> <i>3:2</i></a><i>。</i></script><desc>道理にかなっている人は，律法の字句に固執せず，過度に厳しかったり，厳格すぎたり，辛らつだったりすることはありません。むしろ，人と接する時は相手の状況を考慮に入れ，穏やかであるように努めます。他の人の述べることに進んで耳を傾け，ふさわしい場合には相手の意向にすぐに応じ，その人に対して自分の求める事柄を調整します。もちろん，道理にかなっていることと，自分を大切にして神への奉仕において手を緩めることとは違います。これらを決して混同すべきではありません。（<a >マタ 16:22</a>）気楽に構えながら，自分は道理にかなっている，と言って自己弁護することはしたくありません。むしろ，王国の関心事のために「精力的に励」む必要があります。（<a >ルカ 13:24</a>）次の二つの考え方のバランスを取らなければなりません。一つは，奉仕において手を緩めず精力的に励むこと，もう一つは，エホバはわたしたちができる以上のことを決して求められない，という認識です。エホバに最善のものをささげるとき，エホバは確かに喜んでくださるのです。<a >塔13 6/15 2:12，</a><a >20</a></desc></text>
<text date='12-02-2015'><date>2月 12日, 木曜日</date><script><i>[イエスは]パンを割いて弟子たちに配り，ついで弟子たちが群衆に配った。―</i><a ><i>マタ</i> <i>14:19</i></a><i>。</i></script><desc>約5,000人の男たち，それに女や幼子たちが，イエスや弟子たちと一緒にいます。そこは，ベツサイダに近い寂しい場所です。イエスは弟子たちに，「あなた方が彼らに何か食べる物を与えなさい」と言われます。弟子たちはその言葉に戸惑ったに違いありません。手元にある食物ではどう見ても足りなかったからです。五つのパンと二匹の小さな魚しかありませんでした。イエスは同情心に動かされ，奇跡を行なわれます。四福音書すべてに記録されている奇跡はこれだけです。（<a >マル 6:35‐44。</a><a >ルカ 9:10‐17。</a><a >ヨハ 6:1‐13</a>）イエスは弟子たちに指示を与え，群衆が百人また五十人の群れになって青草の上に身を横たえるようにさせます。そして祝とうを述べてからパンを割き，魚を分けました。その後，人々にじかに食物を与えるのではなく，「弟子たちに配り」ました。「ついで弟子たちが群衆に配」りました。この奇跡によって，すべての人が食べても余るほどの食物が備えられました。<a >塔13 7/15 3:1‐3</a></desc></text>
<text date='13-02-2015'><date>2月 13日, 金曜日</date><script><i>すべての事を神の栄光のためにしなさい。―</i><a ><i>コリ一</i> <i>10:31</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちが，辛抱強さ，愛，親切などの特質を表わすなら，人々をエホバに引き寄せる助けとなります。わたしたちを観察する人たちは，エホバやその目的，エホバの証人について知りたいと思うかもしれません。真のクリスチャンの態度と行動は，敬虔であるように見せかける人たちのものとは全く違います。敬虔な専心が上辺だけの人たちの崇拝は，たいてい偽善的な策略にすぎません。宗教指導者の中には，教会員から多額のお金をだまし取って裕福になり，得たお金を豪華な家や車を買うためにつぎ込んだ人もいます。エアコン付きの犬小屋を買った人さえいます。実際，キリストの追随者であると主張していても，「ただで与え」る精神のない人が多いのです。（<a >マタ 10:8</a>）彼らは古代イスラエルの不正直な祭司たちのように，「ただ代価のために教え」ています。そしてその教えのほとんどは，非聖書的なものです。（<a >ミカ 3:11</a>）そうした偽善的な行ないは，人を神と和解させることができません。<a >塔13 5/15 2:16，</a><a >18</a></desc></text>
<text date='14-02-2015'><date>2月 14日, 土曜日</date><script><i>懲らしめをとらえよ。それを放してはならない。それを守れ。それはあなたの命だからである。―</i><a ><i>箴</i> <i>4:13</i></a><i>。</i></script><desc>神の言葉は長老たちに，「温和な態度で」人々を矯正するよう教えています。（<a >テモ二 2:24‐26</a>）確かに，罪を犯すならエホバに非難がもたらされ，無実な人たちは傷つくでしょう。それでも，罪を犯した人を諭す際に長老が腹を立てるなら，当人を助けることにはなりません。一方，「神の温情」に倣うなら，悔い改めに導くことができるでしょう。（<a >ロマ 2:4</a>）親は，子どもを「エホバの懲らしめと精神の規整とをもって」育てるに当たり，聖書の原則を適用すべきです。（<a >エフェ 6:4</a>）父親は，子どもの振る舞いに関する一方だけの報告を聞いて罰することは，避けなければなりません。クリスチャンの家庭に激しい怒りが占める場はありません。「エホバは優しい愛情に富まれ，憐れみ深い方」です。子どもに懲らしめを与える責任を持つ人たちは，そうした特質を示すよう努力する必要があります。―<a >ヤコ 5:11</a>。<a >塔13 4/15 2:17，</a><a >19，20</a></desc></text>
<text date='15-02-2015'><date>2月 15日, 日曜日</date><script><i>あなたのご意志が天におけると同じように，地上においてもなされますように。―</i><a ><i>マタ</i> <i>6:10</i></a><i>。</i></script><desc>メシアなる王は神の敵たちを滅ぼした後，サタンと配下の悪霊たちを底知れぬ深みに投げ込み，千年のあいだ閉じ込めます。（<a >啓 20:1‐3</a>）そのようにして悪い影響力が除かれた後も王国の活動は続き，イエスの贖いの犠牲の益を適用して，アダムに起因する罪の影響を消し去ります。さらに王イエスは，墓の中で眠っている無数の人々を復活させ，その人たちにエホバについて教える大規模な教育計画を組織します。（<a >啓 20:12，13</a>）全地は，エデンの園のような楽園になり，忠実な人たちはすべて，完全さへと引き上げられます。キリストの千年統治の終わりまでに，メシアの王国はその目的を達成していることでしょう。イエスはその統治の終わりに，王国をみ父に渡されます。（<a >コリ一 15:24‐28</a>）天の神の子たちと地上の子どもたちはすべて，エホバの宇宙的な家族として，天の父と一つに結び合わされるのです。<a >塔14 1/15 2:14‐16</a></desc></text>
<text date='16-02-2015'><date>2月 16日, 月曜日</date><script><i>道中では，だれともあいさつの抱擁をしてはなりません。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>10:4</i></a><i>。</i></script><desc>一日は24時間しかありません。イエスが述べた原則は時間を賢明に用いる助けになります。イエスは，弟子たちを野外に送り出すに当たり，今日の聖句の言葉を述べました。なぜでしょうか。ある聖書学者はこう述べています。「オリエントの人々が交わすあいさつは，我々がするような軽い会釈や握手ではなく，何度も抱擁し，お辞儀し，さらには地面に平伏するというものであった。こうしたことすべてを行なうにはかなり時間がかかった」。イエスは礼儀を無視するよう勧めていたのではありません。時間は限られているので最大限善用し，より重要な事柄に振り向ける必要がある，と言っておられたのです。（<a >エフェ 5:16</a>）わたしたちはどうですか。この原則を適用し，もっと多くの時間を王国の業に費やすことができますか。<a >塔13 12/15 2:9</a></desc></text>
<text date='17-02-2015'><date>2月 17日, 火曜日</date><script><i>これら小さな者の一人が滅びるのは，天におられるわたしの父にとって願わしいことではありません。―</i><a ><i>マタ</i> <i>18:14</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはご自分の組織を通して，世界中の兄弟たちに豊かな霊的食物を供給しておられます。手紙や旅行する監督の指示を通して，会衆の長老たちに直接導きが与えられることもあります。羊たちはそのような方法で，明確な導きを得ているのです。会衆の牧者は，羊を守り養う責任を負っています。とりわけ，信仰が弱くなったり重大な過ちを犯したりした人たちに気遣いを示す必要があります。（<a >ヤコ 5:14，15</a>）群れから迷い出て，クリスチャンの活動をやめてしまった人もいるでしょう。長老は愛に動かされ，力を尽くして失われた羊を捜し出し，会衆という囲いの中に戻るよう勧めるのではないでしょうか。その通りです。―<a >マタ 18:12，13</a>。<a >塔13 11/15 4:9，10</a></desc></text>
<text date='18-02-2015'><date>2月 18日, 水曜日</date><script><i>わたしは……わたしの主キリスト･イエスに関する知識の優れた価値のゆえに，一切のことを損とさえ考えています。―</i><a ><i>フィリ</i> <i>3:8</i></a><i>。</i></script><desc>使徒パウロはユダヤ教の律法教師ガマリエルのもとで教育されました。パウロが受けた教育は今日の大学教育に匹敵すると考えてよいでしょう。しかしパウロは，その教育を，神およびキリストの奴隷として仕える特権と比較して，どう思ったでしょうか。こう書いています。「キリストのゆえにわたしはすべてのものを損失しましたが，それらを多くのくずのように考えています」。この価値判断は，若いクリスチャンや，神を恐れる親が，教育の問題について賢明な選択をするのに役立ちます。最高の教育を受けるなら神のご意志を教えられ，エホバに奴隷として仕えることができます。将来は，「腐朽への奴隷状態から自由にされ」，やがては「神の子供の栄光ある自由」を持つことができます。（<a >ロマ 8:21</a>）最も重要なこととして，天の主人であるエホバを本当に愛していることを示すのに，これより良い方法はないのです。―<a >出 21:5</a>。<a >塔13 10/15 2:14，</a><a >18</a></desc></text>
<text date='19-02-2015'><date>2月 19日, 木曜日</date><script><i>エホバの諭しは信頼でき，経験のない者を賢くする。―</i><a ><i>詩</i> <i>19:7</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの諭しには，時に警告の音信が含まれることをご存じでしょう。イスラエル国民は神の預言者から度々警告を与えられました。例えば，約束の地に入る少し前，モーセからこう警告されました。「自分に気を付けて，あなた方の心がいざなわれることのないように，それて行ってほかの神々を崇拝し，それに身をかがめたりすることのないようにしなさい。そうなれば，エホバの怒りはあなた方に対して燃え（る）ことになる」。（<a >申 11:16，17</a>）聖書は，神がご自分の民に多くの有益な諭しを与えたことを明らかにしています。さらにエホバは，ご自分を恐れ，ご自分の声に聴き従い，み名を神聖なものとするよう何度もイスラエル人に強く勧めておられます。（<a >申 4:29‐31;</a><a >&#160;5:28，29</a>）彼らがそうした諭しに注意を払っていたなら，多くの祝福を受けたに違いありません。（<a >レビ 26:3‐6。</a><a >申 28:1‐4</a>）わたしたちも，エホバの指示に従うことも，自分の目に正しいと見える事柄を追い求めることもできます。―<a >箴 14:12</a>。<a >塔13 9/15 1:3，4，</a><a >8</a></desc></text>
<text date='20-02-2015'><date>2月 20日, 金曜日</date><script><i>早計な判断を下すことなくこれらの事を守り，何事も偏った見方で行なうことのないようにしなさい。―</i><a ><i>テモ一</i> <i>5:21</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちは神に献身した民として，どんな時もまずエホバに忠節でなければなりません。神の義の規準を固守しないなら，神のみ前における神聖な立場は保てません。血縁関係を聖書の原則より重視してはなりません。長老は，自分個人の意見や感情ではなく，エホバの考えを導きとします。神のみ前における立場を危険にさらすような事柄は何一つ行なわないよう十分に注意します。（<a >テモ一 2:8</a>）「悪い交わりは有益な習慣を損なう」ということを銘記するのはよいことです。（<a >コリ一 15:33</a>）親族の中には，生活に良い影響を与えるとは言えない人もいるでしょう。良い友は，聖書を読むこと，集会への出席，野外奉仕など，有益なクリスチャンの活動を促します。正しいことを行なう点で良い影響力となる家族は，愛すべき大切な存在です。<a >塔13 8/15 1:7，8</a></desc></text>
<text date='21-02-2015'><date>2月 21日, 土曜日</date><script><i>その時，世の初めから今に至るまで起きたことがな（い）大患難がある（の）です。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:21</i></a><i>。</i></script><desc>大患難の始まりをしるしづけるものは何でしょうか。イエスはこう予告されました。「荒廃をもたらす嫌悪すべきものが，預言者ダニエルを通して語られたとおり，聖なる場所に立っているのを見かけるなら，（読者は識別力を働かせなさい，）その時，ユダヤにいる者は山に逃げはじめなさい」。（<a >マタ 24:15，16</a>）「聖なる場所に立っている」という部分が最初に成就したのは，西暦66年にローマ軍（「嫌悪すべきもの」）がエルサレムとその神殿（ユダヤ人から見て聖なる場所）を攻撃した時です。大規模に成就するのは，国際連合（現代の「嫌悪すべきもの」）がキリスト教世界（一般のクリスチャンから見て聖なるもの）と大いなるバビロンの残りの部分を攻撃する時です。その攻撃のことは<a >啓示 17章16‐18節</a>に描かれており，それをもって大患難が始まります。<a >塔13 7/15 1:2，</a><a >6</a></desc></text>
<text date='22-02-2015'><date>2月 22日, 日曜日</date><script><i>祈りを聞かれる方よ，あなたのもとに，すべての肉なる者は来るのです。―</i><a ><i>詩</i> <i>65:2</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはこの広大な宇宙を創造した全能者であるにもかかわらず，ぜひ祈りを聴いて答えたい，という思いを明らかにしておられます。（<a >詩 145:18。</a><a >イザ 30:18，19</a>）わたしたちはいつでもどこでも，望むだけ神に語りかけることができます。そのようにしても決してとがめることのない方なので，自由に近づくことができます。（<a >ヤコ 1:5</a>）わたしたちがそうすることを神は望んでおられます。そのことを示すため，神の言葉には，人体の名称を用いた表現が含まれています。例えば，詩編作者ダビデは，「エホバの目は義なる者たちに向けられ（る）」，また，その「右手はわたしをしっかりととらえて」いる，と書きました。（<a >詩 34:15;</a><a >&#160;63:8</a>）預言者イザヤはエホバを羊飼いになぞらえ，エホバは「そのみ腕で子羊を集め，それをその懐に抱いて携えて行かれる」と述べています。（<a >イザ 40:11</a>）想像してみてください。エホバは，わたしたちが優しい羊飼いの懐に抱かれた子羊のように，ご自分のすぐそばにいることを願っておられるのです。何と近づきやすい方なのでしょう。<a >塔13 6/15 1:4</a></desc></text>
<text date='23-02-2015'><date>2月 23日, 月曜日</date><script><i>諸国民……は精神的な暗闇にあり，神に属する命から疎外されています。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>4:17，18</i></a><i>。</i></script><desc>進化論を支持する多くの人たちは，生命は知性的な力に導かれることなく生じたのであり，創造者などいない，と断言します。中には，人間は動物の一種に過ぎないので，動物的な行動を取るのも当然だ，と言う人さえいます。強者が弱者を残酷に支配するとしても，それはいわゆる自然の法則に従った行動である，と論じるのです。ですから，不公正は決してなくならない，と考える人が多いのも不思議ではありません。そのようなわけで，進化論に信仰を置く人たちには真の希望がありません。進化論や偽りの教理が，終わりの日に人類が経験してきた悲惨な事柄の一因であることは，間違いありません。（<a >ロマ 1:28‐31。</a><a >テモ二 3:1‐5</a>）人間のそうした教えは，永続する本当の良いたよりをもたらしませんでした。むしろ，人々が神による良いたよりを受け入れるのを阻んできました。―<a >エフェ 2:11‐13</a>。<a >塔13 5/15 1:5，6</a></desc></text>
<text date='24-02-2015'><date>2月 24日, 火曜日</date><script><i>この律法の書があなたの口から離れてはいけない。あなたはそれを昼も夜も小声で読まなければならない。―</i><a ><i>ヨシュ</i> <i>1:8</i></a><i>。</i></script><desc>ヨシュアに対する神の指示は，創世記から「啓示」の書まで，すべての言葉を文字通り小声で発音しなければならない，ということでしょうか。そうではありません。黙想できるような速度で読む必要がある，という意味です。エホバは，ご自分の僕たちがみ言葉を急いで読むことを望まれません。聖書を「小声で」読むなら，今の自分にとって特に有益で励みとなる箇所に注意を集中することができます。そのような聖句や記述を見つけたなら，舌と唇を動かすようにして，ゆっくり読んでください。そのようにすると，聖書の教えは，あなたの心の奥底にまで達します。これは大切なことです。なぜでしょうか。神からの諭しの意味を理解すると，それを実行するための強い動機づけが得られるからです。<a >塔13 4/15 1:4</a></desc></text>
<text date='25-02-2015'><date>2月 25日, 水曜日</date><script><i>エホバの日がまさに夜の盗人のように来（ま）す。人々が，「平和だ，安全だ」と言っているその時，突然の滅びが……彼らに突如として臨みます。―</i><a ><i>テサ一</i> <i>5:2，3</i></a><i>。</i></script><desc>パウロはテサロニケ会衆への最初の手紙の中で，「エホバの日」の到来に注意を促しました。兄弟たちが闇の中にいて不意を突かれてしまうことを望まなかったのです。それで，兄弟たちが「光の子」として「目ざめていて，冷静さを保」つことを強く勧めました。（<a >テサ一 5:4‐6</a>）今わたしたちは，偽りの宗教の世界帝国である大いなるバビロンの滅びを待っています。その滅びは，エホバの大いなる日が始まったしるしとなります。感謝すべきことに，エホバの目的の進展に関する理解は増し加わっています。また，会衆を通して，冷静さを保つ助けとなる時宜にかなった諭しが定期的に与えられています。繰り返し与えられるそうした警告に注意を払うなら，「理性による神聖な奉仕」を神にささげる決意を強めることができます。―<a >ロマ 12:1</a>。<a >塔13 12/15 1:4</a></desc></text>
<text date='26-02-2015'><date>2月 26日, 木曜日</date><script><i>海の魚と天の飛ぶ生き物と地の上を動くあらゆる生き物を服従させよ。―</i><a ><i>創</i> <i>1:28</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは多くの人間の君主とは違い，ご自分に従う者たちを，信頼する家族の成員として扱い，喜んで責任を委ねてくださいます。例えばアダムには，他の生き物に対する権威を与え，動物の名前を付けさせるという，やりがいのある楽しい仕事も割り当てました。（<a >創 1:26;</a><a >&#160;2:19，20</a>）神は地に人を満たすために，膨大な数の完全な人間を創造することはされませんでした。むしろ，アダムの完全な補い手として女性のエバを創造するという方法を取りました。（<a >創 2:21，22</a>）次いでエホバはその二人に，自分たちの子孫で地を満たす機会をお与えになります。人間は欠陥のない状態のもとで楽園を徐々に広げ，ついには全地を楽園とするのです。宇宙的な家族の一部として，天のみ使いたちと共にエホバを永久に崇拝するのです。何と輝かしい見込みでしょう。父エホバの愛の何と素晴らしい表明でしょう。<a >塔14 1/15 1:4，5</a></desc></text>
<text date='27-02-2015'><date>2月 27日, 金曜日</date><script><i>わたしたちは……神の知識に逆らって立てられた一切の高大なものを覆している。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>10:5</i></a><i>。</i></script><desc>キリスト教世界の根本主義者たちは，宇宙と地球と地上の全生物はわずか数千年前に造られた，と教えます。このいわゆる特殊創造説を唱える人たちは，聖書に深い敬意を払っているかもしれません。しかし，神はわずか数千年前に24時間を1日とする6日間で万物を造った，と主張します。そして，確かな科学的な証拠であっても，自分たちの見方と相いれないものは退けます。その結果，聖書が不合理かつ不正確であるかのような印象を与え，聖書に対する信頼を失わせています。特殊創造説の推進者たちは，1世紀の一部の人たちを思い起こさせるかもしれません。その人たちは，神に対する熱心さを抱いていましたが，「それは正確な知識によるものではありません」でした。（<a >ロマ 10:2</a>）では，進化論と特殊創造説という「強固に守り固めた」これらの説を，神の言葉を用いてどのように覆すことができますか。（<a >コリ二 10:4</a>）そのためには，聖書の正確な知識を得なければなりません。<a >塔13 10/15 1:1，</a><a >3</a></desc></text>
<text date='28-02-2015'><date>2月 28日, 土曜日</date><script><i>わたしは，四人のみ使いが……地の四方の風をしっかり押さえて……いるのを見た。―</i><a ><i>啓</i> <i>7:1</i></a><i>。</i></script><desc>み使いたちが破壊的な風を放つと，それからどうなりますか。大いなるバビロン，つまり偽りの宗教の世界帝国は，その実体にふさわしい終わりを迎えます。将来，「もろもろの民と群衆と国民と国語」は同帝国をしっかり支えることができなくなります。わたしたちは同帝国の死期が近いことを感じ取っています。（<a >啓 16:12;</a><a >&#160;17:15‐18;</a><a >&#160;18:7，8，</a><a >21</a>）実際，同帝国がすでに支えを失っていることは，マスメディアで宗教とその指導者たちに対する攻撃が強まっていることに表われています。それでも大いなるバビロンの指導者たちは，自分たちに危険はない，と感じています。何という勘違いでしょう。「平和だ，安全だ」という宣言の後，サタンの体制の政治分子は突如として偽りの宗教を襲い，拭い去ってしまうのです。（<a >テサ一 5:3</a>）大いなるバビロンが姿を現わすことは<i>二度とありません。</i>そうした重要な出来事を辛抱強く待つことには，確かに価値があります。―<a >啓 18:8，</a><a >10</a>。<a >塔13 11/15 2:13，14</a></desc></text>
<text date='01-03-2015'><date>3月 1日, 日曜日</date><script><i>[ヒゼキヤ]はエホバに付き従っていた。彼は……そのおきてを守り続けた。―</i><a ><i>王二</i> <i>18:6</i></a><i>。</i></script><desc>アッシリア人の王セナケリブがユダに侵入し，ヒゼキヤ王を打ち倒すと脅した時，エホバはひとりのみ使いを遣わして事態に介入されました。そのみ使いがわずか一晩でアッシリア軍の「すべての勇敢で力のある者」を滅ぼしたため，セナケリブは故国へ帰ることを余儀なくされます。（<a >代二 32:21。</a><a >王二 19:35</a>）神がヒゼキヤ王のために戦われたのはなぜですか。彼は「エホバに付き従って」おり，そのおきてを守ったからです。ヨシヤ王も，エホバの命令に従いました。8歳という若さで「エホバの目に正しいことを行ない」始め，「右にも左にもそれなかった」人です。（<a >代二 34:1，2</a>）ヨシヤ王は国から偶像を取り除いて真の崇拝を回復することにより，エホバへの信頼を実証しました。そうすることによって，自分自身だけでなく国民全体にも祝福をもたらしました。―<a >代二 34:31‐33</a>。<a >塔13 9/15 1:5，6</a></desc></text>
<text date='02-03-2015'><date>3月 2日, 月曜日</date><script><i>レビ人の分がこれに与えられていなかった。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>13:10</i></a><i>。</i></script><desc>物質面での支援がなかったため，レビ人は自分たちの務めを放棄し，自分の畑地で働くようになっていました。ネヘミヤはこの状況のことで代理支配者たちをとがめました。代理支配者たちは責任を果たしていなかったようです。民から什一を集めたり神殿に届けたりする務めを怠っていました。（<a >ネヘ 12:44</a>）それでネヘミヤは什一を集めるための手段を講じました。また，信頼できる男子を任命して，神殿における貯蔵品やその分配を監督させました。この記述から何が学べるでしょうか。エホバの業を支えるために，自分の持つ貴重なものを用いるのは誉れである，ということです。（<a >箴 3:9</a>）わたしたちは寄付をするとき，エホバのものをエホバに献じているにすぎません。（<a >代一 29:14‐16</a>）与えるものはあまりないと思えるかもしれません。しかし，進んでする気持ちがあれば，だれもが貢献できるのです。―<a >コリ二 8:12</a>。<a >塔13 8/15 1:9，10</a></desc></text>
<text date='03-03-2015'><date>3月 3日, 火曜日</date><script><i>その日は短くされる。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:22</i></a><i>。</i></script><desc>来たるべき大患難ではどんなことを期待できるでしょうか。エホバは真の宗教が偽りの宗教と一緒に滅ぼされないよう，国際連合の攻撃を「短くされ」ます。そのため，神の民は確実に救われます。大患難の最初の部分が終わった後はどうなるでしょうか。イエスの言葉によれば，それからある長さの時間を経て，ハルマゲドンが始まります。ハルマゲドンまでの間には何が起こりますか。その答えは<a >エゼキエル 38章14‐16節</a>，および<a >マタイ 24章29‐31節</a>に記されています。それらの出来事の後，わたしたちは大患難の頂点をなすハルマゲドンを目撃します。これが，西暦70年におけるエルサレムの滅びに相当します。（<a >マラ 4:1</a>）ハルマゲドンの戦いを頂点とする来たるべき大患難は類例のないもので，「世の初めから今に至るまで起きたことがな（い）」出来事となります。（<a >マタ 24:21</a>）それが終わると，キリストの千年統治が始まります。<a >塔13 7/15 1:7，8</a></desc></text>
<text date='04-03-2015'><date>3月 4日, 水曜日</date><script><i>各々は必ず風からの隠れ場，雨あらしからの隠れ場所……のようになる。―</i><a ><i>イザ</i> <i>32:2</i></a><i>。</i></script><desc>最近，幾つかの国の熱心なエホバの証人に，「長老たちに最も期待する特質は何ですか」という質問がなされました。回答の中で圧倒的に多かったのは，「近づきやすい」という特質でした。ある姉妹は，その特質が非常に大切だと思う理由について，こう述べました。「長老が近づきやすくないと，ほかにどんなに良い特質があっても益が得られないと思います」。この言葉は確かに真実です。では，どうすれば近づきやすい人になれるでしょうか。近づきやすくあるための重要な要素は，他の人に純粋な関心を示すことです。長老が他の人を気遣い，進んで自分を与えるなら，子どもたちを含め仲間の兄弟姉妹たちはそれを感じ取るでしょう。（<a >マル 10:13‐16</a>）もちろん，「いつでも喜んで話を聞きますよ，助けになりますよ」と<i>言う</i>だけでは不十分です。近づきやすさを実際に示す必要があります。―<a >ヨハ一 3:18</a>。<a >塔13 6/15 1:5，6</a></desc></text>
<text date='05-03-2015'><date>3月 5日, 木曜日</date><script><i>彼らは……神に属する命から疎外されています。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>4:18</i></a><i>。</i></script><desc>神と和解するためには第一に，エホバが存在し，エホバに近づくべき理由があることを確信しなければなりません。創造物を調べるよう人々に勧めるなら，その点を知るよう助けることができます。偏見を持たずに創造物を調べる人は，神の知恵と力を知ることができます。（<a >ロマ 1:19，20</a>）それでも，神はなぜ苦しみを許しておられるのか，地球に対する神の目的は何か，神はわたし個人を気遣ってくださるのか，といった非常に難しい質問の答えを得るには，創造物から学ぶだけでは十分ではありません。神とその目的に関する良いたよりを十分に理解するためには，聖書の研究が不可欠です。質問の答えが得られるよう彼らを助けるのは，わたしたちの大きな特権です。しかし，聞く人の心を動かすには，事実を知らせる以上のことが必要です。確信に至るよう説き勧めなければならないのです。―<a >テモ二 3:14</a>。<a >塔13 5/15 1:6‐8</a></desc></text>
<text date='06-03-2015'><date>3月 6日, 金曜日</date><script><i>[神]の律法を昼も夜も小声で読む。―</i><a ><i>詩</i> <i>1:2</i></a><i>。</i></script><desc>小声で読むのは有益です。例として，若い兄弟が個人的な聖書通読の予定に従って，ホセアの預言に入ったところを考えてみましょう。兄弟は<a >4章11節から13節</a>を小声で読んだところで止まりました。なぜでしょうか。学校での不道徳な誘惑にずっと抵抗してきたので，この箇所に目が留まったのです。兄弟はこの部分について黙想し，「エホバは，人が密かに行なう悪いことも見ておられる。エホバを怒らせたくはない」と考えました。そして，神のみ前で道徳的な清さを保とう，と決意します。また，ある姉妹がヨエルの預言を読んでいて，<a >2章13節</a>に来たところを想像してください。姉妹はその聖句を小声で読み，どうすればエホバに倣えるかを黙想します。その聖句には，エホバは「慈しみと憐れみを持ち，怒ることに遅く，愛ある親切に富んでいる」，とあります。それで，夫や他の人たちに時々使う皮肉や怒気を含んだ言葉はもうやめよう，と決意します。<a >塔13 4/15 1:4‐6</a></desc></text>
<text date='07-03-2015'><date>3月 7日, 土曜日</date><script><i>自分が信仰にあるかどうかを絶えず試しなさい。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>13:5</i></a><i>。</i></script><desc>高齢や病弱などの問題で，ごく限られた時間しか良いたよりの伝道に費やせない人もいます。では，自分の奉仕など報告するだけの価値はない，と思うのは正しいことですか。また，高齢や病弱ゆえの問題があまりないとしても，エホバの崇拝のために毎年費やされる時間全体からすれば，自分の奉仕は取るに足りない，と思えるかもしれません。それでも，貧しいやもめに関する記述から，ご自分のために行なわれる一つ一つの事柄をエホバが目に留め，高く評価してくださることを学べます。困難な状況のもとで行なわれた事柄であれば，なおさらでしょう。（<a >ルカ 21:1‐4</a>）ここ1年間にあなたがエホバの崇拝のために行なってきた事柄を振り返ってみてください。1時間をささげるだけでも，普通以上の犠牲を必要としたことがあったのではないでしょうか。そうであれば，その1時間にあなたが行なった事柄を，エホバは確かに高く評価してくださいます。エホバへの奉仕において，あの貧しいやもめのようにできる限りのことを行なっているなら，自分は「信仰にある」と考えてよいのです。<a >塔14 3/15 2:5，</a><a >11</a></desc></text>
<text date='08-03-2015'><date>3月 8日, 日曜日</date><script><i>わたしの心は良い事でわき立った。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:1</i></a><i>。</i></script><desc>メシアの王国に関する良いたよりは，心を感動させる「良い事」と言えます。王国の音信は，1914年にとりわけ「良い」ものとなりました。それ以来，その音信はもはや将来の王国に関するものではなく，すでに天で機能し始めた現実の政府に関するものになったからです。その音信こそ，「あらゆる国民に対する証しのために，人の住む全地で」宣べ伝えられている「王国の……良いたより」なのです。（<a >マタ 24:14</a>）わたしたちはその音信で心が「わき立っ」ているでしょうか。良いたよりを熱心に宣べ伝えているでしょうか。詩編作者と同様，わたしたちの「業は王について」のものです。王はイエス･キリストです。わたしたちはキリストを，天のメシアの王国の即位した王として宣明しています。地上の支配者たちを含めすべての人たちに，キリストの王権に従うよう勧めています。（<a >詩 2:1，2，</a><a >4‐12</a>）わたしたちの舌は，宣べ伝える業において聖書を広範に用いるという意味で，「熟練した写字生の尖筆」のようになっています。<a >塔14 2/15 1:3，4</a></desc></text>
<text date='09-03-2015'><date>3月 9日, 月曜日</date><script><i>あなた方はそれから食べてはならない。いや，それに触れてもならない。あなた方が死ぬことのないためだ。―</i><a ><i>創</i> <i>3:3</i></a><i>。</i></script><desc>残念なことに，アダムとエバはエホバを主権者とすることに満足せず，神に反逆した霊の子サタンに従う道を選びました。（<a >創 3:1‐6</a>）神の支配から離れた生活は，アダムとエバおよびその子孫たちに，痛み，苦しみ，死をもたらしました。（<a >創 3:16‐19。</a><a >ロマ 5:12</a>）地上には，神に従順な者はいなくなりました。では，神は支配する力を失ったとか，地とその住人に対する主権を放棄したということになりますか。決してそうではありません。エホバはアダムとエバをエデンの園から追い出すことによって権威を行使し，二人がエデンに戻るのを防ぐため，ケルブたちを園の入口に立たせました。（<a >創 3:23，24</a>）同時に神は，父としての愛を示されました。忠実な霊者たちと地上の人間からなる宇宙的な家族を持つというご自身の目的の確かさを保証されたのです。神は，ご自分の「胤」が，サタンと，アダムの罪の影響を取り除くことを約束されました。―<a >創 3:15</a>。<a >塔14 1/15 1:6</a></desc></text>
<text date='10-03-2015'><date>3月 10日, 火曜日</date><script><i>決してたゆむことなく，すべての聖なる者たちのために祈願をささげつつ，終始目ざめていなさい。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>6:18</i></a><i>。</i></script><desc>祈願は，非常に強い気持ちのこもった真剣な祈りです。では，どんなときにエホバに祈願できるでしょうか。迫害や，命にかかわる病気を経験しているなら，もちろんできるでしょう。そのような時は当然ながら，祈りは祈願となります。しかし，そういう場合だけでしょうか。イエスの模範的な祈りを熟考し，イエスが神のみ名，王国，神のご意志について述べた事柄を見てみましょう。（<a >マタ 6:9，10</a>）この世は悪にまみれており，人間の政府は国民の基本的な必要さえ満たすことができません。そういうわけで，天の父のみ名が神聖なものとされ，神の王国がサタンの支配を地から除き去ることを祈り求めるのは，全く正しいことです。今は，エホバのご意志が天と同じように地でもなされることを祈願すべき時でもあるのです。ですから，あらゆる型の祈りを用いて，目をさましているようにしましょう。<a >塔13 11/15 1:3，</a><a >6，7</a></desc></text>
<text date='11-03-2015'><date>3月 11日, 水曜日</date><script><i>あなたの手に善を行なう力があるのに，それを受けるべき人から控えてはならない。―</i><a ><i>箴</i> <i>3:27</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは，王国のために体力と能力を用いるわたしたちの努力を支えてくださいます。疲れ果てたときは助ける，と約束しておられます。（<a >イザ 40:29‐31</a>）自分には王国の業に十分貢献できるような技術がない，と感じますか。もっとふさわしい人がいる，と考えますか。しかしエホバは，わたしたちの生来の能力を向上させることができます。ベザレルとオホリアブの場合がそうでした。そのことを忘れないようにしましょう。（<a >出 31:1‐6</a>）エホバはわたしたちに，最良のものを差し出し，控えないよう勧めておられます。エホバは神殿再建の期間中，エルサレムのユダヤ人たちに，建設がどうなっているかについて黙想するよう促しました。（<a >ハガ 1:2‐5</a>）彼らは気を散らされ，大切なことを見失っていました。自分の優先順位がエホバの優先順位と一致しているかどうかを考慮するのは，賢明なことです。わたしたちも，この終わりの日にいっそう王国の業に参加できるよう，「自分の道に心を留め（る）」ことができますか。<a >塔13 12/15 2:12，13</a></desc></text>
<text date='12-03-2015'><date>3月 12日, 木曜日</date><script><i>神の見えない特質，すなわち，そのとこしえの力と神性とは，造られた物を通して認められるので，世界の創造以来明らかに見える。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>1:20</i></a><i>。</i></script><desc>聖書は，知識を蓄えるよう教えています。（<a >箴 10:14</a>）エホバは，ご自分に対する信仰が，人間の哲学や宗教上の伝統ではなく，証拠と正しい推論の上に築かれることを望んでおられます。（<a >ヘブ 11:1</a>）神への強い信仰を築くには，まずエホバの存在を<i>確信</i>していなければなりません。（<a >ヘブ 11:6</a>）そうした確信は，単なる願望だけでは抱けません。事実を調べることと「理性」を用いることが必要です。（<a >ロマ 12:1</a>）エホバの組織を通して与えられる，よく調査された資料は，周囲の世界に見られるエホバの麗しい特質を理解する助けになります。創造物は，神の存在を裏づける確かな証拠であり，神への賛美をほとばしらせるようわたしたちを動かします。（<a >詩 19:1，2</a>）万物の創造者エホバに誉れと栄光を帰するのは，本当に素晴らしい特権です。エホバはそうした誉れと栄光を受けるにふさわしい方なのです。―<a >テモ一 1:17</a>。<a >塔13 10/15 1:4，5，</a><a >19</a></desc></text>
<text date='13-03-2015'><date>3月 13日, 金曜日</date><script><i>エホバの祝福，それが人を富ませる。―</i><a ><i>箴</i> <i>10:22</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちの崇拝には，可能な限り最大限，時間やエネルギーや物質的な資産を用いることが関係しています。そうです，わたしたちは心をこめて「福音宣明者の業」を行ないたいと思います。（<a >テモ二 4:5</a>）実際，その業は喜びをもたらします。それは，「真理の正確な知識に至る」よう人々を助ける業だからです。（<a >テモ一 2:4</a>）エホバに誉れと賛美を帰することは，間違いなく人を霊的に富ませます。また，創造者との信頼のきずなを，断ち切ることのできない強力なものにします。（<a >ロマ 8:35‐39</a>）しかし，知恵ある指示を与えてくださるエホバに対する信頼は，自動的には生じません。努力が必要です。ですから，ぜひとも祈りを通して信頼を強めましょう。エホバがこれまでどのようにご意志を行なわれたか，将来どのように行なわれるかを黙想してください。引き続き行動を通してエホバへの信頼を築いてください。<a >塔13 9/15 2:20，21</a></desc></text>
<text date='14-03-2015'><date>3月 14日, 土曜日</date><script><i>[エホバは]わたしたちをその地に携え入れ，それを……与えてくださるはずです。―</i><a ><i>民</i> <i>14:8</i></a><i>。</i></script><desc>ヨシュアとカレブは，他の斥候たちとは違い，積極的な報告を持ち帰りました。（<a >民 14:6‐9</a>）そのようにエホバへの信仰を示しましたが，他のイスラエル人と共に40年のあいだ荒野を放浪しなければなりませんでした。では，これは不当な扱いだと考えて不平を述べたり苦々しい気持ちになったりしたでしょうか。いいえ。エホバを信頼しました。では，祝福はありましたか。間違いなくありました。一つの世代全体が荒野で死にましたが，二人は共に約束の地に入ることができたのです。（<a >民 14:30</a>）わたしたちも，神のご意志を行なう点で「うみ疲れて」しまわないなら，エホバの祝福を得ることができます。（<a >ガラ 6:9。</a><a >ヘブ 6:10</a>）何かの問題，あるいは他の人や自分の不完全さが原因で元気が出ないときは，どうすべきでしょうか。エホバの素晴らしい特質に注意を集中してください。エホバが与えてくださった希望を心に描いてください。「エホバを知らなかったら自分はどうなっていただろうか」と考えてください。いつもエホバのそばにいてください。心の中でエホバに向かって激怒することが決してありませんように。<a >塔13 8/15 2:22，23</a></desc></text>
<text date='15-03-2015'><date>3月 15日, 日曜日</date><script><i>神は……会衆に対して彼をすべてのものの頭とされました。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>1:22</i></a><i>。</i></script><desc>クリスチャン会衆の頭となるイエスは，自分の死後に追随者たちがきちんと霊的に世話されるよう，様々な準備を行ないました。例えば，死ぬ2年ほど前に，重要な決定を下しておられます。多くの人を養うことになる少数の人の最初の人たちを選んだのです。詳しく調べてみましょう。イエスは夜通し祈った後に弟子たちを集め，その中から12人の使徒を選びました。（<a >ルカ 6:12‐16</a>）その後の2年間は，それら12人と特に密接な関係を保ち，言葉と模範によって教えました。使徒たちには学ぶべきことがたくさんありました。実際，彼らはその後も「弟子」と呼ばれています。（<a >マタ 11:1;</a><a >&#160;20:17</a>）イエスは個人的で有益な助言を与え，宣教面でも広範にわたる訓練を施しました。（<a >マタ 10:1‐42;</a><a >&#160;20:20‐23。</a><a >ルカ 8:1;</a><a >&#160;9:52‐55</a>）ご自分が死んで天に戻った後に重要な役目を担えるよう，彼らを整えておられたのは明らかです。<a >塔13 7/15 3:5，6</a></desc></text>
<text date='16-03-2015'><date>3月 16日, 月曜日</date><script><i>今おられ，かつておられた方，忠節な方，あなたは義にかなっておられます。このような決定を下されたからです。―</i><a ><i>啓</i> <i>16:5</i></a><i>。</i></script><desc>忠節は，専心や忠実や不動の忠誠心が関係する，温かみを感じさせる特質です。忠節な人は気まぐれではありません。困難な状況があっても，だれか（あるいは何か）に固く付き，愛情を込めてその対象に密着します。エホバは「忠節な方」である，と聖書は述べています。エホバ以上に忠節な方はいません。エホバはどのように忠節を示されるのでしょうか。エホバは，ご自分の忠実な崇拝者たちを決して捨て去りません。エホバの崇拝者の一人ダビデ王の経験は，エホバの忠節の証明となります。（<a >サム二 22:26</a>）ダビデが試練に遭っていた間，エホバは忠節にダビデを導き，保護し，救出しました。（<a >サム二 22:1</a>）ダビデは，エホバの忠節には言葉以上のものが関係することを知りました。なぜエホバはそのように忠節に行動したのでしょうか。ダビデ自身，「忠節な者」だったからです。エホバはご自分の崇拝者たちの忠節を尊び，忠節をもって報いてくださいます。―<a >箴 2:6‐8</a>。<a >塔13 6/15 3:3，4</a></desc></text>
<text date='17-03-2015'><date>3月 17日, 火曜日</date><script><i>王国のこの良いたよりは，あらゆる国民に対する証しのために，人の住む全地で宣べ伝えられるでしょう。それから終わりが来るのです。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:14</i></a><i>。</i></script><desc>主イエスと共にいるのは，ペテロ，ヤコブ，ヨハネ，アンデレの四人だけになりました。その心には，神殿の滅びに関するイエスの言葉が重くのしかかっていました。（<a >マル 13:1‐4</a>）それで彼らは尋ねます。「わたしたちにお話しください。そのようなことはいつあるのでしょうか。そして，あなたの臨在と事物の体制の終結のしるしには何がありますか」。（<a >マタ 24:1‐3</a>）イエスは将来の様々な出来事や状態について語り始めます。それらは生活に大変化をもたらすだけでなく，サタンの邪悪な事物の体制の終わりの日を見分けるしるしともなります。（<a >マタ 24:7‐12</a>）弟子たちは，とりわけある事柄に興味をそそられたに違いありません。イエスは，戦争，食糧不足，不法の増加など痛ましい事柄を挙げてから，今日の聖句に記録されているように，終わりの日のしるしとなる喜ばしい事柄を予告されました。<a >塔13 4/15 3:1</a></desc></text>
<text date='18-03-2015'><date>3月 18日, 水曜日</date><script><i>イサクは彼女を愛するようにな（った）。―</i><a ><i>創</i> <i>24:67</i></a><i>。</i></script><desc>結婚は，文化や育ちの違いなど，個性の異なる不完全な二人の人間の結びつきです。（<a >ロマ 3:23</a>）コミュニケーションのスタイルが違うこともあるでしょう。実際，幸福な結婚生活は努力なしには生まれません。しかし，努力すれば，無上の喜びが得られます。愛し合う夫婦は，人生を心から楽しむことができます。（<a >伝 9:9</a>）イサクとリベカの幸福な結婚生活について考えてみてください。夫婦として幾年も過ごした後でさえ，二人の愛情が冷めたことをうかがわせるものは何もありません。今日の多くの夫婦も同じです。その秘訣は何でしょうか。洞察力，愛，深い敬意，謙遜さを培い，そうした特質を示すことにより，正直に，そして親切に自分の考えや気持ちを伝えるようにしてきたのです。こうした基本的な特質が豊かに示されるとき，コミュニケーションのパイプが詰まってしまうことはありません。<a >塔13 5/15 3:2，3</a></desc></text>
<text date='19-03-2015'><date>3月 19日, 木曜日</date><script><i>喜びに満ちた心は治療薬として良く効（く）。―</i><a ><i>箴</i> <i>17:22</i></a><i>。</i></script><desc>高齢の人たちも世話をする人たちも，ふさわしいときにユーモアを用いるなら，高齢者の世話に伴う日々の難しい問題も耐えやすくなります。（<a >伝 3:1，</a><a >4</a>）高齢の人たちの多くは，気難しくならないよう注意を払います。自分が気難しくなると，あまり関心を示されず，訪ねてもらえなくなるかもしれない，と考えています。ですから，高齢の兄弟姉妹を訪問した人が，「励ますために行ったのに，かえってわたしのほうが励まされた」と述べるのも，珍しいことではありません。（<a >箴 15:13</a>）わたしたちは，苦しみと不完全さの影響がなくなる日を待ち望んでいます。その時まで神の僕たちは，永遠に続く事柄に希望を置かなければなりません。神の約束に対する信仰は，苦難や患難の時の錨です。その信仰があるので，「わたしたちはあきらめません。むしろ，たとえわたしたちの外なる人は衰えてゆこうとも，わたしたちの内なる人は，日々新たにされてゆくのです」。―<a >コリ二 4:16‐18。</a><a >ヘブ 6:18，19</a>。<a >塔14 3/15 3:18，19</a></desc></text>
<text date='20-03-2015'><date>3月 20日, 金曜日</date><script><i>王の娘は……栄光に満ち，その衣服には金の織り込みが施されている。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:13</i></a><i>。</i></script><desc>新しいエルサレムの華麗さは，「啓示」の書に美しく描かれています。（<a >啓 21:11，</a><a >18‐21</a>）詩編作者が花嫁を，「栄光に満ち」ていると描写したのも不思議ではありません。王の結婚式は天で行なわれるのです。花嫁が連れて来られるのは花婿，つまりメシアなる王のところです。花婿は花嫁を「み言葉による水の洗いをもって……清め」，整えてきました。花嫁は「神聖できずのない」状態にあります。（<a >エフェ 5:26，27</a>）また，結婚式にふさわしい装いをしていなければなりませんが，実際にそういう装いをしています。「その衣服には金の織り込みが施されて」おり，「織り合わされた衣を着けて王のもとに連れて来られる」のです。（<a >詩 45:14</a>）子羊の結婚のために，「彼女は，輝く，清い，上等の亜麻布で身を装うことを許され」ています。「上等の亜麻布は聖なる者たちの義の行為を表わ」します。―<a >啓 19:8</a>。<a >塔14 2/15 2:8，9</a></desc></text>
<text date='21-03-2015'><date>3月 21日, 土曜日</date><script><i>若者たちよ，また，処女たちよ。……エホバのみ名を賛美するように。―</i><a ><i>詩</i> <i>148:12，13</i></a><i>。</i></script><desc>今は興奮を誘う時代です。すべての国から来た何百万もの人々がエホバを崇拝するようになっています。このようなことは歴史上ありませんでした。（<a >啓 7:9，10</a>）多くの若者が，命を救う聖書の真理について伝える活動を，心から楽しんでいます。（<a >詩 110:3。</a><a >イザ 52:7。</a><a >啓 22:17</a>）若い皆さんがいま良い決定を下すなら，より大きな奉仕の機会が開かれるかもしれません。例えば，ルステラにいたテモテは良い決定を下し，10代後半か20代前半のころに，宣教者の割り当てを受けました。（<a >使徒 16:1‐3</a>）恐らくそのわずか数か月後，パウロはテモテに，設立されたばかりのテサロニケの会衆へ行くよう指示しました。その会衆では兄弟たちが激しい迫害を受けていたのです。パウロは迫害によってテサロニケを去らざるを得ませんでしたが，テモテなら兄弟たちを強めることができる，という確信を抱いていました。―<a >使徒 17:5‐15。</a><a >テサ一 3:1，2，</a><a >6</a>。<a >塔14 1/15 3:1，2</a></desc></text>
<text date='22-03-2015'><date>3月 22日, 日曜日</date><script><i>祈りを聞かれる方よ，あなたのもとに，すべての肉なる者は来るのです。―</i><a ><i>詩</i> <i>65:2</i></a><i>。</i></script><desc>感謝の祈りは大切です。パウロはフィリピ市のクリスチャンに，「何事も思い煩ってはなりません。ただ，事ごとに祈りと祈願をし，感謝をささげつつあなた方の請願を神に知っていただくようにしなさい」と勧めました。（<a >フィリ 4:6</a>）祈りの中で心からの感謝を述べることは保護となります。今は終わりの日であり，人々が「感謝しない者」になっているので，特にそう言えます。（<a >テモ二 3:1，2</a>）感謝の気持ちの欠如は，世界的な風潮です。わたしたちも注意しないと，容易にそうした風潮の影響を受けてしまうでしょう。しかし，神への感謝を言い表わすなら満足感が深まり，「つぶやく者，自分の境遇について不平を言う者」となるのを避けることができます。（<a >ユダ 16</a>）さらに，家族の頭が家族との祈りの中に感謝を含めるなら，妻や子どもたちの感謝の気持ちは深まってゆくでしょう。<a >塔13 11/15 1:3，</a><a >5</a></desc></text>
<text date='23-03-2015'><date>3月 23日, 月曜日</date><script><i>すぐに動揺して理性を失（う）ことのないようにしてください。―</i><a ><i>テサ二</i> <i>2:2</i></a><i>。</i></script><desc>テサロニケ会衆の一部の人たちは，エホバの日がすぐ目前に迫っていると考えるほどに「興奮」していました。それら初期クリスチャンたちは，エホバの目的について限られた理解しか得ていませんでした。パウロは物事を正すため，エホバの日の<i>前に</i>大規模な背教が生じ，「不法の人」が現われる，と霊感のもとに説明しました。そうしたことが生じた後，主イエスは定めの時に，「不法の人」と，その者に欺かれた人たちすべてを「無に至らせ」ます。パウロはこの裁きの理由について，彼らが「真理への愛を受け入れ……なかった」からである，と指摘しています。（<a >テサ二 2:3，</a><a >8‐10</a>）ですから，こう自問するのはよいことです。「わたしは真理をどれほど愛しているだろうか。神の民の世界的な会衆のために備えられている出版物で明らかにされている最新の理解に付いていっているだろうか」。<a >塔13 12/15 1:5，6</a></desc></text>
<text date='24-03-2015'><date>3月 24日, 火曜日</date><script><i>立ち上がって，定めのない時から定めのない時までもあなた方の神エホバをほめたたえなさい。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>9:5</i></a><i>。</i></script><desc>神の古代の民は，心を奮い立たせるこの言葉にこたえて，祈りに加わりました。聖書に記録されている中でとりわけ長い祈りです。この集まりは，西暦前455年，ユダヤ暦第7の月ティシュリの24日にエルサレムで行なわれました。その集まりの1か月前に，ユダヤ人はエルサレムの城壁の再建を終えていました。（<a >ネヘ 6:15</a>）神の民はその仕事をわずか52日で成し遂げ，その後，霊的な必要に注意を向けます。ティシュリの1日，彼らは公共の広場に集まります。エズラや他のレビ人たちが神の律法を朗読し説明するのを聞くためです。家族全体が，「すべて聴いて理解できる人々」を含め，「夜明けから真昼まで」立ったまま耳を傾けました。（<a >ネヘ 8:2，3</a>）今日のわたしたちにとって非常に優れた手本です。わたしたちは快適な王国会館で集会に出席できます。<a >塔13 10/15 3:1，2</a></desc></text>
<text date='25-03-2015'><date>3月 25日, 水曜日</date><script><i>自分の肢体の中では別の律法がわたしの思いの律法と戦い，わたしをとりこにして……罪の律法へと引いて行くのを見ます。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>7:23</i></a><i>。</i></script><desc>正しい決定をすることと，その決定どおりに行動することとは別問題です。例えば，禁煙したくても失敗する人がいます。意志が強くないからです。決めたとおりに行なうという決意が必要です。意志力は筋肉に似ていると言われることがあります。使えば使うほど強くなりますが，あまり使わなければ弱くなっていきます。では，決めたとおりに行動できるよう意志を強めるために，何が助けになるでしょうか。エホバに依り頼むことです。（<a >フィリ 2:13</a>）パウロはそのことを個人的な経験から知っていました。こう述べています。「わたしたちの主イエス･キリストを通してただ神に感謝すべきです！」（<a >ロマ 7:18，</a><a >24，25</a>）別の機会にはこう記しています。「自分に力を与えてくださる方のおかげで，わたしは一切の事に対して強くなっているのです」。―<a >フィリ 4:13</a>。<a >塔13 9/15 4:13，14</a></desc></text>
<text date='26-03-2015'><date>3月 26日, 木曜日</date><script><i>全世界が邪悪な者の配下にある。―</i><a ><i>ヨハ一</i> <i>5:19</i></a><i>。</i></script><desc>悪魔は自分の世に不道徳や暴飲暴食をはびこらせ，「肉の欲望」に訴えかけます。ポルノ（とりわけインターネット上のもの）によって不用心な人の注意を引き，「目の欲望」に訴えかけます。また，物質主義や権力や名声を使って，誇りの気持ちを抱く人や「自分の資力を見せびらかす」傾向のある人に強力な誘惑を仕掛けます。「世にあるもの」は，釣り人が使うルアーのようです。（<a >ヨハ一 2:15，16</a>）魅力的に見えますが，“針”が付いています。サタンは，人々が普段の生活で必要だと考えるものを利用し，神の律法に反する事柄を行ないたいと思わせます。そうした巧妙な誘惑には，人の欲望を刺激し，心を腐敗させる影響があります。神のご意志を行なうことより，個人的な必要を満たしたり楽しみを追い求めたりすることを優先すべきだと信じ込ませるのです。わたしたちはそのような誘惑に負けてしまうでしょうか。<a >塔13 8/15 4:5，</a><a >13，14</a></desc></text>
<text date='27-03-2015'><date>3月 27日, 金曜日</date><script><i>主人が到着して，そうしているところを見るならば，その奴隷は幸いです。あなた方に真実に言いますが，主人は彼を任命して自分のすべての持ち物をつかさどらせるでしょう。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:46，47</i></a><i>。</i></script><desc>イエスはいつ到着されますか。その答えは文脈から分かります。<a >マタイ 24章46，47節</a>の少し前の幾つかの節にある，イエスが「来る」という表現は，イエスがこの体制の終わりに裁きを宣告し執行する時のことを言っています。（<a >マタ 24:30，</a><a >42，</a><a >44</a>）ですから，忠実な奴隷の例えでイエスが『到着する』つまり「来る」と言われているのは，大患難の時のことです。では，「[イエスの]すべての持ち物」には何が含まれますか。イエスは「すべての」という語に修飾語を加えず，持ち物を地上の物事だけに限定されませんでした。実際，イエスは広範にわたる天的な権威を持っており，「わたしは天と地におけるすべての権威を与えられています」と述べています。（<a >マタ 28:18。</a><a >エフェ 1:20‐23</a>）今その持ち物には，メシア王国が含まれています。1914年以来この王国はイエスのものであり，油そそがれた追随者たちと分け合うことになります。―<a >啓 11:15</a>。<a >塔13 7/15 4:15‐17</a></desc></text>
<text date='28-03-2015'><date>3月 28日, 土曜日</date><script><i>まことの神は，彼らに加えると語られたその災いに関して悔やまれた。そして，それを加えなかった。―</i><a ><i>ヨナ</i> <i>3:10</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちを形作ろうとしてエホバがお用いになる方法には，エホバが道理にかない，融通性のあることが示されています。（<a >イザ 64:8</a>）その点は，公正な判断に基づいてある人々に関する行動方針を定めた後，その人々の反応ゆえに考えを変えることに表われています。ニネベの人々が悔い改め，悪の道から立ち返った時，エホバは今日の聖句の言葉に示されているように考えを変えられました。「悔やまれた」と訳されているヘブライ語は，態度や意図の変化と関係があります。エホバはニネベの人たちに関しても悔やまれました。つまり，意図を変化させました。陶器師エホバが道理をわきまえ，融通を利かせてくださり，慈しみと憐れみに富み，過ちを犯した人の良い変化に基づいて進んで方針を変えてくださるのは，わたしたちにとって大きな慰めです。<a >塔13 6/15 4:12，13</a></desc></text>
<text date='29-03-2015'><date>3月 29日, 日曜日</date><script><i>わたしは，あなたが世から与えてくださった人々にみ名を明らかにしました。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>17:6</i></a><i>。</i></script><desc>イエスが地上に来た時よりもかなり前から，宗教指導者たちは，神のみ名を使わないよう人々に教えていました。イエスは，聖書に反するそのような伝統をきっぱり退けたことでしょう。反対者たちにこう語っています。「わたしが<i>父の名において</i>来ているのに，あなた方はわたしを迎えません。だれかほかの者が自らの名において到来すれば，あなた方はその者を迎えるでしょう」。（<a >ヨハ 5:43</a>）死の数日前にも，「父よ，み名の栄光をお示しください」と祈り，何が自分の主な関心事であるかを明らかにしています。（<a >ヨハ 12:28</a>）<a >ヨハネ 17章</a>に記録されている祈りの随所で，イエスが父のお名前に対する関心を言い表わしているのも不思議ではありません。イエスはこう祈っています。「聖なる父よ，わたしに与えてくださったご自身のみ名のために彼らを見守ってください」。―<a >ヨハ 17:11</a>。<a >塔13 10/15 4:9，10</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日没後の出来事:</b> <b>ニサン9日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>26:6‐13</b></a></p></desc></text>
<text date='30-03-2015'><date>3月 30日, 月曜日</date><script><i>だれでもわたしに付いて来たいと思うなら，その人は自分を捨て……なさい。―</i><a ><i>マタ</i> <i>16:24</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは地上にいた時，自己犠牲の完全な手本を示されました。神のご意志を行なうために，自分のしたいことや楽しみを二の次にしました。（<a >ヨハ 5:30</a>）苦しみの杭の上での死に至るまで忠実を保ち，自分の自己犠牲の精神には限界がないことを証明しました。（<a >フィリ 2:8</a>）わたしたちはイエスの追随者として，自己犠牲の精神を示すことができます。他の人を助けるために自分の関心事を進んで断念するのです。利己主義の反対，と言うことができるでしょう。利己的ではなく利他的な精神があれば，自分よりも他の人の気持ちや好みを優先させやすくなります。（<a >フィリ 2:3，4</a>）実際イエスは，利他的な精神こそわたしたちの崇拝の要であると教えてくださいました。なぜ崇拝の要なのでしょうか。自己犠牲を生み出す動機となる愛は，イエスの真の弟子であることを示す顕著な特色だからです。―<a >ヨハ 13:34，35</a>。<a >塔14 3/15 1:1，2</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日中の出来事:</b> <b>ニサン9日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>21:1‐11，</b></a><a ><b>14‐17</b></a></p></desc></text>
<text date='31-03-2015'><date>3月 31日, 火曜日</date><script><i>彼らは過ぎ越しの準備をした。―</i><a ><i>マル</i> <i>14:16</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは，過ぎ越しの食事をするための部屋を準備するよう使徒たちに告げた時，招いた人たちをきちんと収容できる清潔な部屋を用意してほしいと思ったようです。（<a >マル 14:12‐15</a>）使徒たちは，その食事のための物品を準備したことでしょう。その中には，パン種を入れないパンと赤ぶどう酒が含まれていました。過ぎ越しの食事を終えた後，イエスはこの二つの表象物に注意を向けました。その食事の席にいた使徒マタイは，後にこう書きました。「イエスはパンを取り，祝とうを述べてからそれを割き，弟子たちに与えて，こう言われた。『取って，食べなさい』」。（<a >マタ 26:26</a>）この「パン」は無酵母パンで，過ぎ越しで用いられたのと同じものです。（<a >出 12:8。</a><a >申 16:3</a>）小麦粉と水で作られ，パン種も調味料も加えられていませんでした。クラッカーのような，乾燥した平たいパンなので，簡単に割くことができました。<a >塔13 12/15 4:5，6</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日中の出来事:</b> <b>ニサン10日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>21:18，19;</b></a><a >&#160;<b>21:12，13。</b></a><a ><b>ヨハネ</b> <b>12:20‐50</b></a></p></desc></text>
<text date='01-04-2015'><date>4月 1日, 水曜日</date><script><i>これは……わたしの体を表わしています。―</i><a ><i>コリ一</i> <i>11:24</i></a><i>。</i></script><desc>一部の教会員は，イエスの言葉は字義どおりには『これはわたしの体<i>である</i>』となっていることを指摘して，そのパンが奇跡的にイエスの実際の肉に変化した，と考えています。しかし，その考えは事実に反しています。イエスの体は忠実な使徒たちの目の前にあり，彼らがあずかることになる無酵母パンも目の前にありました。ですから，イエスが象徴的な意味で述べていたことは明らかです。そのような例はほかにも多くありました。（<a >ヨハ 2:19‐21;</a><a >&#160;4:13，14;</a><a >&#160;10:7;</a><a >&#160;15:1</a>）使徒たちが見ることができ，間もなくあずかることになっていたパンは，イエスの体を<i>表わして</i>いました。その体とは何でしょうか。それは「キリストの体」，つまり油そそがれた者たちの会衆ではありません。（<a >エフェ 4:12。</a><a >ロマ 12:4，5。</a><a >コリ一 10:16，17;</a><a >&#160;12:27</a>）そのパンはイエスの人間としての体を<i>表わして</i>います。イエスはその体に「わたしたちの罪を……負い」ました。―<a >ペテ一 2:21‐24;</a><a >&#160;4:1。</a><a >ヨハ 19:33‐36。</a><a >ヘブ 10:5‐7</a>。<a >塔13 12/15 4:8‐10</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日中の出来事:</b> <b>ニサン11日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>21:33‐41;</b></a><a >&#160;<b>22:15‐22;</b></a><a >&#160;<b>23:1‐12;</b></a><a >&#160;<b>24:1‐3</b></a></p></desc></text>
<text date='02-04-2015'><date>4月 2日, 木曜日</date><script><i>杯を取り，感謝をささげてから，それを彼らにお与えになった。それで彼らは皆その杯から飲んだ。―</i><a ><i>マル</i> <i>14:23</i></a><i>。</i></script><desc>過ぎ越しと主の晩さんには種々の違いがあります。ユダヤ人が祝った過ぎ越しは，キリストがご自分の死の記念として行なうよう指示した事柄を予表するものではありません。イスラエル人はエジプトで，過ぎ越しの子羊の肉を食べましたが，血にはあずかりませんでした。これはイエスが弟子たちに命じた事柄とは異なります。イエスは，「神の王国で」治めることになる人たちに，パンとぶどう酒の両方にあずかるよう指示しました。パンとぶどう酒はイエスの肉と血の<i>象徴</i>でした。（<a >マル 14:22‐25</a>）過ぎ越しは，クリスチャンのためではなくユダヤ人「のための記念」となりました。しかし，わたしたちも過ぎ越しについて知り，その祝いから学べる印象深い教訓を心に銘記する必要があります。「聖書全体は神の霊感を受けたもの」だからです。―<a >出 12:14。</a><a >テモ二 3:16</a>。<a >塔13 12/15 3:20，21</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日中の出来事:</b> <b>ニサン12日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>26:1‐5，</b></a><a ><b>14‐16。</b></a><a ><b>ルカ</b> <b>22:1‐6</b></a></p></desc></text>
<text date='03-04-2015'><date>4月 3日, 金曜日</date><script><i>わたしの記念としてこれを行なってゆきなさい。―</i><a ><i>コリ一</i> <i>11:24</i></a><i>。</i></script><desc>『雲が消えたので三日月が見える。それはニサンの月の始まりを意味している。きっとイエスは，過ぎ越しの前にエルサレムに着きたいと思っているのだろう』。イエスがエルサレムへの最後の旅をしていた時，イエスに同行してペレア（ヨルダン川の向こう）にいた人々の中には，そのように考えた人もいたことでしょう。（<a >マタ 19:1;</a><a >&#160;20:17，</a><a >29。</a><a >マル 10:1，</a><a >32，</a><a >46</a>）ユダヤ暦ニサンの月の1日が定められると，過ぎ越しはそれから13日後，ニサン14日の日没後に行なわれます。今日は主の晩さんの日です。過ぎ越しと同じ日付です。―<a >コリ一 11:23‐25</a>。<a >塔13 12/15 4:1‐3</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日中の出来事:</b> <b>ニサン13日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>26:17‐19。</b></a><a ><b>ルカ</b> <b>22:7‐13</b></a>&#160;&#160;<b>（日没後の出来事:</b> <b>ニサン14日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>26:20‐56</b></a></p></desc></text>
<text date='04-04-2015'><date>4月 4日, 土曜日</date><script><i>ずっと見張っていて絶えず祈り……なさい。―</i><a ><i>マタ</i> <i>26:41</i></a><i>。</i></script><desc>ペテロとヤコブとヨハネは，イエスがゲッセマネの園で祈った時に眠り込んでしまいました。3人はイエスから，上のように言われていたのに，そうしませんでした。（<a >マタ 26:40，</a><a >45</a>）わたしたちは，目覚めていられなかった弟子たちを厳しく批判するのではなく，その日に弟子たちの弱い肉体がかなり疲労していたことを考慮に入れる必要があります。弟子たちは過ぎ越しの準備をし，その晩に過ぎ越しを祝いました。それからイエスは主の晩さんを制定しました。（<a >コリ一 11:23‐25</a>）その後彼らは，「賛美を歌ってから……オリーブ山に出て行」きました。そこへ行くには，エルサレムの狭い道を通り，幾らか歩かなければなりません。（<a >マタ 26:30，</a><a >36</a>）目的地に着いたのは，真夜中をかなり過ぎたころでしょう。イエスは，疲れた使徒たちを批判するのではなく，愛をこめて，「霊ははやっても，肉体は弱いのです」と言われました。<a >塔13 11/15 1:8，9</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日中の出来事:</b> <b>ニサン14日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>27:1，2，</b></a><a ><b>27‐37</b></a></p></desc></text>
<text date='05-04-2015'><date>4月 5日, 日曜日</date><script><i>主よ，あなたは今この時に，イスラエルに王国を回復されるのですか。―</i><a ><i>使徒</i> <i>1:6</i></a><i>。</i></script><desc>聖書中のある事柄は，まだ十分に理解できないかもしれません。理解を得させるエホバのご予定の時が来ていないためです。例えば，イエスは，ご自分が苦しみを受けて死に処されるということを，繰り返し使徒たちに話しました。（<a >マタ 12:40;</a><a >&#160;16:21</a>）しかし使徒たちは，その意味を理解できませんでした。実際に理解できたのは，イエスの死と復活の後，イエスが人間の体を着けて幾人もの弟子たちに現われ，「聖書の意味をつかむよう彼らの思いを十分に開いて」からです。（<a >ルカ 24:44‐46。</a><a >使徒 1:3</a>）また，キリストの追随者たちは西暦33年のペンテコステの日に聖霊を注がれるまで，神の王国が天に立てられることを理解できませんでした。―<a >使徒 1:7，8</a>。<a >塔13 9/15 2:13，14</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日中の出来事:</b> <b>ニサン15日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>27:62‐66</b></a>&#160;&#160;<b>（日没後の出来事:</b> <b>ニサン16日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>28:2‐4</b></a></p></desc></text>
<text date='06-04-2015'><date>4月 6日, 月曜日</date><script><i>あなたは人の子らよりも美しい。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:2</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは完全な人間だったので「美しい」人だったに違いありませんが，その際立った美しさは，エホバへの忠実と，確固たる忠誠から出ていました。エホバは，イエスの心からの専心ゆえに地上におけるその宣教を祝福し，イエスが犠牲の死を遂げた後，報いをお与えになりました。使徒パウロはこう書いています。「人の姿でいた時，彼[イエス]は自分を低くして，死，それも苦しみの杭の上での死に至るまで従順になりました。まさにこのゆえにも，神は彼をさらに上の地位に高め，他のあらゆる名に勝る名を進んでお与えになったのです。それは，……すべての舌が，イエス･キリストは主であると公に認めて，父なる神に栄光を帰するためでした」。（<a >フィリ 2:8‐11</a>）エホバはイエスを不滅の命へと復活させることにより，「定めのない時に至るまで」イエスを祝福されました。―<a >ロマ 6:9</a>。<a >塔14 2/15 1:5，6</a><p class='sd'><b>記念式の聖書朗読:</b>&#160;&#160;<b>（日中の出来事:</b> <b>ニサン16日）</b>&#160;&#160;<a ><b>マタイ</b> <b>28:1，</b></a><a ><b>5‐15</b></a></p></desc></text>
<text date='07-04-2015'><date>4月 7日, 火曜日</date><script><i>だれがこれらのものを創造したのか。―</i><a ><i>イザ</i> <i>40:26</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの力は，地球の大気と磁場という，わたしたちを守る二つのシールド（防護壁）にはっきり見られます。例えば大気は，人間が呼吸する空気を提供する以上の働きをしています。宇宙を高速で動く物体の大多数からわたしたちを防護しているのです。大惨事を引き起こしかねない流星体は大抵，大気圏に突入する時に，夜空を彩る美しい光の帯となって燃え尽きてしまいます。地球の磁場もわたしたちを守っています。このシールドは地球内部の奥深くで生じます。主に溶解鉄から成る，地球の外核は，地表と宇宙空間にまで広がる強力な磁場を作り出しています。そのおかげでわたしたちは，太陽フレアや，太陽の最外層（コロナ）で起こる爆発による放射から守られています。また，そうした爆発的エネルギーによって地上の生命すべてが焼け焦げてしまうこともありません。そのエネルギーは吸収されたり，別方向にそらされたりします。<a >塔13 10/15 1:6，7</a></desc></text>
<text date='08-04-2015'><date>4月 8日, 水曜日</date><script><i>子供らよ，言葉や舌によらず，行ないと真実とをもって愛そうではありませんか。―</i><a ><i>ヨハ一</i> <i>3:18</i></a><i>。</i></script><desc>習慣は国によって異なりますが，兄弟姉妹に優しくほほえみかけ，歓迎の握手をし，親しみを込めてあいさつするなら，大抵はその人に対する純粋な関心を伝えることができます。では，その点でだれが率先すべきですか。イエスの手本に注目してください。マタイの記述によると，弟子たちとの会合で，「イエスは近づいて来て，彼らに……話され」ました。（<a >マタ 28:18</a>）同様に今日の長老も，率先して仲間の兄弟姉妹に近づき，話しかけます。そのことは会衆にどんな影響を及ぼすでしょうか。88歳の開拓者の姉妹はこう述べています。「王国会館に入った時に長老たちが優しくほほえみ，励ましの言葉をかけてくださると，長老たちを身近に感じます」。別の忠実な姉妹もこう言います。「小さなことに思えるかもしれませんが，長老がほほえんで迎えてくださると，とてもうれしくなります」。<a >塔13 6/15 1:6，</a><a >8</a></desc></text>
<text date='09-04-2015'><date>4月 9日, 木曜日</date><script><i>わたしの従者……を門に配置し，安息日に荷が入って来ないようにした。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>13:19</i></a><i>。</i></script><desc>ネヘミヤのこの手本から何が学べるでしょうか。（<a >ネヘ 13:15‐21</a>）一つの教訓は，収入を得ることに過度の関心を抱いてはならない，ということです。そうしないと，容易に注意が奪われたり，気持ちが分かたれたりするでしょう。世俗の仕事が楽しい場合は特にそうです。二人の主人に奴隷として仕えることに関するイエスの警告を思い起こしてください。（<a >マタ 6:24</a>）ネヘミヤには資産がありましたが，エルサレムでどのように時間を用いたかに注目してください。（<a >ネヘ 5:14‐18</a>）ティルス人や他の人たちと商業的な契約を結ぼうとするのではなく，もっぱら兄弟たちを助け，エホバのみ名を神聖なものとすることに貢献する事柄を行ないました。今日の長老や奉仕の僕も，会衆の益となる事柄を行なうことに注意を集中します。兄弟姉妹たちはそうした精神ゆえに彼らを愛します。ですから神の民の間には，愛と平和と安心があるのです。―<a >エゼ 34:25，</a><a >28</a>。<a >塔13 8/15 1:13，14</a></desc></text>
<text date='10-04-2015'><date>4月 10日, 金曜日</date><script><i>人の子がその栄光のうちに到来し，……そのとき彼は自分の栄光の座に座ります。そして，すべての国の民が彼の前に集められ……ます。―</i><a ><i>マタ</i> <i>25:31，32</i></a><i>。</i></script><desc>終わりの日に関するイエスの預言によれば，イエスがすべての国の民の裁き主として初めて行動するのは，偽りの宗教が滅んだ後のことです。<a >マタイ 24章30，31節</a>にはその時期に起こる出来事の幾つかが記されています。それらの節を調べると，そこでイエスが予告している出来事が，羊とやぎのたとえ話と似ていることが分かるでしょう。例えば，人の子は栄光を伴い，み使いたちと共に来ます。すべての部族と国民が集められます。羊として裁かれた人たちは「永遠の命」の見込みのゆえに「頭を上げ」ます。また，やぎとして裁かれた者たちは，「永遠の切断」が待ち受けていることを知って，「嘆きのあまり身を打ちたたき」ます。―<a >ルカ 21:28。</a><a >マタ 25:33，</a><a >46</a>。<a >塔13 7/15 1:12</a></desc></text>
<text date='11-04-2015'><date>4月 11日, 土曜日</date><script><i>あなた方は，わたしのことをだれであると言いますか。―</i><a ><i>マタ</i> <i>16:15</i></a><i>。</i></script><desc>適切な質問をするなら，教え手は聞き手について知ることができるだけでなく，聞き手を話し合いに関与させることができます。イエスはその点をご存じでした。例えば，謙遜さに関する教訓を弟子たちに与える際，まず考えを刺激する質問をしました。（<a >マル 9:33</a>）原則に基づいて推論できるようペテロを教えるときは，二択の質問を用いました。（<a >マタ 17:24‐26</a>）弟子たちの心にあるものを引き出そうとして，見解を知る質問を続けて用いたこともあります。（<a >マタ 16:13‐17</a>）質問してからコメントするという方法により，イエスは事実を伝える以上のことを行なわれました。心を動かし，良いたよりに調和して行動する動機づけを与えたのです。イエスに倣って効果的な質問を用いるなら，少なくとも三つのことを行なえます。まず，人々を助けるための最善の方法を見つけることができます。二つ目に，会話を拒むような返事にあらかじめ対処することができます。三つ目に，謙遜な人たちに，どうすれば益を得られるかを教えることができます。<a >塔13 5/15 1:10，11</a></desc></text>
<text date='12-04-2015'><date>4月 12日, 日曜日</date><script><i>その人の喜びはエホバの律法にあ（る）。―</i><a ><i>詩</i> <i>1:2</i></a><i>。</i></script><desc>聖書を毎日読むことは大切ですが，理解と洞察を得ることも重要です。ですから，エホバの組織の出版物を活用して，調査しましょう。聖書中の特定の教えが生活にどう当てはまるかが分からないなら，会衆の長老か，他の円熟したクリスチャンに助けを求めることができます。アポロはユダヤ人のクリスチャンで，古い理解に基づいてバプテスマに関する事柄を教えていました。しかし，アクラとプリスキラという夫婦が，アポロに「神の道をより正しく」説明します。（<a >使徒 18:24‐26</a>）わたしたちもアポロのように，聖書で読んだ事柄を理解するために努力します。しかし，経験ある兄弟姉妹から，より効果的な教え方が提案されたなら，感謝して謙遜に受け入れたいと思います。そうするなら，神聖な奉仕の質を向上させることができます。<a >塔13 4/15 1:4，</a><a >9‐11</a></desc></text>
<text date='13-04-2015'><date>4月 13日, 月曜日</date><script><i>地はまことの神の前に損なわれ（た）。―</i><a ><i>創</i> <i>6:11</i></a><i>。</i></script><desc>ノアの時代までに地は「暴虐で満ちる」ようになりました。では，エホバは地上の事柄を支配する力を失ってしまったのですか。歴史は何を示していますか。ノアに関する記述を取り上げましょう。エホバは，巨大な箱船の詳細な建造計画をノアに伝えました。ノアと家族を救う箱船です。エホバはまた，「義の伝道者」となるようノアに命じ，人類全体に大きな愛を示しました。（<a >ペテ二 2:5</a>）ノアの音信には，悔い改めを勧める言葉と，来たるべき滅びに関する警告が含まれていたに違いありません。しかし人々は耳を傾けませんでした。ノアと家族は何十年も，暴虐と甚だしい不道徳を特色とする世で生活しました。愛に富む父エホバは，それらの8つの忠節な魂を守り，祝福されました。大洪水をもたらし，反逆的な人間と邪悪なみ使いたちに主権を行使されました。そうです，エホバは確かに支配しておられたのです。―<a >創 7:17‐24</a>。<a >塔14 1/15 1:7，8</a></desc></text>
<text date='14-04-2015'><date>4月 14日, 火曜日</date><script><i>あなたがむかつくような怖れを抱いている二人の王の地[シリアとイスラエル]は完全に捨てられる。―</i><a ><i>イザ</i> <i>7:16</i></a><i>。</i></script><desc>西暦前762年から759年までのある時に，イスラエルの王とシリアの王がユダ王国に宣戦を布告しました。何のためでしょうか。エルサレムに侵攻し，アハズを王座から引きずり降ろし，その代わりに，恐らくダビデの王統ではない別の者を王にすることが目的です。（<a >イザ 7:5，6</a>）イスラエルの王は，そうすべきでないことを知っていたはずです。エホバは，ダビデの王座には恒久的にダビデの子孫のみが座すことを定めておられましたし，神の言葉が成就せずに終わることはないからです。（<a >ヨシュ 23:14。</a><a >サム二 7:16</a>）当初，シリアとイスラエルの連合軍は優勢に見えました。一つの戦いだけでアハズは12万もの勇敢な兵士を失い，「王の子」であるマアセヤも殺されます。（<a >代二 28:6，7</a>）しかしエホバは見ておられました。ダビデに対する約束を忘れず，預言者イザヤを遣わして非常に励みの多い音信を伝えさせます。今日の聖句にある言葉です。<a >塔13 11/15 3:1‐3</a></desc></text>
<text date='15-04-2015'><date>4月 15日, 水曜日</date><script><i>他の人が自分より上であると考え（なさい）。―</i><a ><i>フィリ</i> <i>2:3</i></a><i>。</i></script><desc>エバは神のようになりたいという利己的な願望に負けて行動し，その夫も，妻を喜ばせたいという利己的な願望を示しました。（<a >創 3:5，6</a>）悪魔はアダムとエバを真の崇拝から引き離した後も，利己的になるよう人々を誘惑し続けました。イエスを誘惑した時にもその手を使いました。（<a >マタ 4:1‐9</a>）今もサタンは，大多数の人々をまんまと欺き，様々な機会に利己心を表わすよう働きかけています。これは，ぜひ注意を払いたい点です。広く行き渡っているこの利己的な精神は，わたしたちにも伝染する恐れがあるからです。（<a >エフェ 2:2</a>）利己心は鉄に生じる錆に例えることができるでしょう。雨風にさらされた鉄には錆が付きます。錆が発生しているのに構造上の損傷や欠陥が生じるまでほうっておくのは，本当に危険なことです。わたしたちの場合も同じです。今は不完全さや利己的な傾向を除き去れないとしても，生じ得る危険に気を配り，そうした傾向と闘わなければなりません。―<a >コリ一 9:26，27</a>。<a >塔14 3/15 1:2‐4</a></desc></text>
<text date='16-04-2015'><date>4月 16日, 木曜日</date><script><i>行って，肥えたものを食べ，甘いものを飲み……なさい。……気を悪くしてはなりません。エホバの喜びはあなた方のとりでだからです。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>8:10</i></a><i>。</i></script><desc>この時は，罪を公に告白する時ではありませんでした。祭りの日であり，エホバを崇拝する喜ばしい時です。（<a >民 29:1</a>）褒めるべきことに，民はネヘミヤの言葉に従います。結果としてその日，「大いに歓」ぶことができました。翌日，家族の頭たちが寄り集まり，国民として神の律法に厳密に従うために何ができるかを考えます。彼らは聖書を学んで，第7の月ティシュリの15日から22日に仮小屋の祭りと結びの聖会を行なうべきことに気づき，その準備を始めます。ヨシュアの時代以降で最も素晴らしい仮小屋の祭りとなり，「非常に大きな歓び」が生じました。この時の祭りの重要な特色は，神の律法の公の朗読でした。「最初の日から最後の日まで毎日」，朗読されたのです。―<a >ネヘ 8:12‐18</a>。<a >塔13 10/15 3:3，4</a></desc></text>
<text date='17-04-2015'><date>4月 17日, 金曜日</date><script><i>普通を超えたその力が神のものとなり，わたしたち自身から出たものとはならないためです。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>4:7</i></a><i>。</i></script><desc>第二次世界大戦末期，ナチ政権が崩壊しつつあった時，強制収容所に残っている何万人もの囚人を抹殺するための命令が出されました。ザクセンハウゼン収容所の囚人たちは，港まで連れて行かれ，船に乗せて沈められることになっていました。これは，後に死の行進として知られる計画の一部です。ザクセンハウゼン収容所の3万3,000人の囚人は，ドイツの港湾都市リューベックまでの250㌔の道のりを行進することになりました。囚人の中に，六つの国の230人のエホバの証人がいて，一団になって行進するよう命じられました。皆が飢えと病気で弱っている中，兄弟たちはどのように行進を生き延びることができたのでしょうか。「歩き続けるように終始励まし合いました」と，一人の兄弟は述べています。神からの「普通を超えた」力に加え，互いに対する愛が，苦難を耐え抜く助けになったのです。<a >塔13 8/15 3:1，2</a></desc></text>
<text date='18-04-2015'><date>4月 18日, 土曜日</date><script><i>彼らは何も不足しませんでした。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>9:21</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは，イスラエル人が40年にわたる「畏怖の念を抱かせる荒野」での放浪生活を始めた時，どのように彼らを導き，保護し，世話するかについて，詳しいことは知らせませんでした。それでも，ご自分とご自分の指示が信頼できるということを繰り返し実証されました。その荒野を旅するイスラエルを導きながら，ご自分が彼らの後ろ盾になるということを，昼は雲の柱，夜は火の柱を用いて思い起こさせました。（<a >申 1:19。</a><a >出 40:36‐38</a>）また，彼らの基本的な必要物も備えられました。「彼らの衣さえもすり切れず，彼らの足もはれませんでした」とある通りです。（<a >ネヘ 9:19，20</a>）今日の神の僕たちも，義の宿る新しい世の門口にいます。わたしたちは，来たるべき「大患難」を生き残るために必要なものをエホバが備えてくださることを確信しているでしょうか。―<a >マタ 24:21，22。</a><a >詩 119:40，41</a>。<a >塔13 9/15 1:9，10</a></desc></text>
<text date='19-04-2015'><date>4月 19日, 日曜日</date><script><i>彼らは使徒たちの教え……にその後も専念した。―</i><a ><i>使徒</i> <i>2:42</i></a><i>。</i></script><desc>西暦33年のペンテコステ以降，復活したキリストは使徒たちを，それ以外の油そそがれた弟子たちを養う経路としてお用いになりました。ペンテコステの日に霊によって油そそがれたクリスチャンとなったユダヤ人と改宗者たちは，その経路をはっきり認識しました。そして，ためらうことなく，「使徒たちの教え……にその後も専念し」ました。ある学者によると，「その後も専念した」と訳されているギリシャ語動詞には，「特定の行動の仕方に対する，確固たるひたむきな忠誠心」を抱く，という意味があります。新しい信者たちは，霊的食物に対する渇望を持ち，どこにその食物があるかをきちんと理解していました。彼らは揺らぐことのない忠節心を抱き，使徒たちがイエスの言葉と行ないを説明することと，イエスに関する聖句の意味を解明することに期待を寄せました。―<a >使徒 2:22‐36</a>。<a >塔13 7/15 3:8</a></desc></text>
<text date='20-04-2015'><date>4月 20日, 月曜日</date><script><i>忠節な者には，あなたは忠節をもって行動……されます。―</i><a ><i>サム二</i> <i>22:26</i></a><i>。</i></script><desc>ある兄弟はこう述べています。「逃亡生活を余儀なくされ，洞窟の中などで暮らしていた時でさえ，エホバはいつもダビデを支えられました。これは大きな励みです。どんな境遇に置かれても，どんなに状況が厳しくても，忠節を保つ限り，エホバはそばにいてくださいます」。あなたもそのように感じておられることでしょう。（<a >ロマ 8:38，39</a>）エホバは，ほかのどんな方法で忠節を示されますか。ご自分の定めた規準を固守されます。「人の老齢に至るまでもわたしは同じ者である」と，保証しておられます。（<a >イザ 46:4</a>）決定を下す際には，必ず正邪に関する不変の規準をその土台とされます。（<a >マラ 3:6</a>）それに加え，ご自分の約束に忠実であることによって，忠節を示されます。（<a >イザ 55:11</a>）エホバは忠節な方なので，忠実な崇拝者すべてに益をもたらします。どんな益でしょうか。エホバの規準に固く従うために最善を尽くすなら，エホバが約束どおり祝福してくださるという確信を抱くことができるのです。―<a >イザ 48:17，18</a>。<a >塔13 6/15 3:4‐6</a></desc></text>
<text date='21-04-2015'><date>4月 21日, 火曜日</date><script><i>物事に洞察力を示している者は善を見いだす。―</i><a ><i>箴</i> <i>16:20</i></a><i>。</i></script><desc><a >創世記 2章18節</a>によれば，神は女性を男性のコピーではなく，男性を補うものとして造られました。一般に女性は，自分の気持ちや他の人のことや人間関係について話すのが好きです。温かで親密なコミュニケーションを大切にします。自分が愛されていることを実感できるからです。一方，多くの男性は自分の気持ちを話題にしたがらず，何かの活動，生じている問題，解決策について話すことを好みます。そして，敬意を示されたいと思っています。洞察力のある夫は妻の気持ちを汲み取り，それに応じて接し方を変えるように努めます。同時に，妻の考えや気持ちが自分にとっても大切だということを示して安心させます。（<a >ペテ一 3:7</a>）妻も，夫の見方を理解するよう努めます。夫婦双方が聖書的な役割を理解し，その価値を認めて実際に果たすなら，二人の結びつきはこの上なく麗しいものとなります。また，夫婦は協力して，賢明かつ平衡の取れた決定を下し，その決定を実行することができます。<a >塔13 5/15 3:4，5</a></desc></text>
<text date='22-04-2015'><date>4月 22日, 水曜日</date><script><i>小さな者が千となり，小なる者が強大な国民となる。わたし自ら，エホバが，その時に速やかにそれを行なう。―</i><a ><i>イザ</i> <i>60:22</i></a><i>。</i></script><desc>幾百万もの人たちが王国の良いたよりを全地で宣べ伝えています。（<a >マタ 24:14</a>）しかしイエスは，ある人たちが終わりの日に，重要な事柄に注意を集中させることに困難を覚える，と指摘されました。気を散らされ，「押しひしがれ」るのです。（<a >ルカ 21:34</a>）わたしたちは今，その成就を見ています。神の民であっても，脇道にそらされている人がいます。それは，世俗の仕事，高等教育，物質の所有物，スポーツや娯楽に費やす時間などについてどんな決定を下すか，といったことに見られます。日々の生活の圧力や思い煩いのために疲れている人もいます。ですから，「自分はどうだろうか。わたしの決定は自分が何を重視しているかについて，どんなことを示しているだろうか」と自問してください。<a >塔13 4/15 3:3</a></desc></text>
<text date='23-04-2015'><date>4月 23日, 木曜日</date><script><i>これで十分です！</i> <i>さあ，エホバよ，私の魂を取り去ってください。―</i><a ><i>王一</i> <i>19:4</i></a><i>。</i></script><desc>エリヤは実際にそう感じました。預言者としての自分の仕事が無駄であるように思え，そのことを独りで考え続けました。エリヤは実際には自分の規準で自分を吟味し，自分は失敗者であって，エホバにとってもほかのだれにとっても全く価値がない，と決めつけていました。しかし全能の神エホバの見方は異なっていました。エリヤは依然として神の目に貴重な存在であり，エホバはその事実を銘記させるために行動されました。み使いを遣わしてエリヤを強め，ホレブ山まで南下する40日間の旅行に耐えられるよう，食べ物と飲み物を与えました。また，忠実なイスラエル人はほかに一人もいないという誤解を，親切に正されました。注目すべき点として，新しい割り当てをエリヤに与え，エリヤはそれを受け入れました。このようにエリヤはエホバの助けから益を受け，新たな活力を得て預言者としての業を再開します。―<a >王一 19:5‐8，</a><a >15‐19</a>。<a >塔14 3/15 2:12，</a><a >14，15</a></desc></text>
<text date='24-04-2015'><date>4月 24日, 金曜日</date><script><i>あなたの剣を……帯び，……成功を収めよ。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:3，4</i></a><i>。</i></script><desc>間もなく，偽りの宗教の世界帝国である大いなるバビロン，つまり「大娼婦」に裁きが執行されます。（<a >啓 17:1，</a><a >5，</a><a >16，17;</a><a >&#160;19:1，2</a>）次にキリストが，地上のサタンの邪悪な体制の残りの部分に裁きを執行するために乗り進み，ハルマゲドンでそれを滅ぼします。（<a >啓 16:14‐16;</a><a >&#160;19:19‐21</a>）そしてこの戦士なる王は，サタンと悪霊たちを底知れぬ深みに投げ込み，死のような無活動の状態にすることによって，征服を完了します。（<a >啓 20:1‐3</a>）油そそがれたクリスチャンは，キリストの臨在期間中の地上での歩みを終えると，天での命に復活します。大いなるバビロンの滅びの後，イエスは花嫁級の残っている者たちをご自分のもとに集めます。（<a >テサ一 4:16，17</a>）ですから，ハルマゲドンの戦いが勃発する前，「花嫁」の成員はすべて天にいます。その戦いが終わって初めて，子羊の結婚が行なわれます。―<a >啓 19:7</a>。<a >塔14 2/15 2:10‐12</a></desc></text>
<text date='25-04-2015'><date>4月 25日, 土曜日</date><script><i>あなたの若い成年の日にあなたの偉大な創造者を覚えよ。―</i><a ><i>伝</i> <i>12:1</i></a><i>。</i></script><desc>エホバを覚えるための唯一の方法は，心をつくしてエホバに仕えることです。（<a >申 10:12</a>）これほど大切な決定はありません。それはあなたの今後の生活全体に影響を与えます。（<a >詩 71:5</a>）もちろん，あなたの将来に影響を与えるのは，エホバに仕えるという選択だけではありません。結婚するかしないか，だれと結婚するか，どのように生計を立てるか，といった問題にも直面するでしょう。これらも重要ですが，最初に，できるだけ十分エホバに仕えるという決定を下すのは賢明なことです。（<a >申 30:19，20</a>）なぜですか。1つの決定は他の決定と密接に関連しているからです。結婚や職業に関する決定は，神にどのように仕えるかに影響を与えます。（<a >ルカ 14:16‐20</a>と比較。）逆に，神に仕えたいという願いは，結婚や職業の選択に影響を及ぼします。ですから，まず最も大切な事柄に関して決定を下す必要があります。―<a >フィリ 1:10</a>。<a >塔14 1/15 3:3，4</a></desc></text>
<text date='26-04-2015'><date>4月 26日, 日曜日</date><script><i>イスラエルの全集会に話し……なさい。―</i><a ><i>出</i> <i>12:3</i></a><i>。</i></script><desc>今日，わたしたちの間で指導の任に当たっている人たちに従うのは，とても重要なことです。エホバがかつて危機的な時に，どのようにご自分の民に意思を伝達したかを考えてみてください。イスラエルの民が古代エジプトを出た時，神の命令はモーセとアロンを通して与えられました。二人は，イスラエル人にエホバの指示を伝える経路として行動したのです。（<a >出 12:1‐7，</a><a >21‐23，</a><a >29</a>）皆さんもご存じのとおり，聖書には，エホバがご自分を代表する人間やみ使いを通して，命を救うための指示を与えた例が幾つも記されています。神はそのすべてにおいて，ご自分の権威を別の者に委ねることを良しとされました。神の使いがみ名によって語り，危機を生き残るために必要な事柄を民に告げました。エホバはハルマゲドンでも同じようにされるに違いありません。当然ながら，エホバやその組織を代表する責任を負う長老は皆，委ねられた権威を決して誤用しないよう細心の注意を払うべきです。<a >塔13 11/15 4:14，15</a></desc></text>
<text date='27-04-2015'><date>4月 27日, 月曜日</date><script><i>無秩序な歩み方をするすべての兄弟から離れなさい。―</i><a ><i>テサ二</i> <i>3:6</i></a><i>。</i></script><desc>パウロはこの言葉を述べてから，具体的に，「働こうとしない」クリスチャンのことを述べています。（<a >テサ二 3:10</a>）そうした者たちが無秩序な者とみなされていたのであれば，背教に傾いている人たちは，なおさら無秩序な者と言えるのではないでしょうか。そうです，当時のそうした者たちと親しく交わることは非常に危険であり，避けるべきことでした。それは今日でも同じです。（<a >箴 13:20</a>）大患難の勃発と，この邪悪な事物の体制の終わりは近づいています。ですから，ここで取り上げた霊感による1世紀の警告は，今日いっそう重要な意味を帯びています。エホバの過分のご親切の「目的を逸」し，天あるいは地上における永遠の命の約束にあずかれなくなることなど，わたしたちは決して望みません。（<a >コリ二 6:1</a>）集会に出席している人が，個人的な推測に関する議論や批判的な話にわたしたちを巻き込もうとするときは，決して用心を怠ってはなりません。―<a >テサ二 3:13‐15</a>。<a >塔13 12/15 1:8，9</a></desc></text>
<text date='28-04-2015'><date>4月 28日, 火曜日</date><script><i>あなたがわたしを世にお遣わしになったと同じように，わたしも彼らを世に遣わしました。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>17:18</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは地上にいた時，弟子たちが弱さを克服するよう懸命に助けました。彼らが弱さを克服することは，イエスの始めた業を完遂するためにどうしても必要でした。命を救うこの業を首尾よく行なううえで必要な三つの点を，イエスは祈りの中で強調します。第一に，弟子たちはサタンの汚れた世のものであってはなりません。第二に，神の言葉の真理を当てはめることにより，神聖なものとされ，聖なる状態を保たなければなりません。第三に，弟子たちはイエスと父との間に存在するのと同じ愛のきずなで結ばれ，一致する必要があります。これはイエスが繰り返し願い求めていることです。わたしたちすべては自分を調べ，『イエスのこの三つの願いに調和して行動しているだろうか』と自問する必要があります。イエスは，弟子たちがこの三つの事柄を行なうなら，神がイエスを「お遣わしになったことを世が信じる」と確信していました。―<a >ヨハ 17:15‐21</a>。<a >塔13 10/15 4:12</a></desc></text>
<text date='29-04-2015'><date>4月 29日, 水曜日</date><script><i>神の善にして受け入れられる完全なご意志を自らわきまえ知る。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>12:2</i></a><i>。</i></script><desc>聖書が認めているように，「律法を持たない諸国民の者たちが生まれながらに律法にある事柄を行なう」ことも少なくありません。（<a >ロマ 2:14</a>）とはいえこれは，神からの律法に明示されていない事柄に関しては，自分が慣れ親しんできた方法や地域社会で一般的とされている規準に従えばよいということでしょうか。聖書はこう諭しています。「人の前には廉直な道であっても，後にその終わりが死の道となるものがある」。（<a >箴 16:25</a>）人間は不完全なので，自分にとって何が最善かを見定めることも，自分の歩みを完全に導くこともできません。（<a >箴 28:26。</a><a >エレ 10:23</a>）また，聖書が示すところによれば，この世の流行や規準を操作しているのは「この事物の体制の神」であるサタンにほかなりません。（<a >コリ二 4:4。</a><a >ヨハ一 5:19</a>）ですから，エホバの祝福と是認を得たいのであれば，今日の聖句の助言に留意する必要があります。<a >塔13 9/15 3:2，3</a></desc></text>
<text date='30-04-2015'><date>4月 30日, 木曜日</date><script><i>世も世にあるものをも愛していてはなりません。―</i><a ><i>ヨハ一</i> <i>2:15</i></a><i>。</i></script><desc>ふさわしくない考えや欲望を糧としているなら，聖なる者にはなれません。わたしたちは「清い心」でエホバを愛さなければなりません。（<a >テモ一 1:5</a>）しかし，心は不実であり，自分が「世にあるもの」の影響をどれほど受けているかに気づかないことさえあります。（<a >エレ 17:9</a>）ですから，聖書から学んだことに照らして正直に自分を見つめ，「自分が信仰にあるかどうかを絶えず試し」，「自分自身がどんなものであるかを絶えず吟味」すべきではないでしょうか。（<a >コリ二 13:5</a>）「世にあるもの」を退けるのに役立つ別の点は，霊感によるヨハネの次の言葉を思いに留めることです。「世は過ぎ去りつつあり，その欲望も同じです。しかし，神のご意志を行なう者は永久にとどまります」。（<a >ヨハ一 2:17</a>）サタンの体制は恒久不変に思えたとしても，やがて必ず終わりを迎えます。サタンの世が提供するものに永続的なものは何もありません。そのことを覚えているなら，サタンの誘惑に陥らないように守られます。<a >塔13 8/15 4:5，</a><a >17，18</a></desc></text>
<text date='01-05-2015'><date>5月 1日, 金曜日</date><script><i>あなた方の神エホバは……だれに対しても不公平な扱いを（しない）。―</i><a ><i>申</i> <i>10:17</i></a><i>。</i></script><desc>公平さは，エホバの魅力的な特質の一つです。公平とはどういう意味ですか。それは，公正であり，偏った見方やえこひいきをしないことです。真の公平さには二つの要素，つまり物の見方と行動が関係しています。なぜこの二つが必要なのでしょうか。人は公平な見方をして初めて，すべての人を公平に扱うよう動かされるからです。クリスチャン･ギリシャ語聖書中の「公平」という言葉には，字義的には『顔を取らない』，つまりある顔を別の顔より優遇することはしない，という意味があります。（<a >使徒 10:34</a>; 王国行間逐語訳[英語]）ですから，公平な人は，個々の人の外見や境遇ではなく，人間としての特性にふさわしい敬意を払います。エホバは公平の最大の模範です。聖書によれば，神は「不公平な方ではなく」，「だれに対しても不公平な扱いを」されません。―<a >使徒 10:34，35</a>。<a >塔13 6/15 1:11，12</a></desc></text>
<text date='02-05-2015'><date>5月 2日, 土曜日</date><script><i>彼は，羊飼いが羊をやぎから分けるように，人をひとりひとり分けます。―</i><a ><i>マタ</i> <i>25:32</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは大患難の時に来て，あらゆる国の人々を，羊あるいはやぎとして裁かれます。やぎのような者たちはそのあと，大患難の頂点をなすハルマゲドンで永遠に「切断」されます。（<a >マタ 25:46</a>）この理解は宣教に対するわたしたちの見方にどう影響するでしょうか。宣べ伝える業の重要性が認識できます。大患難が始まるまで，人々には自分の考え方を変え，「命に至る」狭められた道を歩み始める時間が残されているのです。（<a >マタ 7:13，14</a>）確かに今，人々は羊あるいはやぎのような気質を示しているかもしれません。それでも，羊あるいはやぎとしての最終的な裁きは，大患難の時に行なわれることを忘れるべきではありません。ですから，王国の音信を聴いてこたえ応じる機会を，できるだけ多くの人たちに差し伸べるのは，重要なことです。<a >塔13 7/15 1:12，13</a></desc></text>
<text date='03-05-2015'><date>5月 3日, 日曜日</date><script><i>神の善にして受け入れられる完全なご意志を自らわきまえ知る。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>12:2</i></a><i>。</i></script><desc>十代のお子さんが不安な気持ちを言い表わします。創造を信じていることを学校の友達にどのように弁明したらよいか分からないようです。親の皆さんはどうされますか。幾つかの事実を確認してから，考えを誘導する質問や見解を知る質問をしてみるよう，お子さんに教えることができます。例えば，友達に「生命の起源」のブロシュアーの<a >21ページにある囲み</a>を読むよう勧めます。そして，「コンピューター技術の進んだ現代でも，DNAほどの情報記録能力を持つものはないって本当？」と尋ねてみます。友達は，「本当だよ」と答えるでしょう。そうしたら，「人間のコンピューター技術者でも作り出せないものが，いったいどうやって知性によらずに生み出されたの？」と聞いてみます。お子さんが自分の信仰について気楽に話せるよう，定期的に練習の時間を設けましょう。質問を効果的に用いる点で訓練すれば，お子さんは福音宣明者としての役割を果たせるようになるでしょう。<a >塔13 5/15 1:12‐14</a></desc></text>
<text date='04-05-2015'><date>5月 4日, 月曜日</date><script><i>聖霊……は……わたしが告げたすべての事柄を思い起こさせるでしょう。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>14:26</i></a><i>。</i></script><desc>聖書の多くの言葉は，読む人を励まし，正し，強めることができます。それでも，「適切な聖句がすぐ使えるようになるには，どうすればよいのか」と思う人もいるでしょう。<i>毎日</i>聖書を読み，神のお考えについて黙想することです。そのようにして，神の言葉を心の蔵に蓄えることができます。その蓄えがあれば，必要なときにエホバの霊がそれを思い起こさせてくれます。（<a >マル 13:11</a>）ソロモン王のように，神権的な責任を果たすための知恵をエホバに祈り求めてください。（<a >代二 1:7‐10</a>）昔の預言者たちのように，エホバとそのご意志に関する正確な知識を求めて，神の言葉の「勤勉な探究と注意深い調査」を行なってください。（<a >ペテ一 1:10‐12</a>）使徒パウロはテモテに対して，「信仰と……りっぱな教えとの言葉」で自分を養うよう勧めました。（<a >テモ一 4:6</a>）そのように自分を養うなら，他の人を霊的に助けるための十分な備えができるだけでなく，自分の信仰を築き上げることができます。<a >塔13 4/15 1:14，15</a></desc></text>
<text date='05-05-2015'><date>5月 5日, 火曜日</date><script><i>そこを離れると，自分がどのような者であるかをすぐに忘れてしまうのです。―</i><a ><i>ヤコ</i> <i>1:24</i></a><i>。</i></script><desc>ヤコブが例えの中で述べた人は，鏡を見て気づいた事柄に基づいて行動することなく，そこから離れ去ってしまいました。成功を収める人はそれとは対照的に，「完全な律法の中を熟視」するだけでなく，「それを守り通」します。（<a >ヤコ 1:22‐25</a>）神の言葉の完全な律法から離れ去るのではなく，一貫して神の教えに従います。イエスも同様な点を指摘し，「わたしの言葉のうちにとどまっているなら，あなた方はほんとうにわたしの弟子で（す）」と述べました。（<a >ヨハ 8:31</a>）ですから，利己的な傾向と闘って成功を収めるには，まず神の言葉を注意深く読まなければなりません。そうすれば，注意を払うべき点を特定しやすくなるでしょう。しかしそこで終わってはなりません。よく調査して掘り下げてください。聖書の記述を読む時には，その出来事の中に自分を置き，「自分だったらその状況でどう行動しただろうか。実際に正しい行動を取っただろうか」と自問してください。最も重要なこととして，読んだ事柄を黙想した後，自分に適用するよう努力してください。―<a >マタ 7:24，25</a>。<a >塔14 3/15 1:5‐7</a></desc></text>
<text date='06-05-2015'><date>5月 6日, 水曜日</date><script><i>神，あなたの神は，……油を……あなたにそそがれた。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:7</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは，イエスをメシアの王国の王として油そそぎました。イエスはご自分の「仲間」たち，つまりダビデの家系のユダの王たちにもまして「歓喜の油」で油そそがれました。なぜそう言えますか。まず，イエスはエホバご自身によって油そそがれました。さらに，王および大祭司として油そそがれました。（<a >詩 2:2。</a><a >ヘブ 5:5，6</a>）それに加え，文字通りの油ではなく聖霊によって油そそがれました。また，その王権は地的なものではなく，天的なものでした。エホバは1914年にみ子をメシアなる王として天で即位させました。その「王権の笏は廉直の笏」なので，イエスの統治には確かに義と公平が伴います。（<a >詩 45:6</a>）その権威は合法的です。『神はイエスの王座』だからです。イエスの王権の土台はエホバなのです。さらに，イエスの王座は「定めのない時に至るまで，まさに永久に」続きます。神に任命されたそうした強力な王のもとで仕えるのは，誇らしいことではないでしょうか。<a >塔14 2/15 1:7，8</a></desc></text>
<text date='07-05-2015'><date>5月 7日, 木曜日</date><script><i>神は，地の表に存在していたすべてのものを……ぬぐい去られた。―</i><a ><i>創</i> <i>7:23</i></a><i>。</i></script><desc>大洪水は人間の不完全さを拭い去ったのではありません。また人間は，目に見えないサタンや反逆的なみ使いたちの影響力に対処しなければなりませんでした。ほどなくして，またもやエホバの有益な支配に対する反逆の炎が燃え上がります。ノアのひ孫ニムロデは，エホバの支配に対する反対をエスカレートさせました。「エホバに敵対する力ある狩人」と呼ばれたニムロデは，バベルなどの大きな都市を幾つか建設し，自分を「シナルの地」における王として高めました。（<a >創 10:8‐12</a>）とこしえの王エホバは，反逆したこの王と，人が「地に満ち（る）」というご自身の目的を阻止する企てに対して，どんな行動を取りましたか。（<a >創 9:1</a>）人間の言語を混乱させ，ニムロデ配下の意気消沈した者たちを「地の全面」に散らされました。その際に彼らは，偽りの崇拝と，人間による支配形態を携えてゆきました。―<a >創 11:1‐9</a>。<a >塔14 1/15 1:8，</a><a >10</a></desc></text>
<text date='08-05-2015'><date>5月 8日, 金曜日</date><script><i>ほかのみんながあなたに関してつまずいても，わたしは決してつまずきません！―</i><a ><i>マタ</i> <i>26:33</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは，ペテロが3度イエスを否認することを予告します。するとペテロは自信満々に，「たとえ共に死なねばならないとしても，わたしは決してあなたのことを否認したりはしません」と言います。（<a >マタ 26:34，35</a>）ところがペテロは，イエスの言葉どおり，つまずいてしまいます。ペテロはイエスを3度否認した後，自分のあまりのふがいなさに，「激しく泣」きます。（<a >ルカ 22:60‐62</a>）ペテロはこの経験からも教訓を学び，自己過信という傾向を克服したに違いありません。祈りはその助けになったようです。実際，「祈りのために目をさましていなさい」とペテロが諭しているのは興味深いことです。（<a >ペテ一 4:7</a>）わたしたちは，霊感を受けたこの諭しに注意を払っているでしょうか。さらに，「絶えず祈り」，そうすることでエホバに頼っていることを示しているでしょうか。（<a >マタ 26:41。</a><a >詩 85:8</a>）使徒パウロが述べた，「立っていると思う人は，倒れることがないように気をつけなさい」という訓戒も忘れないようにしましょう。―<a >コリ一 10:12</a>。<a >塔13 11/15 1:10，11</a></desc></text>
<text date='09-05-2015'><date>5月 9日, 土曜日</date><script><i>しっかりと立ち，口伝えの音信によってであれ，あるいはわたしたちの手紙によってであれ，あなた方が教えられた伝統をしっかり守りなさい。―</i><a ><i>テサ二</i> <i>2:15</i></a><i>。</i></script><desc>パウロはテサロニケの兄弟たちに，「しっかりと立ち」，学んだ事柄に固く付くよう強く勧めました。この聖句にある，教えられた「伝統」とは何のことですか。聖書と同じ価値があるかのように守られ奨励されてきた，偽りの宗教の伝統のことではありません。パウロが言及していたのは，パウロや他のクリスチャンがイエスから受けた教えと，神がパウロに伝えさせた事柄です。その多くは，霊感を受けた聖書の一部となっています。パウロは，コリント会衆の兄弟たちを褒め，「あなた方（は）すべてにおいてわたしのことを思いに留め，また，わたしが伝えたそのとおりに伝統をしっかり守っている」と述べました。（<a >コリ一 11:2</a>）そうした教えは確かな源から出ており，本当に信頼できるものでした。<a >塔13 12/15 1:10</a></desc></text>
<text date='10-05-2015'><date>5月 10日, 日曜日</date><script><i>神の見えない特質（は）明らかに見える。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>1:20</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの知恵は，地上の生命を支える循環システムに見られます。酸素の循環について考えてください。膨大な数の生き物が，酸素を取り入れて二酸化炭素を排出しています。それでも，酸素の量が底を突くことはなく，二酸化炭素という“廃棄”ガスが大気に充満することもありません。なぜですか。光合成という素晴らしいプロセスが存在するからです。このプロセスにおいて，緑色植物は二酸化炭素と水と日光，そして栄養物を取り入れ，炭水化物と酸素を作り出します。人間が酸素を取り入れることによって，この循環は完了します。エホバは，「すべての人に命と息」を与えることができるように，植物を用いておられるのです。（<a >使徒 17:25</a>）何と素晴らしい知恵でしょう。エホバの知恵は，この驚くべき惑星に住む無数の生物にも見られます。地球上に存在する動植物は，200万種とも1億種とも言われています。（<a >詩 104:24</a>）それらすべての設計にエホバの知恵が見られます。<a >塔13 10/15 1:5，</a><a >8‐10</a></desc></text>
<text date='11-05-2015'><date>5月 11日, 月曜日</date><script><i>み言葉を行なう者となりなさい。―</i><a ><i>ヤコ</i> <i>1:22</i></a><i>。</i></script><desc>今日，集会や宣教の定期性に加え，個人的な聖書通読や晩の家族の崇拝によって自分の霊性を築き上げることが，いっそう強調されるようになりました。そうした指示に従うために生活を調整してきましたか。そのようにするなら，新しい世へと生き残ることを可能にする信仰を築き上げることができるのです。組織から与えられる導きは，日常生活にも役立ちます。例えば，物質的なものに関する平衡の取れた見方をするように，また思い煩いを軽減するために純一な目を保つように，というのもその一つです。さらには，服装や身だしなみ，健全な娯楽，どれほどの教育を受けるべきかについても導きが与えられています。家や自動車や王国会館の安全に関する注意事項，緊急事態への備えに関する諭しもあります。そうしたアドバイスは，神がわたしたちを気遣っておられることの証拠です。<a >塔13 9/15 1:10，11</a></desc></text>
<text date='12-05-2015'><date>5月 12日, 火曜日</date><script><i>王国と神の義をいつも第一に求めなさい。―</i><a ><i>マタ</i> <i>6:33</i></a><i>。</i></script><desc>週ごとの安息日を守ることはクリスチャンに要求されていません。しかしパウロは，「神の民のために安息の休みが残っています」と述べ，こう続けました。「神の休みに入った人は，神がご自分の業を休まれたと同じように，その人も自分の業を休んでいるからです」。（<a >ヘブ 4:9，10</a>）クリスチャンであるわたしたちは，進展する神の目的と調和して従順に働くことにより，神の休みに入ることができます。あなたとご家族は，家族の崇拝，集会の出席，野外宣教を生活の中で第一にしていますか。神聖な事柄に重きを置き，ふさわしい注意を払うために，断固とした態度が必要な場合もあるでしょう。雇い主や同僚が神権的に重要な事柄を理解してくれないときは，特にそうです。わたしたちが「自分の生活の仕方は，自分がエホバへの奉仕のために取り分けられていることを示しているだろうか」と自問するのはよいことです。<a >塔13 8/15 1:15</a></desc></text>
<text date='13-05-2015'><date>5月 13日, 水曜日</date><script><i>わたしの小さな羊たちを養いなさい。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>21:17</i></a><i>。</i></script><desc>使徒たちは，イエスの羊たちを養うという責任をしっかり銘記していました。例えば，設立されたばかりの会衆で生じた問題を，どう扱ったかに注目してください。それは細心の注意を要する，分裂を招きかねない問題でした。食物が関係していましたが，それは<i>物質的な</i>食物でした。ヘブライ語を話すやもめたちとは違い，ギリシャ語を話すやもめたちが日ごとの食物の分配の面で見過ごされていたのです。使徒たちは扱いにくいこの問題をどう解決したでしょうか。「十二人の者」は，資格ある7人の兄弟を任命し，食物の分配という「必要な仕事」を監督させました。使徒たちの多くは以前，イエスが奇跡によって備えた食物を群衆に分配したに違いありません。それでも使徒たちは，<i>霊的な</i>食物を与えることに集中するほうが重要だと判断しました。そのため，「み言葉の奉仕」に専念しました。―<a >使徒 6:1‐6</a>。<a >塔13 7/15 3:7，</a><a >9</a></desc></text>
<text date='14-05-2015'><date>5月 14日, 木曜日</date><script><i>忠節な者には，あなたは忠節をもって行動……されます。―</i><a ><i>サム二</i> <i>22:26</i></a><i>。</i></script><desc>どのようにエホバの忠節に倣えるでしょうか。一つの方法は，難しい状況に直面している人のために行動することです。（<a >箴 3:27</a>）例えば，健康の問題や家族からの反対，自分の弱点などのために気落ちしている仲間をご存じですか。そのような人に積極的に「良い言葉，慰めの言葉」をかけてみてはどうでしょうか。（<a >ゼカ 1:13</a>）そのようにする人は，自分が忠節な真の友であることを示しています。（<a >箴 18:24</a>）愛する人たちに対する忠節は別の方法でも示すことができます。例えば，夫婦であれば当然，配偶者に忠実でなければなりません。（<a >箴 5:15‐18</a>）ですから，姦淫に至りかねない道には一歩たりとも足を踏み入れません。（<a >マタ 5:28</a>）さらに，信仰の仲間の間で有害なうわさ話や中傷など消極的な話を広めたり，そうした話に耳を傾けたりしないことによって，忠節を示します。―<a >箴 12:18</a>。<a >塔13 6/15 3:4，</a><a >7，8</a></desc></text>
<text date='15-05-2015'><date>5月 15日, 金曜日</date><script><i>黙っているのに時があり，話すのに時がある。―</i><a ><i>伝</i> <i>3:7</i></a><i>。</i></script><desc>結婚して10年になる一姉妹はこう語りました。「問題を持ち出してはいけない時があります。それが分かってきました。夫が仕事や会衆の責任のことで頭が一杯な時は，少し待ってから話すようにしています。そうすると，コミュニケーションはずっと良くなります」。また，洞察力のある妻は，「<i>適切な時</i>に話される」選び抜かれた言葉が心に訴え，感謝されることを知っているので，慈しみのある話し方をします。（<a >箴 25:11</a>）夫は，妻の話に耳を傾けるだけでなく，意識的に自分の気持ちをはっきり言い表わすことにより，自分の役割を果たす必要があります。夫婦だけで日々の聖句を考慮したり聖書を読んだりしている時など，ふさわしい状況を選ぶことも大切です。夫婦双方にとって大切なのは，祈りと，コミュニケーションの技術を高めたいという強い願いです。<a >塔13 5/15 3:6‐8</a></desc></text>
<text date='16-05-2015'><date>5月 16日, 土曜日</date><script><i>わたしが見ると，見よ，開かれた戸が天にあった。―</i><a ><i>啓</i> <i>4:1</i></a><i>。</i></script><desc>エホバがみ言葉に含めなかった事柄はたくさんあります。例えば，脳の働きや宇宙の仕組みは興味深いものですが，そうした点に関する詳しい情報はお与えになりませんでした。しかし，人がご自分の目的を理解し，その目的に沿った生き方をするために必要な情報は確かに与えておられます。（<a >テモ二 3:16，17</a>）聖書を通して，エホバの組織の目に見えない部分を垣間見るのは本当に興味深いことです。イザヤ，エゼキエル，ダニエルが記したエホバの天的な取り決めに関する記述や，ヨハネの啓示の記述は興奮を誘います。（<a >イザ 6:1‐4。</a><a >エゼ 1:4‐14，</a><a >22‐24。</a><a >ダニ 7:9‐14。</a><a >啓 4:1‐11</a>）まるでエホバがカーテンを引き，天の様子をのぞき込めるようにしてくださっているかのようです。なぜエホバはそうされたのでしょうか。エホバは，わたしたちが宇宙的な組織の一員であることを決して忘れないよう望んでおられるのです。<a >塔13 4/15 3:5，6</a></desc></text>
<text date='17-05-2015'><date>5月 17日, 日曜日</date><script><i>彼らは歓びとうれしさに満ちて連れて来られ（る）。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:15</i></a><i>。</i></script><desc>ゼカリヤの予告によると，終わりの時には諸国の民が，感謝のうちに霊的イスラエルの残りの者と交わるようになります。こうあります。「その日には，諸国のあらゆる言語から来た十人の者が，ユダヤ人である一人の者のすそをとらえ，……こう言う。『わたしたちはあなた方と共に行きます。神があなた方と共におられることを聞いたからです』」。（<a >ゼカ 8:23</a>）それら象徴的な「十人の者」は<a >詩編 45編12節</a>では，「ティルスの娘」および「その民の富んだ者たち」となっています。彼らは油そそがれた残りの者の好意と霊的な援助を求め，贈り物を携えて来ます。1935年以来，幾百万という人々が，残りの者によって『義に導かれる』ようになりました。（<a >ダニ 12:3</a>）それら「十人の者」は油そそがれた者たちの忠節な友であり，すべての偽りの崇拝から自分の生活を清めてきました。ですから，「友としてこれに付き添う処女たち」と呼ばれています。彼らはエホバに献身し，王イエス･キリストの忠実な僕であることを示してきました。―<a >詩 45:14</a>。<a >塔14 2/15 2:14</a></desc></text>
<text date='18-05-2015'><date>5月 18日, 月曜日</date><script><i>災いの日々がやって来る……，「自分はそれに何の喜びもない」と言う年が到来する。―</i><a ><i>伝</i> <i>12:1</i></a><i>。</i></script><desc>ほとんどの高齢者の場合，自分で自分のことができなくなり，助けや介護を必要とする時が来ます。（<a >伝 12:2‐7</a>）成人した子どもたちと一緒に，どんな世話が最善で，何が行なえるかを見極めなければなりません。家族全員が集まり，どんな助けが必要か，実際にどうするか，どのように皆で協力できるかを話し合うのは賢明なことです。全員が，よく現実を踏まえ，率直な意見交換を行なう必要があります。親は幾らか援助を受ければ自宅で引き続き安全に生活できるでしょうか。家族各自は，毎日の親の世話や経済的な援助など，どれほどのことができるでしょうか。（<a >箴 24:6</a>）一人一人が自分の役割を理解すべきです。しかし，時と共にその役割は変化するかもしれず，交替で責任を果たすことも考慮する必要があるかもしれません。<a >塔14 3/15 4:3</a></desc></text>
<text date='19-05-2015'><date>5月 19日, 火曜日</date><script><i>あなた方が仕える者を……自分で選びなさい。―</i><a ><i>ヨシュ</i> <i>24:15</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの証人としてどんな生活をするかは，一人一人が決めるべき事柄です。結婚するかしないか，だれと結婚するか，どんな職業に就くかについて，他の人は命令できません。あまり訓練が必要でない職業を選びますか。若いクリスチャンの中には，貧しい村に住む人も大都会に住む人もいます。世界中どこでも，個性，能力，経験，関心事，信仰にはかなりの個人差があります。例えば，モーセは王の娘の息子として裕福な生活を送っていましたが，ヘブライ人のほかの若者たちは奴隷でした。（<a >出 1:13，14。</a><a >使徒 7:21，22</a>）それでもモーセは正しい選択をしました。（<a >ヘブ 11:24‐27</a>）エホバはあなたが若い時に賢明な選択や決定ができるよう助けてくださいます。あなたがどんな状況にあるとしても，適用できる聖書の原則を教えてくださいます。（<a >詩 32:8</a>）原則の適用の仕方が分からなければ，ご両親や長老たちに尋ねることができます。―<a >箴 1:8，9</a>。<a >塔14 1/15 3:7，8</a></desc></text>
<text date='20-05-2015'><date>5月 20日, 水曜日</date><script><i>進んでする気持ちがまずあるなら，持っていないところに応じてではなく，持っているところに応じて特に受け入れられるのです。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>8:12</i></a><i>。</i></script><desc>古代イスラエル人と同じくわたしたちも，自分のささげる自発的な犠牲を神に受け入れられるものとすべきです。家族やエホバの崇拝に関連した主要な責任を果たせるよう，平衡を保たなければなりません。他の人のために自分の時間や資力を与えることによって家族の霊性や生活の必要物がないがしろにされるようなことは，あってはなりません。そうでないと，自分の持っていないところに応じて与えていることになるでしょう。また，自分の霊性も保たなければなりません。（<a >コリ一 9:26，27</a>）しかし，わたしたちが聖書の規準に従って生活するとき，わたしたちの犠牲は間違いなく多くの喜びと満足をもたらし，エホバにとって「特に受け入れられる」ものとなります。<a >塔13 12/15 2:16</a></desc></text>
<text date='21-05-2015'><date>5月 21日, 木曜日</date><script><i>[ヒゼキヤ]は……エホバの目に正しいことを行ない続けた。―</i><a ><i>代二</i> <i>29:2</i></a><i>。</i></script><desc>西暦前746年にアハズが死ぬと，物質的にも霊的にも疲弊し切ったユダ王国を，息子のヒゼキヤが引き継ぎます。この年若い王は即位して，何を優先したでしょうか。ユダの低迷した経済の活性化でしょうか。そうではありません。ヒゼキヤは霊的な人であり，ユダ王国という群れの立派な牧者でした。最初に取った行動は，清い崇拝を復興し，強情な国民とエホバとの弱り切った関係を強化することでした。自分に対する神のご意志を理解したヒゼキヤは，毅然とした行動を取ったのです。（<a >代二 29:1‐19</a>）ヒゼキヤはユダとイスラエルの民すべてを，大規模な過ぎ越しの祝いに招きました。（<a >代二 30:25，26</a>）民のすべては，その祭りによって大いに鼓舞されました。<a >歴代第二 31章1節</a>には，こう記されています。「彼らはこのすべてをし終えるや，……聖柱を打ち壊し，聖木を切り倒し，……高き所と祭壇を取り壊し（た）」。こうしてユダは，断固たる態度でエホバに立ち返るようになりました。<a >塔13 11/15 3:6，</a><a >8</a></desc></text>
<text date='22-05-2015'><date>5月 22日, 金曜日</date><script><i>彼らは……告白をし，彼らの神エホバに身をかがめるのであった。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>9:3</i></a><i>。</i></script><desc>仮小屋の祭りの間に，レビ人が民を代表し，よく整えられた祈りをささげました。（<a >ネヘ 9:1‐4</a>）レビ人がその意味深い祈りをささげることができたのは，神の律法を頻繁に読んでいたからに違いありません。祈りの最初の十の節では，エホバのみ業と特質に専ら注意が向けられています。残りの部分では，神の「豊かな憐れみ」に幾度も言及されています。そして，イスラエル人がそのような親切を受けるに値しないことをはっきり認めています。（<a >ネヘ 9:19，</a><a >27，28，</a><a >31</a>）わたしたちも，それらレビ人のように日ごとに神の言葉を思い巡らし，エホバに語りかけていただくようにするなら，意味深く新鮮な祈りをじっくりささげることができるでしょう。（<a >詩 1:1，2</a>）この祈りには，控えめな願い事が一つだけ含まれています。（<a >ネヘ 9:32</a>）この点で，レビ人は良い手本を示しています。わたしたちも，まずエホバへの賛美と感謝をささげ，それから自分個人の願いを述べるようにしたいものです。<a >塔13 10/15 3:5‐7</a></desc></text>
<text date='23-05-2015'><date>5月 23日, 土曜日</date><script><i>この事物の体制に合わせて形作られるのをやめなさい。むしろ，……自分を変革しなさい。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>12:2</i></a><i>。</i></script><desc>ローマ人は崇拝していた神々と個人的な関係を築いていませんでした。ローマ人にとって宗教とは主に，社会生活の一部である行事―誕生祝い，結婚式，葬式など―を行なうことでした。ですから，ローマでクリスチャンとして生活するのは難しいことでした。多くの人がそのような環境で育ったので，当然ながら真のクリスチャンになるためには自分を変革する必要があり，バプテスマを受ければ変革が終わるというものではありませんでした。ローマ世界と同じように，今日の世もクリスチャンにとって危険です。なぜでしょうか。様々な仕方で世の霊が表われているからです。（<a >エフェ 2:2，3。</a><a >ヨハ一 2:16</a>）わたしたちは世の欲望，考え方，価値観，道徳観に日々さらされているので，世に染まってしまう危険が常にあります。ですから，霊感のもとに記された今日の聖句の助言に留意するのはもっともなことです。<a >塔13 9/15 3:7，8</a></desc></text>
<text date='24-05-2015'><date>5月 24日, 日曜日</date><script><i>互いのことをよく考えて愛とりっぱな業とを鼓舞し合（おうではありませんか）。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>10:24</i></a><i>。</i></script><desc>1914年に神の王国が設立された後，サタンが天から追放されて地の近辺にとどめられており，「自分の時の短いことを知り，大きな怒りを抱いて」います。（<a >啓 12:7‐9，</a><a >12</a>）この世がハルマゲドンに向かっている今，サタンは様々な試練や圧力を用いてわたしたちを霊的に弱めようとしています。それに加えて，日々の生活のストレスもあります。（<a >ヨブ 14:1。</a><a >伝 2:23</a>）そうした苦難が積み重なって疲れ果ててしまい，気力や霊的な力を奮い起こそうとしても落胆にうまく対処できないことがあるかもしれません。ある兄弟の例を考えてみましょう。その兄弟は何十年にもわたり，大勢の人たちを霊的に援助しました。しかし，高齢になって自分も妻も病気になり，とても気落ちしてしまいました。この兄弟のように，わたしたちもエホバからの「普通を超えた」力と，仲間からの励ましを必要としています。―<a >コリ二 4:7</a>。<a >塔13 8/15 3:3</a></desc></text>
<text date='25-05-2015'><date>5月 25日, 月曜日</date><script><i>あなたはわたしと共にパラダイスにいるでしょう。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>23:43</i></a><i>。</i></script><desc>何百万ものエホバの証人は，エホバ神に仕えてイエス･キリストの歩みにしっかり従うという賢明な選択をしました。（<a >マタ 16:24。</a><a >ペテ一 2:21</a>）わたしたちは，神に献身した生き方を軽く考えてはいません。わずかな聖句を表面的に知っただけでその選択をしたのではなく，神の言葉を徹底的に研究しました。その結果，「[エホバ]と，[エホバ]がお遣わしになったイエス･キリストについての知識を取り入れる」人に与えられる相続財産について詳しく学び，信仰を強められています。（<a >ヨハ 17:3。</a><a >ロマ 12:2</a>）比較的少数のクリスチャンは，「朽ちず，汚れなく，あせることのない相続財産」を受けることを待ち望んでいます。それは，天でキリストと共に支配するという極めて貴重な特権です。（<a >ペテ一 1:3，4</a>）ほかの羊は，罪深いアダムとエバが得ることのなかった相続財産，つまり苦しみや死や嘆きのない地上の楽園での永遠の命を得ます。―<a >啓 21:1‐4</a>。<a >塔13 5/15 5:1，</a><a >3</a></desc></text>
<text date='26-05-2015'><date>5月 26日, 火曜日</date><script><i>わたしがあなたと共にいるからである。そのゆえにあなたはあたかも一人を討つようにして必ずミディアンを討ち倒すであろう。―</i><a ><i>裁</i> <i>6:16</i></a><i>。</i></script><desc><a >裁き人 6章</a>によると，エホバのみ使いがオフラにいたギデオンに現われます。当時のイスラエルにとって，周辺に住むミディアン人は大きな脅威でした。そのためギデオンは，外の畑ではなく，ぶどうの搾り場の中で小麦を打っていました。大切な穀物を素早く隠すことができるからです。み使いから，「勇敢な力ある者よ」と呼びかけられたギデオンは，ある質問を投げかけます。エホバはイスラエルをエジプトから救出されたが，今回も本当にイスラエルを助けてくださるのか，という質問です。み使いは，エホバは間違いなくあなたを支えてくださると述べて，ギデオンを元気づけました。ギデオンは，自分のようなものがどのように「イスラエルを……ミディアンの掌中から救」えるのだろう，と考えました。エホバの答えは今日の聖句に示されています。お気づきでしょうか。この時ギデオンは，神が実在者であることを疑っていたのではありません。―<a >裁 6:11‐15</a>。<a >塔14 2/15 4:7，8</a></desc></text>
<text date='27-05-2015'><date>5月 27日, 水曜日</date><script><i>あなた方は，これらのすべてのことを見たなら，彼が近づいて戸口にいることを知りなさい。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:33</i></a><i>。</i></script><desc>多くの人は，今の世界情勢の意味について盲目状態を経験しています。1914年以降の世界が大きく変わったことは認めても，その本当の意味を理解していないのです。わたしたちは聖書を研究する者として，ある意味で神の王国が1914年に来たということを知っています。その年にイエスが天の王として即位されたからです。しかし，わたしたちが知るとおり，「あなたの王国が来ますように。あなたのご意志が天におけると同じように，地上においてもなされますように」という祈りの答えには，それ以上のことが関係しています。（<a >マタ 6:10</a>）現在の邪悪な体制の終わりが含まれていることは明らかです。終わりが到来して初めて，神のご意志は天におけると同じように地上においてもなされるのです。一般の人々は生活に追われているため，キリストが1914年以来ずっと支配しており，間もなく邪悪な世を滅ぼすという明確な証拠を見過ごしています。それとは対照的に，わたしたちは神の言葉を定期的に研究しているので，様々な預言が今成就していることを理解できます。<a >塔14 1/15 5:2，3</a></desc></text>
<text date='28-05-2015'><date>5月 28日, 木曜日</date><script><i>見よ，白い馬がいた。それに乗っている者は弓を持っていた。そして，彼に冠が与えられ（た）。―</i><a ><i>啓</i> <i>6:2</i></a><i>。</i></script><desc>白い馬を乗り進めておられるイエス･キリストには，畏怖すべき権威が付与されてきました。その権威を拒む者たちは，間もなく自分たちの誤りを認めざるを得なくなります。逃れ道はありません。その時，多くの者たちは恐れおののき，「だれが立ちえようか」と叫ぶことでしょう。（<a >啓 6:15‐17</a>）<a >「啓示」の書の7章</a>にはその問いに対する答えがあります。油そそがれた者たちと，地的な希望を抱く人たちは，神に是認されるゆえに，『立つ』ことができます。それらほかの羊の「大群衆」は，大患難を生き残ります。（<a >啓 7:9，</a><a >13‐15</a>）キリストは程なくして，最終的な義の戦いを行なって，この不敬虔な社会に対する征服を完了されます。（<a >啓 19:11，</a><a >19‐21</a>）想像してみてください。その後わたしたちは，本当に幸福な生活を送ることになるのです。―<a >啓 20:1‐3，</a><a >6;</a><a >&#160;21:3，4</a>。<a >塔14 1/15 5:4，</a><a >18，19</a></desc></text>
<text date='29-05-2015'><date>5月 29日, 金曜日</date><script><i>これが道である。……これを歩め。―</i><a ><i>イザ</i> <i>30:21</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの民は，「一人の羊飼い」イエス･キリストのもとで，「一つの群れ」となっています。（<a >ヨハ 10:16</a>）イエスは，「事物の体制の終結の時までいつの日も」弟子たちと共にいる，と言われました。（<a >マタ 28:20</a>）わたしたちは，神の羊の群れの中で一致と安全を保つために，わたしたちの「後ろで」行くべき道を告げる「言葉」に聞き従う必要があります。この「言葉」には，聖書を通して聖霊が述べる事柄や，エホバとイエスが，従属の牧者として任命した人たちを通して述べる事柄が含まれます。（<a >啓 3:22</a>）サタンは，「ほえるライオンのように歩き回って，だれかをむさぼり食おうとしています」。（<a >ペテ一 5:8</a>）気が荒く貪欲な捕食動物のように羊たちを付け狙い，折あらば不注意な人たちや迷い出た人たちに飛びかかろうとしています。そうであればなおのこと，わたしたちは，群れの羊たちや「魂の牧者また監督」であるエホバのすぐそばにいなければなりません。―<a >ペテ一 2:25</a>。<a >塔13 11/15 4:16，17</a></desc></text>
<text date='30-05-2015'><date>5月 30日, 土曜日</date><script><i>ああ，神の富と知恵と知識の深さよ。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>11:33</i></a><i>。</i></script><desc>愛する人について考え，話すことは，その人とのきずなを強めます。わたしたちとエホバ神との関係も同じです。羊飼いだったダビデは幾度も星空を眺め，比類のない創造者について黙想しました。こう書いています。「わたしがあなたの指の業であるあなたの天を，あなたの定められた月や星を見るとき，死すべき人間が何者なのであなたはこれを思いに留められるのですか。地の人の子が何者なのでこれを顧みられるのですか」。（<a >詩 8:3，4</a>）わたしたちも宣教の際，エホバについて考え，話します。そのこと自体，良い影響を及ぼします。全時間奉仕に携わる人たちは大抵，奉仕時間を増し加えた祝福の一つは，神への愛を深められたことだ，と言います。そうです，将来の王国の祝福について話すと，エホバにいっそう引き寄せられるのです。<a >塔13 9/15 5:1‐3</a></desc></text>
<text date='31-05-2015'><date>5月 31日, 日曜日</date><script><i>エホバはその人を立たせることができる。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>14:4</i></a><i>。</i></script><desc>大切なのはわたしたちに対する神の評価です。エホバはわたしたちの献身の思いと忠実さを高く評価してくださいます。わたしたちが成し遂げた事柄によって判断されるのではありません。また，自分が思う以上にエホバのために多くのことを成し遂げている，ということも十分にあり得ます。会衆の中には，あなたから良い影響を受けてきた人がいるのではないでしょうか。会衆の区域には，あなたの努力によって真理に触れた人もいることでしょう。エホバからの一つ一つの割り当てを，エホバが共にいてくださる証拠と見てください。（<a >エレ 20:11</a>）自分の奉仕が無駄に感じられたり，ある霊的な目標は達成不可能に思えたりして，気落ちすることもあるでしょう。それでもあなたは，今日のだれにとっても最大の特権と言えるもの，つまり良いたよりを宣べ伝え，神のみ名を担うという特権を与えられているのです。忠実を保ってください。そうするなら，イエスのたとえ話にある，「あなたの主人の喜びに入りなさい」という言葉は，ある意味であなたにも当てはまることになるでしょう。―<a >マタ 25:23</a>。<a >塔14 3/15 2:17，18</a></desc></text>
<text date='01-06-2015'><date>6月 1日, 月曜日</date><script><i>イスラエルの王ソロモンが罪をおかしたのは，これらのことのためではありませんでしたか。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>13:26</i></a><i>。</i></script><desc>ネヘミヤの時代，イスラエル人の男子は異国の女性と結婚するようになっていました。（<a >ネヘ 13:23‐25，</a><a >27</a>）ネヘミヤはエルサレムへの最初の訪問の際，すべての年長者たちに，異教徒とは結婚しないことを誓う合意書に署名させました。（<a >ネヘ 9:38;</a><a >&#160;10:30</a>）ところが何年も後に帰ってみると，ユダヤ人たちは異国の女性をめとっていただけでなく，神聖にされた神の民としての独自性も失いかけていました。それら異国の女性の子どもたちは，ヘブライ語を話すことも読むこともできません。その子たちは大きくなってから，自分がイスラエル人だと自覚するでしょうか。むしろ，自分はアシュドド人，アンモン人，モアブ人だと考えるのではないでしょうか。ヘブライ語を知らないのに神の律法を理解できる，ということなどあるでしょうか。一体どのようにしてエホバを知り，母親が崇拝していた偽りの神々ではなくエホバに仕えることを選べるでしょうか。迅速で毅然とした行動が求められました。そしてネヘミヤはそうした行動を取りました。―<a >ネヘ 13:28</a>。<a >塔13 8/15 1:16</a></desc></text>
<text date='02-06-2015'><date>6月 2日, 火曜日</date><script><i>主人が到着して，そうしているところを見るならば，その奴隷は幸いです。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:46</i></a><i>。</i></script><desc><a >マタイ 24章29節から25章46節</a>に記された預言において，イエスは今の終わりの日と，来たるべき大患難の際に生じる事柄をおもに取り上げました。イエスはその預言の中で，エルコマイというギリシャ語動詞の変化形を用いて，ご自分が「来る」こと，すなわちご自分の到来つまり到着に8回言及しておられます。例えば大患難については，「彼らは，人の子が……天の雲に乗って<i>来る</i>のを見る」，「あなた方は，自分たちの主がどの日に<i>来る</i>かを知らない」，「あなた方の思わぬ時刻に人の子は<i>来る</i>」と述べています。さらに，羊とやぎのたとえ話の中では，『人の子がその栄光のうちに<i>到来する</i>』と述べました。（<a >マタ 24:30，</a><a >42，</a><a >44;</a><a >&#160;25:31</a>）これら四つの箇所はいずれも，将来にキリストが裁き主として来る時に適用されます。そうです，イエスの預言の全体を考慮するなら，イエスが来ることに関する八つの箇所の各々が，将来の大患難における裁きの時に適用されることは明らかです。<a >塔13 7/15 1:15，</a><a >18</a></desc></text>
<text date='03-06-2015'><date>6月 3日, 水曜日</date><script><i>神（は）不公平な方ではな（い）。―</i><a ><i>使徒</i> <i>10:34</i></a><i>。</i></script><desc>どのようにエホバの公平さに倣えるでしょうか。真の公平さには態度と行動の二つの要素があります。公平な心があって初めて，他の人を公平に扱うことができます。けれども自分の気持ちを客観的に評価することは必ずしも容易ではありません。では，偏りがない人と見られているかどうか，どうすれば分かるでしょうか。イエスは人々がご自分について何と言っているか知りたいと思い，信頼している友たちに，「人々は人の子のことをだれだと言っていますか」と尋ねました。（<a >マタ 16:13，14</a>）イエスに倣ってはどうですか。率直なコメントを期待できる友に，自分は公平だと思われているか，尋ねることができます。その人から，相手の人種や身分や生活レベルで，まだ幾らか接し方に差が出ることがあると思う，と言われたら，どうしますか。エホバに真剣に祈ってください。「あなたの公平さにいっそう倣った心が培えるよう助けてください」と懇願してください。―<a >マタ 7:7。</a><a >コロ 3:10，11</a>。<a >塔13 6/15 1:11，</a><a >16</a></desc></text>
<text date='04-06-2015'><date>6月 4日, 木曜日</date><script><i>円熟した人々（は）自分の知覚力を訓練（する）。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>5:14</i></a><i>。</i></script><desc>聖書研究を司会しているとしましょう。研究生は，資料に印刷されている答えをそのまま読むだけです。でも，司会者がそういう状況に甘んじていると，研究生の霊的な成長は期待できないでしょう。なぜなら，深く考えずに答えを読むだけでは，霊的な根を深く伸ばすことができないからです。結局は，反対という熱ですぐに枯れてしまう植物のようになりかねません。（<a >マタ 13:20，21</a>）そうならないために，今学んでいることについてどう思っているか，研究生に尋ねる必要があります。書かれている事柄に同意できるかどうかを知るようにしてください。もっと大切なのは，同意する理由，同意できない理由を言ってもらうことです。それから，聖書に基づいて推論させ，研究生が自分で正しい結論を出せるようにします。効果的に質問を用いるなら，研究生は信仰にしっかり根ざした状態に達し，反対や惑わしに抵抗できるようになるでしょう。―<a >コロ 2:6‐8</a>。<a >塔13 5/15 1:16</a></desc></text>
<text date='05-06-2015'><date>6月 5日, 金曜日</date><script><i>冷静さを保ち，信仰と愛の胸当てを，また，かぶととして救いの希望を身に着けていましょう。―</i><a ><i>テサ一</i> <i>5:8</i></a><i>。</i></script><desc>兵士は心臓を敵の攻撃から守る必要がありました。同様に，クリスチャンは心を罪の力から守らなければなりません。エホバの僕が，神の約束に対する強い信仰と，神および人々への愛を併せ持つなら，どうなるでしょうか。最高品質の霊的な胸当てを身に着けることになります。その人は，神の恵みを失うようなことは行なわないでしょう。パウロは，かぶとである「救いの希望」のことも述べました。聖書時代，兵士は，頑丈なかぶとをかぶっていれば，頭に一撃を受けても，大けがをすることなく，生き延びることができました。わたしたちはみ言葉の研究により，エホバの救いの業に対する希望を強めることができます。強い希望があれば，背教者やその脱疽のような「むだ話」に抵抗することができます。（<a >テモ二 2:16‐19</a>）希望はまた，エホバに非とされる行ないをさせようとする人たちにはっきり「ノー」と言える強さを与えてくれます。<a >塔13 4/15 1:17，18</a></desc></text>
<text date='06-06-2015'><date>6月 6日, 土曜日</date><script><i>力ある者よ，あなたの剣を股に帯び（よ）。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:3</i></a><i>。</i></script><desc>キリストは不屈の戦士なる王なので，「力ある者よ」と呼びかけられています。この王が剣を帯びたのは1914年であり，サタンと配下の悪霊たちに勝利を収め，その者たちを天から地の近くに投げ落としました。（<a >啓 12:7‐9</a>）それは，乗り進む王の勝利の始まりにすぎませんでした。王は「征服を完了」しなければなりません。（<a >啓 6:2</a>）これから地上のサタンの体制の勢力すべてにエホバの裁きが執行されることになっています。サタンと悪霊たちは制圧されなければなりません。最初になくなるのは，偽りの宗教の世界帝国である大いなるバビロンです。エホバは，政治支配者たちを用いてこの邪悪な「娼婦」を滅ぼすよう意図しておられます。（<a >啓 17:16，17</a>）次いで，戦士なる王はサタンの政治組織を攻撃し，消滅させます。「底知れぬ深みの使い」とも呼ばれているキリストは，それからサタンと悪霊たちを底知れぬ深みに投げ込んで征服を完了します。―<a >啓 9:1，</a><a >11;</a><a >&#160;20:1‐3</a>。<a >塔14 2/15 1:9，10</a></desc></text>
<text date='07-06-2015'><date>6月 7日, 日曜日</date><script><i>神は人がだれも彼らからだまし取ることを許さず，かえって彼らのために王たちを戒め（た）。―</i><a ><i>詩</i> <i>105:14</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはご自分の友アブラハムに対する忠節ゆえに，「王たちがあなたから出るであろう」と約束されました。（<a >創 17:6。</a><a >ヤコ 2:23</a>）神はアブラハムの息子イサクと孫のヤコブにも，祝福を与えると約束されました。彼らの子孫から王たちが生まれるということも，その祝福に含まれていました。（<a >創 26:3‐5;</a><a >&#160;35:11</a>）しかし，ヤコブの子孫は王たちを生み出す前に，エジプトで奴隷になります。では，エホバは約束を果たさないことにしたとか，地に対する主権を放棄したとかいうことですか。決してそうではありません。エホバはしかるべき時に神としての力を実証し，かたくななファラオに対して主権を表明されました。奴隷状態にあったイスラエル人はエホバに信仰を置き，エホバは紅海において壮大な救出劇を行なわれました。エホバは宇宙の主権者であられ，愛に富む父として，民を保護するためにご自分の偉大な力を用いられたのです。―<a >出 14:13，14</a>。<a >塔14 1/15 1:11，12</a></desc></text>
<text date='08-06-2015'><date>6月 8日, 月曜日</date><script><i>わたしたちは，自分が聞いたことに普通以上の注意を払い，決して流されないようにすることが必要です。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>2:1</i></a><i>。</i></script><desc>船が川岸から流されてゆくとき，最初は気づかないかもしれませんが，隔たりは次第に大きくなります。この例えは，欺きの餌食となって真理に対する確信を弱めてしまう人の状況によく当てはまります。今日，世には時間を浪費する活動が数限りなくあります。ソーシャル･ネットワークで他の人とつながること，メールを読んで返信すること，趣味に没頭すること，いつもスポーツの最新情報を得ることなどにどれほどの時間が費やされているか，考えてみてください。こうしたことはいずれも，クリスチャンの気をそらし，熱意を弱めかねません。その結果どうなりますか。祈り，聖書の研究，集会の出席，良いたよりの伝道に影響が及ぶかもしれません。一方，神の言葉を毎日読み，定期的に研究するなら，わたしたちが時の流れの中でどこにいるかに注意を向けることができ，今が「終わりの日」であるという意識を常に保てます。―<a >ペテ二 3:3，4</a>。<a >塔13 12/15 1:11‐13</a></desc></text>
<text date='09-06-2015'><date>6月 9日, 火曜日</date><script><i>直ちに，[ネヘミヤ]は天の神に祈った。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>2:4</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはネヘミヤの祈りを聞き届け，ご自分の民の益となるように物事を導かれました。（<a >ネヘ 2:5，6</a>）ネヘミヤのように絶えず祈るなら，強い信仰を保てます。サタンは情け容赦がなく，しばしばわたしたちが弱いときに攻撃してきます。例えば，病気に対処したり，うつ的な気持ちと闘ったりしている人は，自分の毎月の奉仕などわずかだから神にとってはほとんど価値がない，と考えるかもしれません。中には，過去の経験などに心を痛める人もいるでしょう。自分には価値がない，と思わせるのが，サタンの手です。信仰を弱めるために感情に働きかけ，攻撃してくることが多いのです。試練や試みに直面したなら，ネヘミヤの模範を思い出し，祈りによってすぐ神に心を向けましょう。エホバの助けがあって初めて，誘惑に抵抗し，信仰の試練を耐えることができるのです。<a >塔13 11/15 1:12‐14</a></desc></text>
<text date='10-06-2015'><date>6月 10日, 水曜日</date><script><i>互いに対してへりくだった思いを身に着けなさい。神はごう慢な者に敵対し，謙遜な者に過分のご親切を施されるからです。―</i><a ><i>ペテ一</i> <i>5:5</i></a><i>。</i></script><desc>1世紀当時，神の民は繰り返し諭しを与えられました。イエスは，謙遜さを培う必要があることを何度も弟子たちに話しました。しかし，言葉によって教えただけではありません。手本も示されました。地上における最後の日，イエスは過ぎ越しのために使徒たちを集めます。そして，使徒たちの食事中に席から立ち上がり，使徒たちの足を洗います。これは普通，召使いのする仕事でした。（<a >ヨハ 13:1‐17</a>）この謙遜な行ないは，使徒たちに忘れがたい印象を与えました。実際，その場にいた使徒ペテロは約30年後，仲間のクリスチャンたちに今日の聖句にある諭しを与えています。イエスの手本は，謙遜な態度で仲間と接するよう，わたしたちすべてを動かすはずです。―<a >フィリ 2:5‐8</a>。<a >塔13 9/15 1:12</a></desc></text>
<text date='11-06-2015'><date>6月 11日, 木曜日</date><script><i>あなたはすべてのものを……創造された。―</i><a ><i>啓</i> <i>4:11</i></a><i>。</i></script><desc>ダビデ王は，人体の設計に必要な情報が比喩的な書に記されている，と述べました。そのことは，エホバ神について語った次の言葉に示されています。「あなたの目は胎児のときのわたしをもご覧になりました。あなたの書にそのすべての部分が書き記されていました。それが形造られた日々について，しかも，それらのうちの一つもまだなかったのに」。（<a >詩 139:16</a>）自分の体の造りを考えたダビデがエホバを賛美したいと思ったのも当然です。近年の科学的な発見は，人間の造りを熟考して感じる畏怖の念を深めたにすぎません。そうした発見は，ダビデの次の言葉への共感を強めます。「わたしはあなたをたたえます。なぜなら，わたしは畏怖の念を起こさせるまでにくすしく造られているからです。わたしの魂がよく知っているように，あなたのみ業はくすしいのです」。（<a >詩 139:14</a>）創造物は生ける神の存在を明らかにしています。そのことを一体だれが否定できるでしょうか。<a >塔13 10/15 1:14</a></desc></text>
<text date='12-06-2015'><date>6月 12日, 金曜日</date><script><i>愛を身に着けなさい。―</i><a ><i>コロ</i> <i>3:14</i></a><i>。</i></script><desc>結婚生活において最も重要な特質は愛です。愛は「結合の完全なきずな」だからです。夫婦が互いに忠実を保ち，喜びも苦しみも分け合って生きるとき，真の愛が成長します。二人はいっそう親しい友となり，一緒にいる時間を大切にします。そのような夫婦愛は，映画やテレビドラマでの話とは違い，わずかな華々しい行ないによって培われるものではありません。抱き締めること，親切な言葉，思いやりのある振る舞い，温かなほほえみ，「今日はどうだった？」という誠実な一言など，小さな事柄の積み重ねによって培われるのです。結婚生活では，そうした<i>小さな</i>事柄が，<i>大きな</i>違いをもたらします。愛があれば，夫婦は互いのことをもっとよく知りたいと思うようになります。（<a >フィリ 2:4</a>）相手を知れば知るほど，互いに不完全であっても愛はいっそう強くなります。そうした夫婦の関係は静止していません。時と共に味わい深いもの，強いものになってゆきます。ですから，結婚している皆さん，こう自問してください。「自分は配偶者のことをどれほど知っているだろうか。いろいろな事柄について配偶者がどう感じ，どう考えているかを理解しているだろうか。配偶者について考えることが，どれほどあるだろうか」。<a >塔13 5/15 3:9，10</a></desc></text>
<text date='13-06-2015'><date>6月 13日, 土曜日</date><script><i>この日はあなた方のための記念となり，あなた方はエホバに対する祭りとしてこれを……祝わなければならない。―</i><a ><i>出</i> <i>12:14</i></a><i>。</i></script><desc>記念日と聞いて，まず思い浮かぶのはどの日でしょうか。結婚している人であれば，結婚記念日かもしれません。国の独立記念日など，歴史上の有名な出来事を祝う日を挙げる人もいるでしょう。では，3,500年にわたって祝われてきた国家的記念日をご存じでしょうか。それは過ぎ越しです。古代イスラエルがエジプトでの奴隷状態から解放されたことを記念する祝いです。過ぎ越しは，あなたにも重要な意味を持ちます。あなたの生活の幾つかの大切な面と関係があるからです。しかし，こう思うかもしれません。『ユダヤ人が過ぎ越しを祝うのは分かるが，わたしはユダヤ教徒ではない。なぜその記念日に関心を持つべきなのか』。その答えとなるのは，「<i>わたしたちの過ぎ越し</i>であるキリストは犠牲にされた」という意味深い言葉です。―<a >コリ一 5:7</a>。<a >塔13 12/15 3:1，2</a></desc></text>
<text date='14-06-2015'><date>6月 14日, 日曜日</date><script><i>友としてこれに付き添う処女たちはあなたのもとに連れて来られる。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:14</i></a><i>。</i></script><desc>それらの「処女たち」は，「王国のこの良いたより」を宣べ伝える業に，熱心に協力してきました。（<a >マタ 24:14</a>）花嫁級の残りの者は，そのことに特に感謝しています。「霊と花嫁は，『来なさい！』と言いつづけ」ます。そして聞く人たちも，「来なさい！」と言います。（<a >啓 22:17</a>）「ほかの羊」は，油そそがれた花嫁級が「来なさい！」と言うのを聞き，花嫁級に加わって，地に住む人たちに「来なさい！」と言ってきたのです。（<a >ヨハ 10:16</a>）油そそがれた残りの者は，友であるほかの羊を愛しています。そして，花婿の父エホバがほかの羊に，天での子羊の結婚の歓びに加わる特権を与えておられることに喜びを感じます。それら友である「処女たち」は「歓びとうれしさに満ちて連れて来られ」る，と予告されています。（<a >詩 45:15</a>）そうです，地上で永遠に生きることを望むほかの羊も，宇宙的な歓びにあずかるのです。<a >塔14 2/15 2:14‐16</a></desc></text>
<text date='15-06-2015'><date>6月 15日, 月曜日</date><script><i>彼は自分のために記念碑を建て（た）。―</i><a ><i>サム一</i> <i>15:12</i></a><i>。</i></script><desc>利己的な考えと誇りが錆のようにサウル王をむしばんでゆきました。アマレク人に勝利を収めた後，サウルはエホバへの従順より自分の欲求を優先させ，神の命令どおり分捕り物を滅びのためにささげるのではなく，貪欲にも自分のものにしてしまいます。自分のために記念碑を建てるという思い上がったこともしました。（<a >サム一 15:3，</a><a >9</a>）預言者サムエルから，エホバは不快に思っておられると聞かされても，自分がどのように神の命令に従ってきたかを強調し，犯した間違いを他の人のせいにして，自分を正当化しようとしました。（<a >サム一 15:16‐21</a>）サウルの経験から分かるのは，自己満足に陥ってはならないということです。これまで自己犠牲の精神を示せたのだから，意識しなくてもその精神を示し続けることができる，と考えてはなりません。（<a >テモ一 4:10</a>）サウルがしばらくのあいだ成功を収め，神の恵みを受けていたものの，根を下ろし始めた利己的な傾向を除き去れなかったことを忘れてはなりません。サウルはその不従順ゆえに，結局はエホバから退けられました。<a >塔14 3/15 1:9，10</a></desc></text>
<text date='16-06-2015'><date>6月 16日, 火曜日</date><script><i>ヒゼキヤ王の第十四年に，アッシリアの王セナケリブがユダの防備の施されたすべての都市に攻め上って，これを奪いはじめた。―</i><a ><i>王二</i> <i>18:13</i></a><i>。</i></script><desc>あなたが当時のエルサレムに住んでいたらどう感じたでしょうか。もちろんヒゼキヤは，危険が迫っていることを知っていましたが，異教の国の援助を必死に求めた背教的な父アハズとは違い，エホバに信頼を置きました。（<a >代二 28:20，21</a>）ヒゼキヤは同時代に生きた預言者ミカの言葉を知っていたのかもしれません。ミカはアッシリアについて，こう予告していました。「わたしたちもこれ[アッシリア人]に対して七人の牧者を，いや，人の中から八人の君侯を起こさねばならない。そして彼らはまさに剣をもってアッシリアの地を……牧する」。（<a >ミカ 5:5，6</a>）霊感によるこの言葉はヒゼキヤを勇気づけたに違いありません。それは，アッシリア人に対して極めて異例な軍隊が起こされ，敵意ある侵略者たちが必ず敗北することを示すものだからです。<a >塔13 11/15 3:9，10</a></desc></text>
<text date='17-06-2015'><date>6月 17日, 水曜日</date><script><i>受けるより与えるほうが幸福である。―</i><a ><i>使徒</i> <i>20:35</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは，良いたよりを教えて他の人たちに仕えました。それで幸福でした。（<a >ルカ 10:21。</a><a >ヨハ 4:34</a>）あなたも，他の人を助けるなら幸福になることを知っているでしょう。重要な選択をする際に，イエスが教えた原則を土台とするなら，自分が幸福になるだけでなく，エホバも幸福をお感じになります。（<a >箴 27:11</a>）最大の幸福はエホバに仕えることから生じます。（<a >箴 16:20</a>）エレミヤの書記官バルクはその点を忘れてしまったようです。ある時，エホバへの奉仕が楽しくなくなりました。そこでエホバはこう言われます。「あなたは，自分のために大いなることを求めつづけている。求めつづけてはならない。いまわたしはすべての肉なる者に災いをもたらすからである。……わたしはあなたの行くすべての場所で，あなたにあなたの魂を分捕り物として与えよう」。（<a >エレ 45:3，</a><a >5</a>）あなたはどう思いますか。バルクはどうすれば幸福になったのでしょうか。大いなることを求めつづけることですか。それとも，神の忠実な僕としてエルサレムの滅びを生き残ることですか。―<a >ヤコ 1:12</a>。<a >塔14 1/15 3:10，11</a></desc></text>
<text date='18-06-2015'><date>6月 18日, 木曜日</date><script><i>ただ，あなただけがエホバです。あなたが天を，実に天の天と，その全軍，地とその上にあるすべてのもの，海とその中にあるすべてのものを造られました。あなたはそのすべてを生かしておられます。天の軍勢はあなたに身をかがめております。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>9:6</i></a><i>。</i></script><desc>エホバ神は，無数の銀河の星で成る全宇宙を創造されました。同じく驚嘆すべき点として，美しい地球にあるすべてのものも創造なさいました。地球上では多種多様な生物が命を維持し，その種類にしたがって繁殖してゆけるのです。そうした創造の業を見守っていたのが，神の聖なるみ使いたちです。彼らもある意味で軍隊であり，「天の軍勢」と呼ばれています。（<a >王一 22:19。</a><a >ヨブ 38:4，</a><a >7</a>）み使いたちは，「救いを受け継ごうとしている」罪深い人間に仕えることによって，神のご意志を謙遜に行なっています。（<a >ヘブ 1:14</a>）み使いたちは素晴らしい手本です。わたしたちも，よく訓練された軍隊のように一致してエホバに仕えます。―<a >コリ一 14:33，</a><a >40</a>。<a >塔13 10/15 3:9</a></desc></text>
<text date='19-06-2015'><date>6月 19日, 金曜日</date><script><i>思いを作り直すことによって自分を変革しなさい。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>12:2</i></a><i>。</i></script><desc>聖書の真理を学んで当てはめるにつれ，人は霊的に進歩します。そして，学んだ事柄に調和して変化を遂げます。偽りの宗教の慣行や，以前の好ましくない生き方を捨て，キリストのような人格を培います。（<a >エフェ 4:22‐24</a>）毎年何十万もの人がそのように進歩し，エホバ神への献身の象徴としてバプテスマを受ける資格にかなうのを見るのはうれしいことです。エホバも心から喜んでおられるに違いありません。（<a >箴 27:11</a>）とはいえ，必要な変化はそれだけでしょうか。実のところ，自分を変革することには，進歩や改善以上のことが関係しています。「バインの旧新約聖書用語解説辞典」（英語）はこう説明しています。「<a >ローマ 12章2節</a>では，外面的にこの時代[つまり事物の体制]の物事に適合することと，聖霊の力によって考えが新たにされて内面的に自分を変革する（もしくは変貌する）こととが対比されている」。<a >塔13 9/15 3:9，10</a></desc></text>
<text date='20-06-2015'><date>6月 20日, 土曜日</date><script><i>互いのことをよく考えて愛とりっぱな業とを鼓舞し合い，……互いに励まし合（お）うではありませんか。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>10:24，25</i></a><i>。</i></script><desc>「互いのことをよく考え」るとは，「他の人たちの必要を考慮に入れ，その人たちのことを思う」という意味です。もし王国会館で軽くあいさつしたり，たわいのない話をしたりするだけであれば，他の人の必要について深く考えることはできないでしょう。もちろん，わたしたちは「自分の務めに励み」，「人の事に手出し」しないように注意しなければなりません。（<a >テサ一 4:11。</a><a >テモ一 5:13</a>）とはいえ，兄弟たちを励ましたいのなら，相手の状況，特質，霊性，長所や短所などをよく知る必要があります。友とみなしてもらい，愛を確信してもらう必要があるのです。そのためには，兄弟たちが問題を抱えて落胆している時だけでなく，それ以外の時にも一緒に時間を過ごさなければなりません。―<a >ロマ 12:13</a>。<a >塔13 8/15 3:4，5</a></desc></text>
<text date='21-06-2015'><date>6月 21日, 日曜日</date><script><i>人々は，パウロとバルナバおよび自分たちのうちのほかの幾人かが，……エルサレムにいる使徒や年長者たちのもとに上ることを取り決めた。―</i><a ><i>使徒</i> <i>15:2</i></a><i>。</i></script><desc>「エルサレムにいる使徒や年長者たち」が統治体として奉仕しました。会衆の頭であるキリストは，この少人数の資格ある男子から成る一団を用いて，教理上の問題を解決させ，王国の良いたよりを宣べ伝えて教える業を監督･指導させました。（<a >使徒 15:6‐29;</a><a >&#160;21:17‐19。</a><a >コロ 1:18</a>）エホバは，み子が1世紀の諸会衆を養うために用いたこの取り決めを祝福されたでしょうか。間違いなく祝福されました。どうしてそう言えますか。「使徒たちの活動」の書は，こう伝えています。「さて，彼ら[使徒パウロと旅仲間たち]は諸都市を回って旅行を続けながら，エルサレムにいる使徒や年長者たちの決めた定めを守り行なうようそこの人たちに伝えるのであった。こうしてまさに，諸会衆は信仰において堅くされ，日ごとに人数を増していった」。―<a >使徒 16:4，5</a>。<a >塔13 7/15 3:10，11</a></desc></text>
<text date='22-06-2015'><date>6月 22日, 月曜日</date><script><i>神はご自分の忠節な者たちの魂を守っておられ，邪悪な者たちの手から彼らを救い出される。―</i><a ><i>詩</i> <i>97:10</i></a><i>。</i></script><desc>エホバへの忠節を保つのは大切なことです。自分の考えや気持ちをエホバのお考えや気持ちに合わせれば合わせるほど，そのご命令に従いたいと思うようになるでしょう。（<a >詩 119:104</a>）当然ながら，エホバの命令に従うのは必ずしも容易ではありません。忠節を保つために必死の努力が必要かもしれません。例えば，結婚を望んでいても，エホバの崇拝者の中にふさわしい相手がまだいない，ということがあります。（<a >コリ一 7:39</a>）そのような姉妹に，職場の人が何度も結婚相手を紹介しようとするかもしれません。姉妹は孤独感と闘ってはいるとしても，エホバへの忠誠を保つ固い決意を抱いて努力しています。その姉妹は忠節のりっぱな模範を示しているのではないでしょうか。エホバは，困難にめげずご自分に忠実を保つそのような人すべてに，報いてくださるでしょう。―<a >ヘブ 11:6</a>。<a >塔13 6/15 3:9，10</a></desc></text>
<text date='23-06-2015'><date>6月 23日, 火曜日</date><script><i>悪魔の策略にしっかり立ち向かえるように，完全にそろった，神からの武具を身に着けなさい。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>6:11</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちは，「キリスト･イエスの払った贖い」に信仰を働かせているゆえに，心の平安や神との親しい関係を得ています。（<a >ロマ 3:23‐25</a>）また，神の言葉に収められている貴重な約束をはっきり理解しています。さらに，愛に富む国際的な兄弟関係の一員であることは大きな喜びです。そして，エホバの証人であることはたぐいまれな特権です。しかし，永遠の命という素晴らしい相続財産をしっかりとらえておくためには，サタンの策略に警戒している必要があります。サタンはこれまでずっと，神の民に間違った選択をさせ，相続財産を手放させようとしてきました。（<a >民 25:1‐3，</a><a >9</a>）自分の終わりが近いことを知っているので，わたしたちを惑わそうと躍起になっています。（<a >啓 12:12，</a><a >17</a>）「悪魔の策略にしっかり立ち向か」い続けるには，わたしたちの相続財産が非常に価値の高いものであるという見方を保たなければなりません。<a >塔13 5/15 5:4，5</a></desc></text>
<text date='24-06-2015'><date>6月 24日, 水曜日</date><script><i>助けを求めるわたしの叫びがあなたに届きますように。―</i><a ><i>詩</i> <i>102:1</i></a><i>。</i></script><desc><a >詩編 102編</a>の作者は絶望していました。体か心に大きな痛みがあって「苦し」み，問題に立ち向かう力も失せていました。（<a >詩 102編，表題</a>）この詩編から，作者が痛みと孤独感などの感情に注意を奪われていたことが読み取れます。（<a >詩 102:3，4，</a><a >6，</a><a >11</a>）この詩編作者は，エホバはわたしを投げ捨てようとしておられる，と考えていました。（<a >詩 102:10</a>）<a >詩編 102編</a>から分かるように，信仰にある人でさえ痛みに襲われ，他の事柄にどうしても注意が向かないことがあります。この詩編作者は「屋根の上の独りぼっちの鳥のように」，言わば苦しみだけを道連れとしているように感じました。（<a >詩 102:7</a>）そう感じるときは，この作者のようにエホバに心を注ぎ出してください。祈りは，苦しみの中にあっても消極的な思いと闘うあなたを助けることができます。エホバは，「すべてのものを奪われた人たちの祈りを必ず顧み……，彼らの祈りをさげすま（ない）」と約束しておられます。（<a >詩 102:17</a>）この言葉を信頼してください。<a >塔14 3/15 2:19，20</a></desc></text>
<text date='25-06-2015'><date>6月 25日, 木曜日</date><script><i>それを見たとき，わたしはひれ伏した。―</i><a ><i>エゼ</i> <i>1:28</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの組織の目に見えない部分では，エホバの目的を果たすために，目に見える部分よりもずっと多くのことが行なわれています。例えばエゼキエルは，エホバの組織の目に見えない部分を表わす，巨大な天の兵車の幻を見ました。この兵車は素早く動き，瞬時に方向を変えることができました。（<a >エゼ 1:15‐21</a>）輪が回転するたびに，兵車は長い距離を移動できました。エゼキエルは兵車に乗っておられる方も垣間見ることができました。こう述べています。「わたしは，こはく金のきらめきのようなもの，火のように見えるものを……周囲……に見た。……それは見たところ，エホバの栄光のようであった」。（<a >エゼ 1:25‐28</a>）この幻を見たエゼキエルは畏怖の念に打たれたことでしょう。エホバが組織を完全に掌握し，聖霊を通してその動きを導いておられるのを見たのです。エホバの組織の天的な部分が活動していることを示す，何とも見事な描写です。<a >塔13 4/15 3:6</a></desc></text>
<text date='26-06-2015'><date>6月 26日, 金曜日</date><script><i>エホバよ，だれがあなたの天幕の客となるのでしょうか。―</i><a ><i>詩</i> <i>15:1</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは，ご自分の友となることを願う人たちに特定の事柄を求めておられます。ダビデは<a >詩編 15編</a>で，エホバの天幕の客，つまり神の友となるために求められる幾つかの事柄を歌にしました。その中の2つは，中傷を避けることと，あらゆる点で正直に行動することです。ダビデはそのような客となる人について，「その人は舌で中傷したことがありません。……罪のない者を陥れるわいろを取ったこともありません」と述べています。（<a >詩 15:3，</a><a >5</a>）ダビデは別の詩編で，「あなたの舌を悪から……守れ」と警告しました。（<a >詩 34:13</a>）霊感によるこの諭しに注意を払わないなら，わたしたちと義なる天の父との間に溝が生まれます。そもそも中傷は，エホバの大敵対者サタンの特徴であり，「悪魔」という語は，「中傷する者」を意味するギリシャ語から出ています。他の人について語る事柄を制御することは，エホバとの親しい関係を保つのに役立ちます。会衆内の任命された兄弟たちに対する態度については，特に注意を払うことが必要でしょう。―<a >ヘブ 13:17。</a><a >ユダ 8</a>。<a >塔14 2/15 4:10，11</a></desc></text>
<text date='27-06-2015'><date>6月 27日, 土曜日</date><script><i>彼は征服しに，また征服を完了するために出て行った。―</i><a ><i>啓</i> <i>6:2</i></a><i>。</i></script><desc><a >啓示 6章</a>の預言から，神の王国が設立された後，世界情勢が急速に悪化することが見て取れます。戦争，食糧不足，疫病など，死因となる事柄が増えるのです。そうした事態の進展は，イエス･キリストのすぐ後を乗り進む3人の騎手によって表わされています。（<a >啓 6:3‐8</a>）予告どおり，戦争が「地から平和を取り去」りました。第一次世界大戦は，平和を取り去った数々の破壊的な戦争の始まりにすぎませんでした。1914年以降，経済や科学の面で多くの進展が見られましたが，食糧不足は依然として世界の安全を脅かしています。疫病，自然災害，その他の「死の災厄」が毎年幾百万もの人々の命を奪っていることを，だれが否定できるでしょうか。こうした出来事の規模･頻度･深刻さは，人類史上前例のないものです。あなたはその意味を理解していますか。<a >塔14 1/15 5:4，5</a></desc></text>
<text date='28-06-2015'><date>6月 28日, 日曜日</date><script><i>霊と花嫁は，「来なさい！」と言いつづける。そして，だれでも聞く者は，「来なさい！」と言いなさい。そして，だれでも渇いている者は来なさい。だれでも望む者は命の水を価なくして受けなさい。―</i><a ><i>啓</i> <i>22:17</i></a><i>。</i></script><desc>霊的にひどく貧しい状態にある人々を見ると，真理に対する認識が深まります。世の人には，成功や幸福を得るための信頼できる導きがありません。将来への不安を抱き，希望のない人がほとんどです。人々は人生の意味を探し求めています。宗教心がある人でさえ，その多くは聖書についてほとんど知りません。まさに古代ニネベの人々のようです。（<a >ヨナ 4:11</a>）宣教の時間を増し加えると，そのような世の人たちとエホバの民の霊的状態がいかに対照的かがいっそう理解できるようになります。（<a >イザ 65:13</a>）エホバの善良さがよく分かります。エホバはわたしたちの霊的必要を満たしてくださるだけでなく，霊的なさわやかさと真の希望を得るよう，すべての人を招いておられるのです。<a >塔13 9/15 5:4</a></desc></text>
<text date='29-06-2015'><date>6月 29日, 月曜日</date><script><i>彼ら（は）羊飼いのいない羊のように痛めつけられ，ほうり出されていた。―</i><a ><i>マタ</i> <i>9:36</i></a><i>。</i></script><desc>群衆がそうした惨めな状態にあったのはなぜですか。神の律法を教える責任を負っていた人たちが厳しくて要求が多く，偽善的だったからです。イスラエルの霊的指導者たちは羊たちを助けて養うのではなく，人々の肩に「重い荷」を載せていました。（<a >マタ 23:4</a>）現代のクリスチャンの牧者，つまり任命された長老たちも，重い責任を負っています。世話すべき羊たちはエホバとイエスのものです。イエスはご自身のことを「りっぱな羊飼い」と呼んでおられます。（<a >ヨハ 10:11</a>）羊は，イエスの「貴重な血」という「代価をもって買われ」ているのです。（<a >ペテ一 1:18，19。</a><a >コリ一 6:20</a>）イエスは羊を深く愛し，そのために進んで命を犠牲にされました。長老たちは自分が従属の牧者であることを決して忘れてはなりません。神の愛するみ子イエス･キリストこそが「羊の偉大な牧者」なのであり，その方の監督に服するべきなのです。―<a >ヘブ 13:20</a>。<a >塔13 11/15 5:2，3</a></desc></text>
<text date='30-06-2015'><date>6月 30日, 火曜日</date><script><i>[命の年は]速やかに過ぎ去り，わたしたちは飛び去ってしまいます。―</i><a ><i>詩</i> <i>90:10</i></a><i>。</i></script><desc>実際に親の介護を始めたなら，親の病状についてできるだけ多くのことを知るようにしてください。進行性の病気であれば，今後どんなことが生じ得るかを知ってください。（<a >箴 1:5</a>）これからどうなるかを考えて，孤独感に襲われたり，気が動転したりするかもしれません。そのような時には信頼できる友人に打ち明けてください。何よりも，エホバに心を注ぎ出してください。エホバは，どんな状況にも対処できるように，平安な思いを与えてくださいます。（<a >詩 55:22。</a><a >箴 24:10。</a><a >フィリ 4:6，7</a>）高齢の親の世話に関してどんな選択肢があるかを，当人を含め家族が事前に調べておくのは良いことです。例えば，実際的なのは，どんな方法でしょうか。親が子どもと同居することですか。介護施設に入ることですか。それ以外の方法がありますか。実際的な方法が分かれば，老齢に伴って生じる「難儀と有害なこと」に備えることができます。<a >塔14 3/15 4:4，5</a></desc></text>
<text date='01-07-2015'><date>7月 1日, 水曜日</date><script><i>あなた方にお願いします。……すぐに動揺して理性を失（う）ことのないようにしてください。―</i><a ><i>テサ二</i> <i>2:1，2</i></a><i>。</i></script><desc>経験から理解できるように，いつも目ざめ，理性を失わないための主要な方法は，王国の良いたよりを宣べ伝える業に定期的に参加することです。会衆の頭であるキリスト･イエスは追随者たちに，すべての国の人々を弟子とし，わたしが教えた事柄を守り行なうよう教えなさい，と命令されました。この命令は追随者たちを保護するアドバイスでもあったのです。（<a >マタ 28:19，20</a>）イエスの指示に従って行動するには，宣べ伝える業に熱心であることが必要です。考えてみてください。テサロニケの兄弟たちは宣べ伝えて教える業を，退屈な義務にすぎないかのように，形式的に行なうだけで満足したと思いますか。「霊の火を消してはなりません。預言を軽く扱ってはなりません」というパウロの言葉を思い起こしてください。（<a >テサ一 5:19，20</a>）わたしたちが研究し，人々に伝えている預言は，興奮を誘うものなのです。<a >塔13 12/15 1:14</a></desc></text>
<text date='02-07-2015'><date>7月 2日, 木曜日</date><script><i>エホバ，わたしたちの神よ，あなたは栄光と誉れと力を受けるにふさわしい方です。あなたはすべてのものを……創造されたからです。―</i><a ><i>啓</i> <i>4:11</i></a><i>。</i></script><desc>「目ざめよ！」誌はこれまで数十年にわたり，創造物が生ける神について明らかにしている事柄を認識するよう幾百万もの人たちを助けてきました。例えば，「だれかが創造したのでしょうか」というタイトルの2006年9月号では，進化論と特殊創造説の影響を受けてきた人々の目を開かせるために，全ページが用いられました。最近では，「目ざめよ！」のほとんどの号に「だれかが設計？」という記事が載っています。この短い連載記事は，創造物に見られる畏怖の念を抱かせる仕組みを浮き彫りにし，人間がどのように最高の設計者をまねようとしてきたかを示しています。また，2010年に発表された「生命―どこから？」というブロシュアーも，神に栄光をもたらすうえで役立つ資料です。このブロシュアーでは，エホバの創造の力に対する認識を強めるために，美しい写真と分かりやすい図版が用いられています。<a >塔13 10/15 1:15，16</a></desc></text>
<text date='03-07-2015'><date>7月 3日, 金曜日</date><script><i>わたしはもろもろの民に清い言語への変化を与える。―</i><a ><i>ゼパ</i> <i>3:9</i></a><i>。</i></script><desc>親の皆さん，こう自問してください。「自分の子どもは聖書の真理という『清い言語』をどれほどよく話せるだろうか。子どもの会話に反映されているのは神の霊だろうか，それとも世の霊だろうか」。子どもたちは妥協させようとする大きな圧力に直面しています。ですから，家族の崇拝の時間や他の機会を忍耐強く活用し，エホバとの親しい関係を培えるよう助けてください。（<a >申 6:6‐9</a>）サタンの世と異なっていることの益を強調してください。（<a >ヨハ 17:15‐17</a>）心を動かすよう努力してください。どんな子どもも結局は，神に仕えるかどうかを自分で決定しなければなりません。それでも，親にできることはたくさんあります。正しい手本を示すこと，明確な制限を設けること，悪い決定を下すとどんな結果になるかについて子どもと話し合うこと，などがそうです。エホバに献身するよう子どもを助ける点で，親以上に良い立場にいる人はいません。<a >塔13 8/15 1:17，18</a></desc></text>
<text date='04-07-2015'><date>7月 4日, 土曜日</date><script><i>彼らは，……選ばれた者たちを集めるでしょう。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:31</i></a><i>。</i></script><desc>王国に関するイエスの例えの一つに，小麦のりっぱな種をまいた農夫と，その種の間に雑草をまいた敵に関するものがあります。雑草ははびこりますが，農夫は奴隷たちに，「収穫まで両方とも一緒に成長させておきなさい」と命じます。収穫の季節の間に雑草は処分され，小麦は集められます。（<a >マタ 13:24‐30</a>）農夫の畑で生じた出来事は，人類の中から小麦級の人々全体，つまりキリストと共に王国で支配する油そそがれたクリスチャン全員を，イエスがいつまたどのように集めるかを示しています。まくことが始まったのは西暦33年のペンテコステです。集めることは，この事物の体制の終わりに生きている油そそがれた者たちが最終的な証印を押され，その後，天に連れて行かれる時に完了します。（<a >啓 7:1‐4</a>）このたとえ話は，過去2,000年にわたる事態の進展を概観させてくれます。まくこと，成長，そして収穫に関する時が示されています。<a >塔13 7/15 2:1，2</a></desc></text>
<text date='05-07-2015'><date>7月 5日, 日曜日</date><script><i>神（は）不公平な方ではな（い）。―</i><a ><i>使徒</i> <i>10:34</i></a><i>。</i></script><desc>会衆では，エホバの公平さに倣い，兄弟姉妹と接する際に相手の尊厳を認め，愛ある親切を表わします。例えば，食事などのもてなしについて言えば，背景が自分とは違う人たち，貧しい人たち，孤児ややもめなど，あらゆる種類の人たちを招きたいと思います。（<a >ガラ 2:10。</a><a >ヤコ 1:27</a>）さらに，王国を宣べ伝える業においては，外国から来た人たちを含め，あらゆる背景の人たちに公平に良いたよりを伝えます。600ほどの言語で聖書文書が入手できるのは，本当にうれしいことです。公平さを裏づける何と素晴らしい証拠でしょう。このように，エホバが近づきやすく公平な方であることを考慮すると，エホバに対する認識は深まります。認識が深まると，エホバの特質にいっそう倣い，だれと接する際にもその特質を表わしたい，と思うようになるはずです。<a >塔13 6/15 1:12，</a><a >17，18</a></desc></text>
<text date='06-07-2015'><date>7月 6日, 月曜日</date><script><i>兄弟より固く付く友人もいる。―</i><a ><i>箴</i> <i>18:24</i></a><i>。</i></script><desc>伝道で他の奉仕者と組んで働く時，奉仕者が効果的に話を進めている場合は，割り込みたくなる気持ちを抑えましょう。熱意だけで行動すると，話している奉仕者はやる気をそがれ，家の人も混乱してしまうかもしれません。話し合いに加わるとよい時もあるでしょうが，発言する時はわずかな言葉にとどめてください。そうすれば，証言している人は自分のペースで話を続けることができます。次の家に向かう間，どのように助け合えるでしょうか。どのように証言を改善できるか話し合ってはどうでしょうか。その際，区域の人々について消極的なことを言わないよう気をつけましょう。また，仲間の福音宣明者の改善すべき点をくどくど言うという間違いを避けましょう。わたしたちが土の器であることを思い起こすのはよいことです。エホバは，良いたよりを宣べ伝える業を託すことにより，わたしたちに並々ならぬ親切を示してくださったのです。―<a >コリ二 4:1，</a><a >7</a>。<a >塔13 5/15 1:18，19</a></desc></text>
<text date='07-07-2015'><date>7月 7日, 火曜日</date><script><i>王国のこの良いたよりは，……宣べ伝えられるでしょう。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:14</i></a><i>。</i></script><desc>この業を成し遂げるために，目に見える取り決めが必要なのはなぜでしょうか。三つの理由を考慮しましょう。第一に，イエスが述べたように，宣べ伝えるため弟子たちは「地の最も遠い所にまで」行くからです。（<a >使徒 1:8</a>）第二に，この業に参加する人たちに霊的食物を与え，彼らを世話するためです。（<a >ヨハ 21:15‐17</a>）第三に，彼らが集まり合い，そこでエホバを崇拝し，宣べ伝える方法を学べるようにするためです。（<a >ヘブ 10:24，25</a>）こうした事柄は，何らかの取り決めなしに達成できるものではありません。キリストの追随者たちが成功を収めるには，しっかり業を組織することが必要なのです。では，エホバの組織が設けた取り決めに対する支持を，どのように示せるでしょうか。一つの方法は，エホバとイエスから信頼されてこの業の指導に当たる人たちへの確信を保つことです。<a >塔13 4/15 3:9‐11</a></desc></text>
<text date='08-07-2015'><date>7月 8日, 水曜日</date><script><i>ほかのみんながあなたに関してつまずいても，わたしは決してつまずきません！―</i><a ><i>マタ</i> <i>26:33</i></a><i>。</i></script><desc>ペテロの言葉は口先だけのものでした。その日の晩，自己犠牲の精神を示せませんでした。自己保身に走ったペテロは，イエスを三度否認します。（<a >マタ 26:69‐75</a>）ペテロには葛藤と失敗がありました。しかしその生き方はわたしたちに励みを与えます。ペテロは自分の努力と聖霊の助けにより，不完全さによる傾向を克服し，自制心と自己犠牲的な愛を示すことができました。（<a >ガラ 5:22，23</a>）その後ペテロは，以前であれば耐えられなかったような試練を幾つも耐え忍びました。使徒パウロから公に叱責されたこともその一つです。それに対するペテロの反応の仕方には，謙遜さが表われています。（<a >ガラ 2:11‐14</a>）ペテロは恨みを抱きませんでした。パウロのけん責によって自分の立場は危うくなった，などとは考えず，引き続きパウロへの愛を示しました。（<a >ペテ二 3:15</a>）自己犠牲の精神を培ううえで，ペテロの手本は助けになります。<a >塔14 3/15 1:14，15</a></desc></text>
<text date='09-07-2015'><date>7月 9日, 木曜日</date><script><i>真理と謙遜……のために乗り進め。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:4</i></a><i>。</i></script><desc>戦士なる王イエス･キリストが行なう戦いには崇高な目的があります。それは義なる戦いであり，王は「真理と謙遜……のために」乗り進みます。擁護すべき最大の真理は，エホバの宇宙主権に関する真理です。サタンはエホバに反逆した際，エホバの主権の正当性に異議を唱えました。それ以来，悪霊も人間も，エホバの宇宙主権は正当であるという基本的な真理に反対してきました。しかし，エホバの油そそがれた王が，エホバの主権に関する真理を一度限り永遠に確立すべく乗り進む時が到来します。王は「謙遜……のために」も乗り進みます。神の独り子キリストは，謙遜の模範となられました。また，み父の主権に対する忠節な服従に関しても際立った手本を示されました。（<a >イザ 50:4，5。</a><a >ヨハ 5:19</a>）王の忠節な臣民は皆，キリストの手本に従い，すべてのことにおいてエホバの主権に謙遜に服さなければなりません。そうする人だけが，神の約束された新しい世で生活することを許されます。―<a >ゼカ 14:16，17</a>。<a >塔14 2/15 1:11，12</a></desc></text>
<text date='10-07-2015'><date>7月 10日, 金曜日</date><script><i>彼はいつも，……あなたがたを覚え，……熱心に祈っている。―</i><a ><i>コロ</i> <i>4:12</i></a><i>，「口語訳」，日本聖書協会。</i></script><desc>次のように自問するのは良いことです。「自分は世界中の兄弟たちのため熱心に祈るだろうか。自然災害で苦しんでいる兄弟姉妹のために，どれほど頻繁に祈るだろうか。最近，エホバの組織で重い責任を担っている人のために熱心に祈っただろうか。会衆の中で難しい問題に直面している人たちのことは，どうだろうか」。他の人のために祈るなら，その人を本当に助けることができます。（<a >コリ二 1:11</a>）もちろん，大勢の崇拝者たちが頻繁に祈り求めている事柄であれば，エホバはそれを聞き入れる義務がある，というわけではありません。それでもエホバは，ご自分に仕える多くの人たちが抱く関心事に注目し，彼らの純粋で深い思いを考慮に入れ，祈りにこたえて行動してくださいます。ですからわたしたちは，他の人のために祈るという特権と責任について真剣に考えるべきです。そのようにすれば，わたしたちもいっそう幸福になります。「受けるより与えるほうが幸福」だからです。―<a >使徒 20:35</a>。<a >塔13 11/15 1:15，16</a></desc></text>
<text date='11-07-2015'><date>7月 11日, 土曜日</date><script><i>諸国民の中で言え，「エホバが王となられた！」―</i><a ><i>代一</i> <i>16:31</i></a><i>。</i></script><desc>イスラエルにおける2番目の人間の王ダビデは，神聖な契約の箱をエルサレムに運び込みます。喜ばしいその機会にレビ人が歌った賛美の歌に，今日の聖句で述べられている注目すべき表現があります。しかしこう思う人がいるかもしれません。「エホバはとこしえの王<i>である</i>のに，どうしてその時，王に<i>なった</i>と言えるのか」。エホバはどんな場合に王と<i>なる</i>のでしょうか。それは，ご自分の支配権を表明するとき，あるいは特定の時期にご自分を代表したり特定の状況を扱ったりする機関を設立するときです。その点を理解することは非常に重要です。エホバはダビデの生前，ダビデの王権が定めなく存続することを約束されました。こう述べておられます。「わたしは必ずあなたの内部から出るあなたの胤をあなたの後に起こす。わたしは本当に彼の王国を堅く立てる」。（<a >サム二 7:12，13</a>）このダビデの「胤」，メシアであるイエスは1,000年余り経ってから現われました。<a >塔14 1/15 1:13，14</a></desc></text>
<text date='12-07-2015'><date>7月 12日, 日曜日</date><script><i>「あなたは隣人を自分自身のように愛さねばならない」という聖句による王たる律法を実践してい（なさい）。―</i><a ><i>ヤコ</i> <i>2:8</i></a><i>。</i></script><desc>クリスチャン･ギリシャ語聖書には，愛を示し合うようにとの諭しが数多く含まれています。イエスは，二番目に重要なおきては「隣人を自分自身のように愛」することである，と述べました。（<a >マタ 22:39</a>）使徒ヨハネはこう書きました。「愛する者たちよ，わたしはあなた方に，新しいおきてではなく，あなた方が初めから持っている古いおきてについて書いています」。（<a >ヨハ一 2:7，8</a>）ヨハネが述べた「古いおきて」とは何のことですか。それは，愛しなさい，というおきてです。そのおきてが「古い」と言えるのは，イエスが「初めから」つまり，その数十年前に与えたものだからです。また，「新しい」とも言えるのは，自己犠牲的な愛が求められるからです。自己犠牲的な愛は，新たな状況に直面していた弟子たちに必要なものだったのでしょう。キリストの弟子であるわたしたちは，今の世の特色である利己的な心を育むことがないよう守ってくれる警告に感謝しているのではないでしょうか。利己的な心は隣人愛をむしばむ危険があるのです。<a >塔13 9/15 1:14</a></desc></text>
<text date='13-07-2015'><date>7月 13日, 月曜日</date><script><i>これは，自分の息子に関することでもあり，アブラハムにとっては非常に不快であった。―</i><a ><i>創</i> <i>21:11</i></a><i>。</i></script><desc>どんなに幸福な結婚生活であっても，問題は生じます。完全な結婚というものはありません。愛し合っていても，意見が違うことはあるものです。アブラハムとサラの場合もそうでした。（<a >創 21:9，10</a>）しかし，二人の関係にひびが入ることはありませんでした。なぜでしょうか。相手の尊厳を認め，敬意をもって接したからです。例えば，アブラハムはサラに，「お願いだ」とか「どうか」とか言ったことがあります。（<a >創 12:11，</a><a >13</a>）サラのほうは，アブラハムに従い，アブラハムを自分の「主」と考えました。（<a >創 18:12</a>）夫婦間の敬意がなくなると，大抵は話し方や声の調子にそれが表われます。（<a >箴 12:18</a>）根底にある問題に取り組まないと，結婚生活は破綻することになりかねません。（<a >ヤコ 3:7‐10，</a><a >17，18</a>）結婚して間もない夫婦が特に努力できるのは，親切で敬意のこもった話し方をして，自由で正直なコミュニケーションを育む雰囲気を作ることです。<a >塔13 5/15 3:11，12</a></desc></text>
<text date='14-07-2015'><date>7月 14日, 火曜日</date><script><i>神のご意志は，あらゆる人が救われ（ること）です。―</i><a ><i>テモ一</i> <i>2:4</i></a><i>。</i></script><desc>終わりの時が進むにつれ，エホバの言葉に頼る必要性はいよいよ大きくなります。み言葉からの諭しは，悪い習慣を正したり，罪の傾向を制御したりする助けになります。み言葉の励ましと慰めがあるので，わたしたちはサタンとその世がもたらす試練を耐え忍ぶことができます。さらに，エホバがみ言葉を通して導きを与えてくださるので，命の道にとどまることができます。神のご意志は「あらゆる人が救われ」ることです。「あらゆる人」には，エホバの僕が含まれます。また，宣べ伝えて教える業にこたえ応じる人たちも含まれます。しかし，救いを達成したいと思う人は皆，「真理の正確な知識」を得なければなりません。ですから，終わりの日を生き残るためには，聖書を読み，霊感を受けたその教えを当てはめることが絶対に必要です。そうです，聖書を毎日読む人は，エホバの貴重な真理の言葉に深い敬意を示しているのです。―<a >ヨハ 17:17</a>。<a >塔13 4/15 1:19，20</a></desc></text>
<text date='15-07-2015'><date>7月 15日, 水曜日</date><script><i>あなたは……老人の身を思いや（ら）ねばならない。―</i><a ><i>レビ</i> <i>19:32</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは，人間が老化の影響によって苦しむことを決して意図されませんでした。むしろ楽園で完全な健康を楽しむことがエホバの目的でした。しかし今，「創造物すべては……共にうめき，共に苦痛を抱いて」います。（<a >ロマ 8:22</a>）人間の罪が生み出す悲惨な状態をご覧になって，神はどうお感じになると思いますか。多くの高齢者が助けの必要な場面で放置されているのを見るのは，悲しいことです。（<a >詩 39:5。</a><a >テモ二 3:3</a>）エホバの民は，会衆に高齢の人たちがいることをうれしく思います。その知恵はわたしたちに益を与え，その信仰の手本はわたしたちを鼓舞します。自分の家族であってもなくても，わたしたちはその人たちの幸せに関心を抱いています。（<a >ガラ 6:10。</a><a >ペテ一 1:22</a>）今日の聖句の言葉が書かれた当時，会衆の高齢の人たちを思いやるのは重要な責務でした。今日でも同じです。<a >塔14 3/15 3:1，2，</a><a >5</a></desc></text>
<text date='16-07-2015'><date>7月 16日, 木曜日</date><script><i>わたしは父に対し，すなわち，天と地のあらゆる家族がその名を負う方に対してひざをかがめます。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>3:14，15</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちには共通点があります。それは，アダムの不従順の影響により，不完全さと罪と死を受け継いでいるということです。（<a >ロマ 5:12</a>）それでもわたしたちは真の崇拝者として，エホバを「わたしたちの父」と呼ぶことができます。神の古代の選民は，<a >イザヤ 64章8節</a>にあるように，「エホバよ，あなたはわたしたちの父です」と言うことができました。さらに，イエスは模範的な祈りを，「天におられるわたしたちの父よ，あなたのお名前が神聖なものとされますように」という言葉で始めています。（<a >マタ 6:9</a>）天の父は，信仰のうちにみ名を呼び求める民に，必要な世話と保護を与えてくださいます。詩編作者によれば，エホバはこう言われます。「彼[真の崇拝者]がわたしに愛情を傾けたので，わたしも彼を逃れさせる。彼がわたしの名を知るようになったので，わたしは彼を保護する」。（<a >詩 91:14</a>）そうです，愛情深いエホバ神はご自分の民が拭い去られないよう，敵たちから逃れさせ，保護を与えてくださいます。<a >塔14 2/15 3:1，</a><a >3，4</a></desc></text>
<text date='17-07-2015'><date>7月 17日, 金曜日</date><script><i>あなたの若い成年の日にあなたの偉大な創造者を覚えよ。―</i><a ><i>伝</i> <i>12:1</i></a><i>。</i></script><desc>若い時代こそ，エホバに十分仕え始めるのに良い時です。あなたは若い時代，エホバのために何をしたいと思っていますか。開拓奉仕や外国語の畑で働くこと，あるいは現在の会衆でより十分に奉仕することが目標かもしれません。どんな目標があるにせよ，生計を立てる必要があります。「どんな仕事を選んだらよいだろうか。そのためにどれほどの訓練が必要だろうか」と自問してください。学校で進路指導に当たる先生方は，地元の就職市場について知っているに違いありません。あるいは公共の機関が，地元の求人情報や，就職を希望する地域の求人情報を提供してくれるかもしれません。そうした世俗の情報源は助けになりますが，注意も必要です。エホバを愛していない人たちは，あなたの心に世への愛を植え付けようとするかもしれません。（<a >ヨハ一 2:15‐17</a>）世が提供するものに注目すると，心は容易に欺かれてしまうことがあります。―<a >箴 14:15。</a><a >エレ 17:9</a>。<a >塔14 1/15 3:13，14</a></desc></text>
<text date='18-07-2015'><date>7月 18日, 土曜日</date><script><i>[ヒゼキヤは]泉の水をふさぐことに決めた。―</i><a ><i>代二</i> <i>32:3</i></a><i>。</i></script><desc>ヒゼキヤは次に，水をふさいだり都市の城壁を強化したりするよりずっと重要なことを行ないます。（<a >代二 32:5</a>）気遣いの深い牧者ヒゼキヤは民を集め，次のような言葉で彼らを霊的に勇気づけます。「アッシリアの王のゆえに……恐れてはならない。おびえてはならない。わたしたちと共にいる者は彼と共にいる者よりも多いからである。彼と共にいるのは肉の腕であるが，わたしたちと共にいるのは，わたしたちを助け，わたしたちの戦いを戦ってくださる，わたしたちの神エホバである」。何と信仰を強める諭しなのでしょう。エホバは民のために戦ってくださるのです。ユダヤ人は，「ユダの王ヒゼキヤの言葉で元気を出すように」なりました。民を活気づかせたのは「ヒゼキヤの言葉」であることに注目してください。ヒゼキヤ，その君たち，力のある者たち，それに預言者ミカとイザヤは，エホバが予告しておられた通り，有用な牧者になったのです。―<a >代二 32:7，8。</a><a >ミカ 5:5，6</a>。<a >塔13 11/15 3:12，13</a></desc></text>
<text date='19-07-2015'><date>7月 19日, 日曜日</date><script><i>思いを作り直すことによって自分を変革しなさい。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>12:2</i></a><i>。</i></script><desc>「思い」は思考力と関連があり，聖書の用法ではわたしたちの精神的傾向，態度，理性も含みます。ローマ人への手紙の前の方で，パウロは「非とされた精神状態」を表わしていた人々に言及しました。彼らは「不義･邪悪･強欲･悪に満たされ，ねたみ･殺人･闘争･欺まん……に満ち」，他の有害な事柄にふけっていました。（<a >ロマ 1:28‐31</a>）残念なことに，わたしたちは世の中でパウロが言及したような人々に囲まれています。世に形作られないようにするためには，自分の内奥の考え，感情，目標，価値観を正直に吟味する必要があります。それらは外からは見えにくいため，周囲の人からはよくやっていると言われるかもしれません。しかし，そうした肝要な面で，本当に聖書から学んだ事柄を当てはめて自分を変革できたかどうかは，自分自身にしか分かりません。―<a >ヤコ 1:23‐25</a><b>。</b><a >塔13 9/15 3:11‐13</a></desc></text>
<text date='20-07-2015'><date>7月 20日, 月曜日</date><script><i>弱い者を支え……なさい。―</i><a ><i>テサ一</i> <i>5:14</i></a><i>。</i></script><desc>「憂いに沈んだ魂」はある意味で弱い者であり，気落ちしている人たちもそうです。<a >箴言 24章10節</a>はこう述べています。「あなたは苦難の日に自分が失望していることを明らかにしたか。あなたの力は乏しくなる」。ひどく落胆している人の言葉は，「乱暴な話」になる場合があります。（<a >ヨブ 6:2，3</a>）そのような人たちと接する際には，その人の言葉に本当の人となりが表われているとは限らない，ということを思いに留めるべきです。母親が重度のうつ病になったラシェルは，経験を通してそのことを学びました。こう語っています。「母は非常に嫌なことを何度も言いました。そういう時に私は大抵，母は<i>本当は</i>愛があり，親切で，心の広い人なのだ，と自分に言い聞かせました。そして，うつ病にかかった人は心にもない事をたくさん口にするということを学びました。意地悪な言葉や行動で仕返しすることは，絶対に避けるべきです」。<a >箴言 19章11節</a>にはこうあります。「人の洞察力は確かにその怒りを遅くする。違犯をゆるすのはその人の美しさである」。<a >塔13 8/15 3:7</a></desc></text>
<text date='21-07-2015'><date>7月 21日, 火曜日</date><script><i>その人の敵がやって来て，小麦の間に雑草をまき足し……ました。―</i><a ><i>マタ</i> <i>13:25</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは，小麦（油そそがれたクリスチャン）が植えられたばかりの畑に，雑草（偽クリスチャン）がまき足される，と警告しておられます。イエスによれば，これら二つのグループは，「事物の体制の終結」の時に始まる収穫の時まで，妨げられずに共に成長することが許されます。（<a >マタ 13:24‐30，</a><a >36‐43</a>）この例えが語られてからあまり時間がたたないうちに，予告されたとおりのことが生じ始めました。背教は1世紀に幾らか入り込みましたが，イエスの忠実な使徒たちが「抑制力」となり，偽りの教えの汚染と影響を押しとどめました。（<a >テサ二 2:3，</a><a >6，7</a>）しかし，使徒たちの最後の一人が亡くなると背教は根を下ろし，その後幾世紀も続く成長の季節に勢いを増してゆきます。それに加え，その成長の季節には小麦は少数でしたが，雑草は多くなりました。霊的食物を分配するための，組織的かつ安定した経路は存在しませんでした。しかしやがて変化が訪れます。<a >塔13 7/15 3:13，14</a></desc></text>
<text date='22-07-2015'><date>7月 22日, 水曜日</date><script><i>エホバよ，あなた（は）善良で，進んで許してくださ（いま）す。―</i><a ><i>詩</i> <i>86:5</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはどのように許してくださいますか。「豊かに」，つまり<i>完全</i>かつ<i>永久に</i>許してくださいます。（<a >イザ 55:7</a>）なぜ<i>完全に，</i>と言えるのでしょうか。<a >使徒 3章19節</a>の保証の言葉に注目してください。そこで使徒ペテロは，「悔い改めて身を転じなさい」と勧めています。心から悔い改めた罪人は，以前の歩みを深く悔い，罪を繰り返すまいと決意します。（<a >コリ二 7:10，11</a>）それだけでなく，「身を転じ」ます。つまり，間違った歩みを捨てて神に喜ばれる歩みを追い求めるようになります。心からの悔い改めを表わしたなら，どうなるのでしょうか。ペテロの説明によると，その罪は『塗り消され』ます。この言葉は，「ぬぐい去る，消し去る」を意味するギリシャ語から来ています。ですからエホバは，いわば書き板をふいてきれいにするように，罪を完全に許してくださるのです。―<a >ヘブ 10:22。</a><a >ヨハ一 1:7</a>。<a >塔13 6/15 3:11，12</a></desc></text>
<text date='23-07-2015'><date>7月 23日, 木曜日</date><script><i>あなたの胤によって地のすべての国の民は必ず自らを祝福する。―</i><a ><i>創</i> <i>26:4</i></a><i>。</i></script><desc>この約束により，メシア―<a >創世記 3章15節</a>の忠実な「胤」―がアブラハムの子孫を通して来ることが明らかになりました。イサクの長子だったエサウには，この約束に対する法的な権利がありました。ある日エサウは野からやって来て，ヤコブが「煮物を煮ている」のを見，こう言います。「どうか早く，その赤いの，そこにある赤いものを少しわたしに食わせてくれ。わたしは疲れているのだ」。それに対しヤコブは，「あなたの長子としての権利をまずわたしに売ってください！」と言います。エサウはどんな選択をしたでしょうか。信じがたいことに，「長子の権などわたしにとって何になろう」と言います。長子としての権利よりも，1杯の煮物を選んだのです。長子の権の取り引きを正式なものとするため，ヤコブは「まずわたしに誓ってください！」と求めます。するとエサウはあっさりと長子の権を手放します。その後の出来事についてこう記されています。「ヤコブはパンとひら豆の煮物をエサウに与え，彼は食べたり飲んだりしはじめた。そのあと彼は立って出かけて行った。こうしてエサウは長子の権を軽んじた」。―<a >創 25:29‐34</a>。<a >塔13 5/15 5:7，8</a></desc></text>
<text date='24-07-2015'><date>7月 24日, 金曜日</date><script><i>あなたの父と母を敬いなさい。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>6:2</i></a><i>。</i></script><desc>今の生活について，またそれを変える必要があることについて老齢の親に話すには，勇気がいるかもしれません。それでも，そういう話し合いは問題が生じる<i>前であれば，</i>難しい事柄でも話しやすく，敬意をもって相手の話を聞くことができます。また，実際的な計画も立てやすくなります。（<a >箴 20:18</a>）家族が自分の気持ちを率直に述べられるようなくつろいだ雰囲気があれば，互いを身近に感じ，愛の絆を確認できるでしょう。高齢者はいつまでも人に頼らずに生活したいと思うものです。しかし，必要が生じた場合にどんな世話を受けたいかを子どもに話しておくのは，非常に有益なことです。親の皆さん，そのような話し合いをする時には，ご自分の気持ちや希望を家族に伝えてください。資力についても知らせてください。そうすれば，ご自身では決定できなくなった時に，ご家族があなたの希望どおりにしてくれるでしょう。―<a >箴 15:22</a>。<a >塔14 3/15 4:6‐8</a></desc></text>
<text date='25-07-2015'><date>7月 25日, 土曜日</date><script><i>諸国のあらゆる言語から来た十人の者が，ユダヤ人である一人の者のすそをとらえ，……こう言う。「わたしたちはあなた方と共に行きます。神があなた方と共におられることを聞いたからです」。―</i><a ><i>ゼカ</i> <i>8:23</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの取り決めに対する支持を個人的に示すには，どうしたらよいでしょうか。その一つは，指導の任に当たっている人たちに従うことです。（<a >ヘブ 13:7，</a><a >17</a>）長老たちについて語るあなたの言葉を聞いた人は，長老たちとその働きに対する敬意を深めるでしょうか。子どもたちにも，そうした忠実な男子に敬意を払い，聖書の助言を求めるよう勧めますか。また，宣べ伝える業のための寄付について，家族として計画を立てますか。（<a >箴 3:9。</a><a >コリ一 16:2。</a><a >コリ二 8:12</a>）王国会館の清掃などの仕事を大切な特権とみなしますか。そうした敬意と一致があるところには，エホバの霊が自由に流れます。その霊を通してわたしたちは，この終わりの日にうみ疲れないための助けを得ることができます。―<a >イザ 40:29‐31</a>。<a >塔13 4/15 4:14</a></desc></text>
<text date='26-07-2015'><date>7月 26日, 日曜日</date><script><i>注意しませんでした。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:39</i></a><i>。</i></script><desc>油そそがれたクリスチャンは，1914年が神の支配における転換点となることを理解していました。それらのクリスチャンは聖書預言の成就を明確に理解するや，神の支配が始まったことを大胆に告げ知らせました。今日，神の王国がすでに天で設立された証拠がこれほど多いのに，どうして大多数の人々は受け入れないのでしょうか。神の民が長い間ふれ告げてきたように，世界の出来事は聖書預言の成就であるということを，なぜ理解できないのでしょうか。ほとんどの人たちは，目に見えるものだけに注意を払っている，ということでしょうか。（<a >コリ二 5:7</a>）人間の事柄に気を奪われて，神が行なっていることに盲目になっているのでしょうか。（<a >マタ 24:37‐39</a>）サタンの宣伝という雑音に気を散らされている人もいるのでしょうか。（<a >コリ二 4:4</a>）霊の領域で起こっている事柄を理解するには，信仰と霊的な知覚力が必要です。実際に生じている事柄に関して盲目でないというのは，本当に喜ばしいことです。<a >塔14 1/15 5:6，7</a></desc></text>
<text date='27-07-2015'><date>7月 27日, 月曜日</date><script><i>わたしたちは……すべてのことにおいて正直に行動したいと願ってい（ま）す。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>13:18</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちは「すべてのことにおいて正直に行動」することを決意しているので，仲間のクリスチャンを利用しようとはしません。例えば，兄弟たちを従業員として雇っているなら，彼らを公正に扱い，契約どおりの給料を支払うようにします。従業員にも他の人たちにも，クリスチャンらしく正直に振る舞います。仲間のクリスチャンに雇われているなら，特別な扱いを要求して雇い主を利用することがないよう，注意を払います。エホバの証人の正直さは，一般の人々からよく称賛されます。例えば，ある大手建設グループの社長は，エホバの証人が約束を守ることに注目し，「皆さんが契約に違反することは決してありませんね」と述べました。（<a >詩 15:4</a>）そのような正直さはエホバとの友情関係を保つのに役立ち，愛に富む天の父に賛美をもたらします。<a >塔14 2/15 4:12，13</a></desc></text>
<text date='28-07-2015'><date>7月 28日, 火曜日</date><script><i>滅びがあなた方の家に入（る）ことがないようにされるであろう。―</i><a ><i>出</i> <i>12:23</i></a><i>。</i></script><desc>イスラエル人がエジプトで長く奴隷にされていた時，エホバはモーセと兄のアロンをファラオのもとに遣わし，ご自分の民を解放するよう求めました。しかし，ごう慢なファラオは応じませんでした。そのため，エホバはエジプトに一連の壊滅的な災厄を臨ませました。10番目の災厄によってエジプトの初子たちが死ぬと，ついにファラオはイスラエル人を解放しました。（<a >出 1:11;</a><a >&#160;3:9，10;</a><a >&#160;5:1，2;</a><a >&#160;11:1，</a><a >5</a>）とはいえ，イスラエル人は自由にされる前に行なうべき事柄がありました。ニサン14日，人々は家ごとに1頭の雄羊（または雄やぎ）をほふり，その血の幾らかを家の2本の戸柱と戸口の上部の横木に掛けなければなりません。（<a >出 12:3‐7，</a><a >22</a>）そして家族で，焼いた子羊の肉，パン種を入れないパン，苦菜から成る食事をします。神のみ使いはエジプトの地を通って，エジプトの初子たちを殺しますが，神に従順なイスラエル人は保護され，その後に自由にされます。―<a >出 12:8‐13，</a><a >29‐32</a>。<a >塔13 12/15 3:4，5</a></desc></text>
<text date='29-07-2015'><date>7月 29日, 水曜日</date><script><i>そのみ腕で子羊を集め（ら）れる。―</i><a ><i>イザ</i> <i>40:11</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは，会衆の成員が必要とする事柄を知っていて，喜んで世話してくださいます。また，羊飼いが，生まれたばかりの子羊を，必要なら衣のひだに入れて携えて行くように，エホバも，わたしたちが大きな試練や困難な時期を経験する時には，慰めと特別な配慮を与えてくださいます。エホバは「優しい憐れみの父」であられるのです。（<a >コリ二 1:3，4</a>）会衆の牧者はエホバのように，羊が必要とする事柄に注意を向けなければなりません。羊たちが直面している問題や，すぐさま注意を払うべき事柄を知ることにより，必要な励ましと支えを差し伸べることができます。（<a >箴 27:23</a>）仲間の兄弟姉妹と良いコミュニケーションを保つべきなのは，言うまでもありません。プライバシーを尊重しながらも，会衆内で見聞きする事柄に関心を払い，「弱い者たちを援助（する）」ため愛をもって自分を差し出します。―<a >使徒 20:35。</a><a >テサ一 4:11</a>。<a >塔13 11/15 5:5，6</a></desc></text>
<text date='30-07-2015'><date>7月 30日, 木曜日</date><script><i>あなたこそまことの神エホバであられ，アブラムを選（ば）れた方です。……次いであなたはあなたの言葉を果たされました。あなたは義にかなっておられるからです。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>9:7，8</i></a><i>。</i></script><desc>神はアブラハムに，彼の胤がカナンの地を受け継ぐことも約束なさいました。人間は約束した事柄を忘れてしまうこともありますが，エホバはそうではありません。エホバという名前には，「彼はならせる」という意味があります。神が漸進的に行動してご自分の約束を実現させる，ということを指し示しています。その見事な例は，アブラハムの子孫がエジプトで奴隷となっていた時に神が行なわれた事柄です。当時，その国民全体が解放されて約束の地に定住するのは不可能に思えました。しかし，神は一連の漸進的な行動によってご自分の約束を実現させ，エホバという比類のない輝かしいお名前にふさわしいことを示されました。わたしたちも，自分の語った言葉を常に果たすようにし，義なる神に見倣いたいものです。―<a >マタ 5:37</a>。<a >塔13 10/15 3:10，11</a></desc></text>
<text date='31-07-2015'><date>7月 31日, 金曜日</date><script><i>ほかの人を教えているあなたが，自分を教えないのですか。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>2:21</i></a><i>。</i></script><desc>使徒パウロは，自分たちの教えを実践していなかった一部のユダヤ人について，上のように書きました。今日の開拓者たちとは何という違いでしょう。開拓者は大抵，他の人に真理を教えて聖書研究を司会する機会が多くあります。そうした活動を効果的に行なうには，研究のたびによく準備し，時には研究生からの質問の答えを調べることが必要です。開拓者のジャニーンは，こう説明しています。「真理を教える機会があるたびに，真理はわたしの心にいっそう深く刻み込まれるように思えます。そのおかげで，信仰は停滞することなく，成長を続けています」。そして，研究生が聖書の原則を当てはめて生活を変化させてゆくのを見ると，神の知恵に対する認識が深まります。（<a >イザ 48:17，18</a>）そのように認識が深まると，自分の生活にも聖書の原則を当てはめてゆこうという気持ちが強まります。<a >塔13 9/15 5:6，7</a></desc></text>
<text date='01-08-2015'><date>8月 1日, 土曜日</date><script><i>その欠陥は彼ら自らのもの。―</i><a ><i>申</i> <i>32:5</i></a><i>。</i></script><desc>今日，人類の家とも言うべき地球は，汚染や暴力や不道徳行為で損なわれています。聖書を学ぶわたしたちには，エホバはそうした問題を引き起こすはずはないということが分かっています。エホバはこの地球を，快適な楽園となるように創造されました。（<a >創 2:8，</a><a >15</a>）エホバは愛の神です。（<a >ヨハ一 4:8</a>）わたしたちは聖書から，世界の諸問題の真の原因を見極めることができました。それは「世の支配者」である悪魔サタンにほかなりません。（<a >ヨハ 14:30。</a><a >コリ二 4:4</a>）とはいえ，わたしたちが経験する災いすべてをサタンのせいにすることはできません。わたしたち自身の間違いから生じる問題もあるからです。（<a >申 32:4‐6</a>）それが分かっていたとしても，不完全さのために思考がゆがんでしまったり，災いに至る道を突き進んだりすることがあります。（<a >箴 14:12</a>）どういう意味ですか。わたしたちは何かの問題について，自分自身やサタンのせいではなく，エホバのせいだと思い始めることがあるのです。「エホバ……に向かって激怒する」ことさえあるかもしれません。―<a >箴 19:3</a>。<a >塔13 8/15 2:2，3</a></desc></text>
<text date='02-08-2015'><date>8月 2日, 日曜日</date><script><i>雑草も現われました。―</i><a ><i>マタ</i> <i>13:26</i></a><i>。</i></script><desc>西暦2世紀の初頭に「雑草も現われました」。偽クリスチャンが世界という畑に姿を現わしたのです。西暦4世紀の時点で，雑草のようなクリスチャンは油そそがれたクリスチャンを数の面で大きく上回っていました。イエスは，「収穫まで両方とも一緒に成長させておきなさい」と述べました。（<a >マタ 13:30</a>）この命令は，1世紀から今日に至るまで，地上には小麦のような油そそがれたクリスチャンが常にいたことを明示しています。イエスが後に弟子たちに語った次の言葉も，この結論を裏づけています。「わたしは事物の体制の終結の時まで<i>いつの日も</i>あなた方と共にいるのです」。（<a >マタ 28:20</a>）ですから，油そそがれたクリスチャンは，終わりの時に至るまでいつの日もイエスに守られます。しかし，雑草のようなクリスチャンがはびこっていたので，その長い期間中にだれが小麦級に属していたか，はっきりしたことは分かりません。それでも，収穫の季節が始まる数十年前に，小麦級は見分けやすくなりました。<a >塔13 7/15 2:3，4</a></desc></text>
<text date='03-08-2015'><date>8月 3日, 月曜日</date><script><i>受けるより与えるほうが幸福である。―</i><a ><i>使徒</i> <i>20:35</i></a><i>。</i></script><desc>イエスはこの簡潔な言葉により，真の寛大さの本質を言い表わしました。寛大な人は，他の人の益となるよう時間や体力その他，自分の持つものを惜しみなく与えます。しかも，喜んでそうします。実際，寛大かどうかは，贈り物の大きさによってではなく，与える人の動機によって測られます。（<a >コリ二 9:7</a>）「幸福な神」エホバは他のだれにも増して寛大な方です。（<a >テモ一 1:11</a>）エホバはどのように寛大さを表わしておられますか。まだエホバを崇拝していない人たちを含め，全人類の必要とするものを与えてくださっています。「エホバは<i>すべてのもの</i>に対して善良」であられます。（<a >詩 145:9</a>）「邪悪な者の上にも善良な者の上にもご自分の太陽を昇らせ，義なる者の上にも不義なる者の上にも雨を降らせてくださる」のです。（<a >マタ 5:45</a>）ですから使徒パウロは，不信者への話の中で，エホバは「善いことを行なって，あなた方に天からの雨と実りの季節を与え，食物と楽しさとをもってあなた方の心を存分に満たされた」と述べることができました。（<a >使徒 14:17</a>）確かに，エホバはすべての人に寛大です。―<a >ルカ 6:35</a>。<a >塔13 6/15 2:4，5</a></desc></text>
<text date='04-08-2015'><date>8月 4日, 火曜日</date><script><i>わたしたちは……こう願います。「神と和解してください」。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>5:20</i></a><i>。</i></script><desc>大きな業績ゆえに賞が与えられるのは素晴らしい栄誉である，と多くの人は考えます。例えば，交戦中あるいは対立関係にある国家間･民族間の平和を確立するため熱心に働いた人には，ノーベル賞が授与されることがあります。しかし，人間と創造者との平和な関係を確立するため，神の大使もしくは公使として遣わされるのは，それよりはるかに大きな誉れではないでしょうか。エホバの証人であるわたしたちは，その大きな誉れを担っています。人々をエホバに引き寄せる務めを果たしています。その結果，235余りの国や地域で幾百万もの人々が神との良い関係を享受し，永遠の命の希望を抱くようになりました。（<a >テト 2:11</a>）わたしたちは心から熱心に，「だれでも望む者は命の水を価なくして受けなさい」と勧めます。（<a >啓 22:17</a>）わたしたちはこの貴重な割り当てを尊び，勤勉に果たしているので，「りっぱな業に熱心」な民と呼ばれるのは正しいことです。―<a >テト 2:14</a>。<a >塔13 5/15 2:1，2</a></desc></text>
<text date='05-08-2015'><date>8月 5日, 水曜日</date><script><i>これらの者は，[イエス]の名のために辱められるに足る者とされた。―</i><a ><i>使徒</i> <i>5:41</i></a><i>。</i></script><desc>あなたも迫害を，ペテロや使徒たちに倣いイエスの足跡に従って，自己犠牲の精神を示す機会と見ることができます。（<a >ペテ一 2:20，21</a>）この見方は，長老たちから必要な懲らしめを受けたときにも助けとなるでしょう。腹を立てるのではなく，ペテロの手本に倣ってください。（<a >伝 7:9</a>）霊的な目標に関しても，ペテロの手本から益を得られます。霊的な目標を追い求める際には，注目を浴びたいという気持ちにならないよう注意を払い，自己犠牲の精神が反映されるようにしましょう。ですから，こう自問してください。「霊的に進歩したいという自分の願いには，もっと認められ偉くなりたいという不純な動機が含まれているだろうか」。自分の心に幾らか利己的な傾向のあることが分かったなら，自分の考えや感情を正してくださるようエホバにお願いしてください。そして，自分の栄光ではなくエホバの栄光に意識を集中するよう，いっそう努力しましょう。―<a >詩 86:11</a>。<a >塔14 3/15 1:16‐18</a></desc></text>
<text date='06-08-2015'><date>8月 6日, 木曜日</date><script><i>聖書全体は神の霊感を受けたもので，……有益です。―</i><a ><i>テモ二</i> <i>3:16</i></a><i>。</i></script><desc>長老たちは，研究生が野外宣教に参加する資格があるかどうかを判断する際，「その人の話すことは，聖書が霊感による神の言葉であると信じていることを示していますか」という質問を考慮します。王国伝道者になることを願う人，さらに言えば神の僕すべては，その点を明確に示しているべきです。なぜなら，神の言葉に対する確信を抱き，宣教でみ言葉を使えるようになって初めて，エホバを知って救いにあずかれるよう他の人を助けることができるからです。使徒パウロはテモテに，「自分が学びまた確信した事柄に引き続きとどまっていなさい」と書き送り，神の言葉の価値を強調しました。この「事柄」とは，良いたよりに信仰を抱くようテモテを動かした聖書の真理のことです。それは，今日においても同様の影響を及ぼしてきました。わたしたちを「賢くし，……救いに至らせる」よう助けてくれるのです。―<a >テモ二 3:14，15</a>。<a >塔13 4/15 2:1，2</a></desc></text>
<text date='07-08-2015'><date>8月 7日, 金曜日</date><script><i>あなたの右手は畏怖の念を起こさせることをあなたに教え諭す。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:4</i></a><i>。</i></script><desc>乗り進む王イエス･キリストは股に剣を帯びています。（<a >詩 45:3</a>）しかし王が剣を取り，右手でそれを振るう時が来ます。イエスはハルマゲドンでエホバの裁きを執行すべく乗り進む時，敵に対して「畏怖の念を起こさせること」を成し遂げます。サタンの体制を滅ぼす際にどんな手段を用いるかは分かっていません。しかし，その行動は，王の支配に従うようにとの神からの警告に留意してこなかった地の住民たちの心をおののかせます。（<a >詩 2<b>:</b>11，12</a>）イエスは終わりの時に関する預言の中で，人々は「人の住む地に臨もうとする事柄への恐れと予想から気を失います。天のもろもろの力が揺り動かされるからです」と述べ，こう付け加えました。「そのとき彼らは，人の子が力と大いなる栄光を伴い，雲のうちにあって来るのを見るでしょう」。―<a >ルカ 21:26，27</a>。<a >塔14 2/15 1:14</a></desc></text>
<text date='08-08-2015'><date>8月 8日, 土曜日</date><script><i>わたしがあなたの敵をあなたの足台として置くまでは，わたしの右に座していよ。―</i><a ><i>詩</i> <i>110:1</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは，死ぬ前の晩に，追随者たちと「王国のための契約」を結ばれました。それによって，一部の忠実な弟子たちに，神の王国の王となる見込みを与えました。（<a >ルカ 22:28‐30</a>）イエスはいつ，神の王国の王として支配を始めるのでしょうか。すぐにそうすることはできませんでした。イエスは弟子たちと王国のための契約を結んだ次の日の午後に処刑され，追随者たちは散らされたからです。（<a >ヨハ 16:32</a>）しかし，その間もエホバは支配しておられました。イエスの死の三日目，エホバはみ子を復活させ，西暦33年のペンテコステの日に，イエスは油そそがれた兄弟たちのクリスチャン会衆を治める霊的な王国を設立されました。（<a >コロ 1:13</a>）それでもイエスは，約束の「胤」として地に対する王権を十分に行使できる時まで，待たなければなりませんでした。―<a >サム二 7:12，13</a>。<a >塔14 1/15 1:14，</a><a >16，17</a></desc></text>
<text date='09-08-2015'><date>8月 9日, 日曜日</date><script><i>今（は）すでに眠りから覚めるべき時で（す）。……今や，わたしたちの救いは，わたしたちが信者になった時よりも近づいているのです。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>13:11</i></a><i>。</i></script><desc>神が約束された新しい世は近づいています。救いは，わたしたちが考える以上に近づいています。ですから，霊的に眠り込んではなりません。世の事柄に気を奪われ，エホバに個人的に祈る時間がなくなるような事態は，何としても避けてください。むしろ，「祈りのために目をさまして」いましょう。（<a >ペテ一 4:7</a>）そうするなら，エホバの日を待つ間，「聖なる行状と敬虔な専心」を保つことができます。（<a >ペテ二 3:11，12</a>）そのような生き方は，自分が霊的に目覚め，この邪悪な事物の体制の終わりが迫っていると心から信じていることを示すものです。ですから，「絶えず祈り」ましょう。（<a >テサ一 5:17</a>）また，イエスに倣い，独りだけで祈る機会を探し求めましょう。個人的にじっくり祈るなら，エホバにいっそう近づくことができます。（<a >ヤコ 4:7，8</a>）それは素晴らしい祝福につながります。<a >塔13 11/15 1:17</a></desc></text>
<text date='10-08-2015'><date>8月 10日, 月曜日</date><script><i>あなた方にお願いします。……すぐに動揺して理性を失（う）ことのないようにしてください。―</i><a ><i>テサ二</i> <i>2:1，2</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは多年にわたり聖書預言の理解を漸進的に与えて，ご自分の民を祝福してこられました。そのことを考えると，前途にある素晴らしい祝福に対する確信を抱けます。油そそがれた者たちには，天でキリストに加わる見込みがあります。それは，理性を保つべき強い動機づけとなります。パウロがテサロニケの人たちに書き送った次の言葉は，確かに油そそがれた者たちに適用できます。「エホバに愛される兄弟たち，わたしたちは，あなた方について常に神に感謝しなければなりません。神は，霊をもって神聖な者とすることにより，また真理に対するあなた方の信仰によって，あなた方を……選び出してくださったからです」。（<a >テサ二 2:13</a>）地上での永遠の命を待ち望む人たちも，理性を失わないよう努力しなければなりません。パウロが<a >テサロニケ第二 3章1‐5節</a>でテサロニケの油そそがれたクリスチャンに述べた，愛に富む励ましを心に留めてください。わたしたちは皆，そうした言葉に感謝すべきです。<a >塔13 12/15 1:16，17</a></desc></text>
<text date='11-08-2015'><date>8月 11日, 火曜日</date><script><i>エホバに奴隷として仕えなさい。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>12:11</i></a><i>。</i></script><desc>クリスチャンとしての奴隷の立場は，多くの人が奴隷について考えることと大きく異なっています。人々が奴隷と聞いて連想するのは，残酷な支配を受け，圧迫され，不当に扱われる人のことです。しかし，霊感による神の言葉は，愛に富む主人エホバに喜んで仕える奴隷のことを述べています。使徒パウロは1世紀のクリスチャンに，「エホバに奴隷として仕え（る）」よう勧めました。その言葉は，神への愛に促された神聖な奉仕を行なうよう励ますものでした。バプテスマを受ける前，わたしたちはエホバに仕えエホバの奴隷になることを決めました。わたしたちの献身は，エホバに従い，ご意志を行ないたいという願いから生じています。だれに強制されたわけでもありません。若い人も同じです。バプテスマを受けるのは，単に親を喜ばせるためではなく，自らエホバに献身したためです。クリスチャンの献身の基盤となっているのは，天の主人であるエホバへの愛です。―<a >ヨハ一 5:3</a>。<a >塔13 10/15 2:1，</a><a >3</a></desc></text>
<text date='12-08-2015'><date>8月 12日, 水曜日</date><script><i>神はごう慢な者に敵し，謙遜な者に過分のご親切を施される。―</i><a ><i>ヤコ</i> <i>4:6</i></a><i>。</i></script><desc>夫婦の良いコミュニケーションは，庭園を静かに流れる小川のようです。その川が流れ続けるためには「謙遜な思い」が不可欠です。（<a >ペテ一 3:8</a>）結婚して11年になるある兄弟はこう述べました。「意見の違いを解決するための最速の手段は，謙遜さです。謙遜であれば，『ごめんなさい』と言えるからです」。一方，誇りが和解をもたらすことは決してありません。謝罪する気持ちも勇気も取り去ってしまうので，コミュニケーションは阻まれます。誇り高い人は，「ごめんなさい。許してください」と言うのではなく，言い訳をします。自分の弱点を潔く認めるのではなく，人のせいにします。心が傷つけられると，平和を追い求めるのではなく，腹を立てます。暴言を吐いたり黙り込んだりして仕返しをするかもしれません。（<a >伝 7:9</a>）そうです，誇りは結婚生活の命取りになることがあるのです。<a >塔13 5/15 3:13，14</a></desc></text>
<text date='13-08-2015'><date>8月 13日, 木曜日</date><script><i>それゆえ，行って，すべての国の人々を弟子とし（なさい）。―</i><a ><i>マタ</i> <i>28:19</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは人々に個人的な関心を示しました。病人をいやし，死者を復活させたイエスを見ると，その愛ある関心が伝わってきます。しかし，イエスの主要な務めは，身体的ないやしではありませんでした。イエスが行なった宣べ伝えて教える業は，人々の生活にはるかに永続的な影響を及ぼしました。どうしてそう言えますか。例えば，イエスが1世紀にいやした人も復活させた人たちも結局は年老いて死にましたが，イエスの宣べ伝えた音信に快く応じた人たちは，永遠の命の見込みを持つことができたのです。（<a >ヨハ 11:25，26</a>）今日，イエスが1世紀に始めた宣べ伝える業は，いっそう大規模に行なわれています。現在，700万人余りの活発なエホバの証人が，230以上の国や地域で熱心に神の王国を宣明しています。そして幾百万という人たちと聖書を定期的に研究しています。この伝道活動は，今が終わりの日であることの証拠です。<a >塔13 9/15 1:15，16</a></desc></text>
<text date='14-08-2015'><date>8月 14日, 金曜日</date><script><i>老齢の時にわたしを見放さないでください。わたしの力がまさに衰えてゆくときに，わたしを捨てないでください。―</i><a ><i>詩</i> <i>71:9</i></a><i>。</i></script><desc>これはダビデが述べた請願でしょう。ダビデは若い時から老齢に至るまで神に仕えました。そしてエホバはダビデを用いて大いなることを行なわれました。（<a >サム一 17:33‐37，</a><a >50。</a><a >王一 2:1‐3，</a><a >10</a>）それでも老齢期を迎えたダビデは，恵みを示し続けてほしいとエホバに願い求める必要を感じました。（<a >詩 71:17，18</a>）今日でもダビデのような人は少なくありません。老齢と「災いの日々」を経験しながらも，最善を尽くして忠実に神を賛美し続けています。（<a >伝 12:1‐7</a>）宣教を含め生活の様々な面で，以前はできた事柄ができなくなっているという人も大勢いることでしょう。しかしダビデのように，引き続きわたしを助けてください，とエホバに請い求めることができます。そして，神がその祈りに答えてくださることを確信できます。聖書が明らかにしている通り，エホバは忠実な高齢者を高く評価し，そうした人たちを敬うよう僕たちに求めておられます。―<a >詩 22:24‐26。</a><a >箴 16:31;</a><a >&#160;20:29</a>。<a >塔14 3/15 3:3‐5</a></desc></text>
<text date='15-08-2015'><date>8月 15日, 土曜日</date><script><i>命の源はあなたのもとにあ（る）。―</i><a ><i>詩</i> <i>36:9</i></a><i>。</i></script><desc>命はエホバからの素晴らしい賜物です。自分の命を神のご意志を行なうために用いるなら，今も豊かな祝福を経験でき，新しい世では永遠の命を得ることができます。（<a >箴 10:22。</a><a >ペテ二 3:13</a>）しかしわたしたちは皆，アダムから不完全さと罪と死を受け継いでいます。そうであれば，そうした祝福はどのようにして実現するのでしょうか。エホバは本当に偉大な供給者であられます。そう言える理由は数限りなくあります。例えば次の点について考えてみてください。エホバは過分のご親切により，わたしたちを助けに来てくださいます。人はすべて罪を犯し，不完全さを受け継いでいます。（<a >ロマ 3:23</a>）それでも，エホバは愛により，ご自分のほうから，わたしたちが神に近づくための道を開いてくださいました。使徒ヨハネはこう書きました。「わたしたちの場合，これによって神の愛が明らかにされました。すなわち，神はご自分の独り子を世に遣わし，彼によってわたしたちが命を得られるようにしてくださったからです。愛はこの点，わたしたちが神を愛してきたというよりは，神がわたしたちを愛し，ご自分のみ子をわたしたちの罪のためのなだめの犠牲として遣わしてくださった，ということです」。―<a >ヨハ一 4:9，10</a>。<a >塔14 2/15 3:6，7</a></desc></text>
<text date='16-08-2015'><date>8月 16日, 日曜日</date><script><i>理解のある者は巧みな指導を得る人である。―</i><a ><i>箴</i> <i>1:5</i></a><i>。</i></script><desc>あなたをよく知っている人たちは，賢明なアドバイスを与えることができます。例えば，あなたが高校をやめて開拓奉仕を始めたい主な理由が，学校の勉強は大変で嫌いだから，という場合はどうですか。あなたを愛し気遣っている人は，あなたの動機を洞察し，学校での勉強は，すぐにあきらめないことを学ぶ助けになる，という点に気づかせてくれるでしょう。エホバに十分仕えたければ，すぐにあきらめないのは重要な特質です。（<a >詩 141:5。</a><a >箴 6:6‐10</a>）エホバに仕える人は皆，エホバから引き離そうとする霊的に危険な影響力に直面します。（<a >コリ一 15:33。</a><a >コロ 2:8</a>）ある種の仕事には，普通より大きな霊的危険が潜んでいるかもしれません。あなたも，選んだ仕事が原因で，「信仰に関して破船」を経験した人を知っているでしょう。（<a >テモ一 1:19</a>）神との関係を危険にさらすような決定は避けましょう。それは本当に賢明なことです。―<a >箴 22:3</a>。<a >塔14 1/15 3:15‐17</a></desc></text>
<text date='17-08-2015'><date>8月 17日, 月曜日</date><script><i>[ヒゼキヤ]は，「エホバがわたしたちを救い出してくださる」と言って，お前たちを唆す。―</i><a ><i>王二</i> <i>18:32</i></a><i>。</i></script><desc>エルサレムの人々は賢明にも，中傷的な宣伝工作に乗ろうとしませんでした。今日のエホバの僕たちも多くの場合，その方針に従います。（<a >王二 18:35，36</a>）ヒゼキヤは当然ながら動揺します。しかし，外国の軍隊に援助を求めるのではなく，預言者イザヤのもとに人を遣わします。イザヤはヒゼキヤに，「彼[セナケリブ]はこの都市に入ることはない。また，そこで矢を射ることも……ない」と告げます。（<a >王二 19:32</a>）エルサレムの住民に求められていたのはただ一つ，一歩も引かないことでした。エホバがユダのために戦ってくださるのです。実際エホバはそうされました。「その夜，エホバの使いが出て行き，アッシリア人の陣営で十八万五千人を討ち倒した」のです。（<a >王二 19:35</a>）ユダの救いは，ヒゼキヤが都市の水の泉をふさいだことや，城壁を建て直したことによってもたらされたのではありません。神の介入によるのです。<a >塔13 11/15 3:14，15</a></desc></text>
<text date='18-08-2015'><date>8月 18日, 火曜日</date><script><i>思いを作り直すことによって自分を変革しなさい。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>12:2</i></a><i>。</i></script><desc>変革には内面が関係しているので，変革を果たすには表面を突き抜けて内奥に達するものが必要です。何が助けになるでしょうか。聖書を読むと，そこに記されているエホバの目的と調和してわたしたちに何が求められているかが分かります。その際のわたしたちの反応により，自分の心に何があるか，また「神の……完全なご意志」に沿って行動するためにどんな調整が必要かが明らかになります。（<a >ヘブ 4:12</a>）エホバに形作っていただくなら，結果としてもたらされる変革は内的なもの，つまり霊的なものです。わたしたちは世の影響力と闘うために，まさにそれを必要としています。（<a >イザ 64:8</a>）わたしたちは聖書を毎日読むよう，また神の言葉が考慮される集会に定期的に出席するよう，これまで何度も促されてきました。そうしたことを行なうよう勧められているのはなぜでしょうか。それにより，エホバに形作られやすくなるからです。―<a >詩 1:2。</a><a >使徒 17:11。</a><a >ヘブ 10:24，25</a>。<a >塔13 9/15 3:14，15，</a><a >17</a></desc></text>
<text date='19-08-2015'><date>8月 19日, 水曜日</date><script><i>剣で突き刺すかのように無思慮に話す者がいる。しかし，賢い者たちの舌は人をいやす。―</i><a ><i>箴</i> <i>12:18</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちは「互いに励まし合い，その日が近づくのを見てますます」そうする必要があります。（<a >ヘブ 10:25</a>）他の人を励ますことには，神への奉仕において前進し続ける気持ちを起こさせることが関係しています。愛とりっぱな業とを鼓舞することが，消えそうな火をかき立てることであるなら，人を励ますことは，火が勢いよく燃え続けるように燃料を加えるようなものです。他の人を励ますことには，落胆している人を力づけて慰めることも含まれます。そのような人を励ます場合，温かく穏やかに話す必要があります。また，「聞くことに速く，語ることに遅く」ありましょう。（<a >ヤコ 1:19</a>）感情移入しながら耳を傾けるなら，仲間のクリスチャンを気落ちさせている状況を見極め，対処するのに役立つことを言ってあげられるかもしれません。<a >塔13 8/15 3:13</a></desc></text>
<text date='20-08-2015'><date>8月 20日, 木曜日</date><script><i>あなたはこれらのことを賢くて知能のたけた者たちから隠し，それをみどりごたちに啓示され（ました）。―</i><a ><i>マタ</i> <i>11:25</i></a><i>。</i></script><desc>1870年代には，誠実に真理を探究する少人数の人たちが集まり，“バイブル･クラス”を設けました。偏見のない心を持ち，誠実かつ謙遜な彼らは，自分たちを聖書研究者と呼び，聖書を注意深く，祈りのうちに調べました。聖書研究者の勤勉な研究は，かなりの成果を生み出しました。それら忠節な男女は，聖書文書を出版して広範な地域に配布し，偽りの教理を暴露して，霊的な真理を広めました。その活動は，霊的な真理を渇望していた多くの人の心をとらえ，確信を与えました。ですから，次のような興味深い質問が生じます。1914年までの期間における聖書研究者たちは，キリストがご自分の羊を養うための，任命された経路だったのでしょうか。そうではありません。成長の季節はまだ続いており，霊的食物を与える経路に関係した取り決めは，形成途上にあったからです。―<a >マタ 13:24‐30，</a><a >36‐43</a>。<a >塔13 7/15 3:15，16</a></desc></text>
<text date='21-08-2015'><date>8月 21日, 金曜日</date><script><i>エホバよ，あなた（は）善良で，進んで許してくださ（いま）す。―</i><a ><i>詩</i> <i>86:5</i></a><i>。</i></script><desc>エホバが<i>永久に</i>許してくださる，と言えるのはなぜでしょうか。新しい契約に関するエレミヤの預言について考えてみましょう。この契約はエホバが油そそがれたクリスチャンと結ばれたものであり，贖いに信仰を働かせる人たちはこの契約によって真の許しを得ることができます。「わたしは彼らのとがを許し，彼らの罪をもはや思い出さない」とエホバは述べておられます。（<a >エレ 31:34</a>）これは，一度許した罪のことで処罰することは決してない，というエホバからの保証です。エホバは，わたしたちを何度も責めたり罰したりするために過去の罪を蒸し返すことはされません。むしろ，その罪を許し，永久に忘れてくださるのです。（<a >ロマ 4:7，8</a>）許すべき理由があるときに互いに許し合うのは，エホバの許しに倣うことです。（<a >ルカ 17:3，4</a>）また，他の人を許すとき，問題となった事柄について考えないようにし，二度とそれを持ち出さないという意味で，忘れることができます。<a >塔13 6/15 3:11，</a><a >13，</a><a >15</a></desc></text>
<text date='22-08-2015'><date>8月 22日, 土曜日</date><script><i>エサウは長子の権を軽んじた。―</i><a ><i>創</i> <i>25:34</i></a><i>。</i></script><desc>この記述から，エサウのどんな傾向がはっきり分かるでしょうか。エサウは，自分の相続財産から将来もたらされる祝福を得ることよりも，自分の肉の欲望を満たすことのほうを重視しました。自分の長子の権を大切にせず，神を本当に愛してはいないことを示しました。さらに，自分の行動が子孫に及ぼす影響を気にかけませんでした。対照的に，ヤコブは自分の相続財産に対する深い認識を示しました。例えば，妻を選ぶ際に，親の指示を聞き入れました。（<a >創 27:46–28:3</a>）その選択には辛抱と犠牲が伴いましたが，結果としてヤコブはメシアの父祖となりました。神はエサウとヤコブをどうご覧になったでしょうか。預言者マラキを通してエホバは，「わたしはヤコブを愛し，エサウを憎んだ」と述べられました。（<a >マラ 1:2，3</a>）聖書がエサウについて述べていることは，今日のクリスチャンと関係があるでしょうか。確かにあります。―<a >ヘブ 12:16</a>。<a >塔13 5/15 5:8，</a><a >10，11</a></desc></text>
<text date='23-08-2015'><date>8月 23日, 日曜日</date><script><i>わたしたちのほうは，祈りとみ言葉の奉仕とに専念することにします。―</i><a ><i>使徒</i> <i>6:4</i></a><i>。</i></script><desc>1世紀に指導の任に当たった兄弟たちのように，今日の宣べ伝える業を監督する長老たちも「み言葉の奉仕」に専念します。それらの兄弟たちは決定を下す際，神の言葉の指示を調べ，それを「足のともしび，……通り道の光」とし，エホバの導きを真剣に祈り求めます。（<a >詩 119:105。</a><a >マタ 7:7，8</a>）自国や世界中の業の進展に，大きな喜びを感じます。（<a >使徒 21:19，20</a>）規則や手順を際限なく作ることはしません。業の前進に役立つ取り決めを設けるときは，聖書と聖霊の導きに従います。（<a >使徒 15:28</a>）責任ある兄弟たちはそのようにして，会衆に優れた手本を示します。―<a >エフェ 4:11，12</a>。<a >塔13 4/15 3:12，13</a></desc></text>
<text date='24-08-2015'><date>8月 24日, 月曜日</date><script><i>それを受けるべき人から控えてはならない。―</i><a ><i>箴</i> <i>3:27</i></a><i>。</i></script><desc>高齢の人たちは，思考が混乱したりうつ的になったりすることがあります。耳や目が遠くなったり，もの忘れがひどくなったりします。トイレをきちんと使えなくなることもあります。そうしたことが起こっても，良い方法はあるものです。（<a >伝 12:1‐7</a>）早めに医者に診てもらいましょう。子どものほうから積極的に働きかける必要があるでしょう。さらに，以前は親が自分独りで行なっていたことを積極的に援助する必要が生じるかもしれません。親が最善の世話を受けられるよう，子どもは親に代わって話したり，書類の書き込みを援助したり，病院などに車で連れて行ったりする必要があるでしょう。後に，親の介護の仕方や生活の仕方を変える必要があるかもしれません。変化が少なければ少ないほど，親としては順応しやすいことでしょう。それでも危険が伴うのであれば，常時助けが得られるようにすることが必要です。状況はどうであれ，地元でどんなサービスを活用できるかを調べてください。―<a >箴 21:5</a>。<a >塔14 3/15 4:10，11</a></desc></text>
<text date='25-08-2015'><date>8月 25日, 火曜日</date><script><i>[アブラハム]は「エホバの友」と呼ばれるようになりました。―</i><a ><i>ヤコ</i> <i>2:23</i></a><i>。</i></script><desc>宣教で会う人の中には，神を最良の友とは考えていない人がいます。どうすればそういう人たちを助けることができますか。イエスは，70人の弟子たちを二人ずつ伝道に遣わす前に，こう指示されました。「どこでも家の中に入ったなら，まず，『この家に平和がありますように』と言いなさい。そして，平和の友がそこにいるなら，あなた方の平和はその人の上にとどまるでしょう。しかし，いないなら，それはあなた方のもとに戻って来るでしょう」。（<a >ルカ 10:5，6</a>）親しみやすく親切な態度を示すなら，人々を真理に引き付けることができるのです。反対者であっても，そうした態度によって怒りを和らげ，別の機会にはもっと良い反応を示すかもしれません。偽りの宗教に熱心な人や，そうした宗教の慣習に染まっている人に会ったときはどうですか。親しみやすく平和的な態度を示し続けましょう。集会に来たすべての人を温かく歓迎しましょう。その中には，今の社会に不満を持ち，わたしたちが崇拝する神についてもっと学びたいと思う人もいるでしょう。<a >塔14 2/15 4:14，15</a></desc></text>
<text date='26-08-2015'><date>8月 26日, 水曜日</date><script><i>邪悪な者とかたりを働く者とはいよいよ悪に進（む）。―</i><a ><i>テモ二</i> <i>3:13</i></a><i>。</i></script><desc>1940年代あるいは1950年代には衝撃的だった事柄と，今日の職場での状況や，娯楽･スポーツ･ファッションの世界で生じている事柄を比べてみてください。甚だしい暴力と不道徳行為は普通になっています。暴力的で不道徳かつ冷酷な行動によってショックを与えようとする人たちがいます。1950年代には際どいとされていたテレビ番組が，今は家族向けとされています。また，衝撃的なニュースがごく当たり前になっています。例えば，15歳の少年がクラスメートに発砲し，二人が死亡，13人が負傷しました。酒に酔った10代の若者のグループが9歳の少女を惨殺し，その子の父親といとこに暴行を加えました。アジアのある国では，過去10年間に生じた犯罪の半数は若者が引き起こしたものと言われています。状況がいよいよ悪化していることをだれが否定できるでしょうか。<a >塔14 1/15 5:8‐10</a></desc></text>
<text date='27-08-2015'><date>8月 27日, 木曜日</date><script><i>今から二日後には過ぎ越しが行なわれます。そして，人の子は杭につけられるために引き渡されるのです。―</i><a ><i>マタ</i> <i>26:2</i></a><i>。</i></script><desc>西暦33年，「過ぎ越しのいけにえが犠牲にされねばならない」日が近づいていたニサン13日のこと，キリストはペテロとヨハネに，「行って，わたしたちが食べる過ぎ越しを用意しなさい」と指示しました。（<a >ルカ 22:7，8</a>）そして日没後，ニサン14日，木曜日の晩に，過ぎ越しの食事をする「時刻が来」ます。イエスは使徒たちと共に過ぎ越しの食事をした後，主の晩さんを制定しました。（<a >ルカ 22:14，15</a>）その夜，イエスは捕縛され，裁判にかけられました。そしてニサン14日の昼近くに杭につけられ，その午後に亡くなりました。（<a >ヨハ 19:14</a>）こうして「<i>わたしたちの過ぎ越し</i>であるキリストは犠牲にされたのです」。それは，過ぎ越しの子羊がほふられたのと同じ日でした。（<a >コリ一 5:7;</a><a >&#160;11:23</a>）イエスは，ニサン14日の終わりが近づいていた時―ニサン15日が始まる前―に葬られました。―<a >レビ 23:5‐7。</a><a >ルカ 23:54</a>。<a >塔13 12/15 3:11</a></desc></text>
<text date='28-08-2015'><date>8月 28日, 金曜日</date><script><i>諸国民の王たちは人々に対して威張り，人々の上に権威を持つ者たちは恩人と呼ばれています。ですが，あなた方はそうであってはなりません。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>22:25，26</i></a><i>。</i></script><desc>神の羊の中には不完全さゆえに，エホバから期待されていることがすぐには理解できない人もいるでしょう。聖書の諭しどおりに行動できない，あるいは円熟しているとは思えない振る舞いをする場合があるかもしれません。長老たちはどうすべきでしょうか。イエスが弟子たちに示した辛抱強さに倣う必要があります。弟子たちが自分たちのうちだれが王国で一番偉くなるのか，ということに過度の関心を示した時，イエスは辛抱強く弟子たちを教え，謙遜さに関する愛ある諭しを与えました。（<a >ルカ 9:46‐48</a>）また，弟子たちの足を洗うことにより，クリスチャンの監督が示すべき謙遜さに関する実物教育を行なわれました。つまり，謙遜さとは何かを具体的に示したのです。―<a >ヨハ 13:12‐15。</a><a >ペテ一 2:21</a>。<a >塔13 11/15 5:8</a></desc></text>
<text date='29-08-2015'><date>8月 29日, 土曜日</date><script><i>彼らは何も不足しませんでした。彼らの衣さえもすり切れず，彼らの足もはれませんでした。―</i><a ><i>ネヘ</i> <i>9:21</i></a><i>。</i></script><desc>今日エホバは，わたしたちが忠実に仕えるのに必要なものをすべて供給してくださっています。不従順と信仰の欠如のゆえに荒野で死んだ，何万人ものイスラエル人のようになってはなりません。それらの事が「書かれたのは，事物の諸体制の終わりに臨んでいるわたしたちに対する警告のためです」。（<a >コリ一 10:1‐11</a>）残念なことに，イスラエル人は約束の地を受け継いだ後，カナン人の神々を崇拝するようになりました。官能的で，流血を伴う崇拝です。そのためエホバは，ご自分の選ばれた民が近隣の諸国民に虐げられることをお許しになります。民が悔い改めると，憐れみ深くも彼らを許し，敵たちからお救いになりました。そのようなことが「何度も」ありました。（<a >ネヘ 9:26‐28，</a><a >31</a>）「あなたは……あなたの預言者を通して，あなたの霊によって彼らに対して証しをなさいましたが，彼らは耳を向けませんでした。ついに，あなたは彼らを各地の民の手に渡されました」。―<a >ネヘ 9:30</a>。<a >塔13 10/15 3:14，15</a></desc></text>
<text date='30-08-2015'><date>8月 30日, 日曜日</date><script><i>賢い者たちと共に歩んでいる者は賢くな（る）。―</i><a ><i>箴</i> <i>13:20</i></a><i>。</i></script><desc>宣教で良い仲間と一緒に働くと，霊的に築き上げられます。例えば，ほとんどの開拓者は，かなりの時間，仲間の兄弟姉妹と一緒に奉仕します。そのため，「相互に励まし合う」機会も多くなります。（<a >ロマ 1:12。</a><a >箴 27:17</a>）リサという開拓者はこう言います。「職場では競争心やねたみが普通に見られます。うわさ話や悪口が耳に入ってこない日はありません。人々は競争心をむき出しにします。クリスチャンとしての振る舞いゆえにあざけられることもあります。でも，仲間のクリスチャンと一緒に野外で働くと，本当に元気になります。どんなに疲れていても，一日の終わりには，さわやかな気持ちで家に帰れます」。開拓者たちは口々に，神に近づけば近づくほど，また神への奉仕を行なえば行なうほど祝福は多くなる，と言います。―<a >申 28:2</a>。<a >塔13 9/15 5:8，</a><a >11</a></desc></text>
<text date='31-08-2015'><date>8月 31日, 月曜日</date><script><i>言葉や舌によらず，行ないと真実とをもって愛（しなさい）。―</i><a ><i>ヨハ一</i> <i>3:18</i></a><i>。</i></script><desc>昔は元気で自分のことは何でも自分でできた親がそうできなくなったとしたら，子どもの心は痛みます。親が転倒して腰の骨を折ったとか，認知症の症状が出て徘徊しているとか，重い病気と診断された，ということもあるでしょう。親としても，体や状況の変化に伴って人に頼らざるを得なくなるのは，受け入れ難いことかもしれません。（<a >ヨブ 14:1</a>）では，何ができますか。どのように親を世話できますか。高齢者の世話について，ある資料はこう述べています。「老化の問題について話し合うのは容易ではないが，家族で対応策を話し合い，考えをまとめておくと，どんな事態にもよりよく対処できる」。老化に伴う問題は避けられないので，そうした話し合いは非常に有益です。ある種の事柄は前もって準備し，決めておくことができます。<a >塔14 3/15 4:1，2</a></desc></text>
<text date='01-09-2015'><date>9月 1日, 火曜日</date><script><i>地の人の愚かさがその道をゆがめる。そのためにその心はエホバご自身に向かって激怒するのである。―</i><a ><i>箴</i> <i>19:3</i></a><i>。</i></script><desc>「エホバ……に向かって激怒する」ことなどあるのでしょうか。そのように激怒するのは全く無益なことです。（<a >イザ 41:11</a>）神と戦っても勝ち目はありません。ある詩人は，「我々の腕は，神とボクシングをするには短すぎる」と述べました。わたしたちは，エホバに対する不平を実際に口には出さないかもしれません。しかし今日の聖句は，人間の愚かさが「その道をゆがめる。そのためにその心はエホバご自身に向かって激怒するのである」と述べています。これは，人が<i>心の中で</i>神に向かって激怒し，神に苦々しい気持ちを抱くことがあるという意味です。そうなると，行動も影響を受けます。例えば，エホバへの奉仕の手を緩めたり，会衆での崇拝をやめてしまったりするかもしれません。どうすればそのわなを避けられますか。その答えを知るのは肝要なことです。エホバ神との関係そのものに影響が及ぶからです。<a >塔13 8/15 2:4，5</a></desc></text>
<text date='02-09-2015'><date>9月 2日, 水曜日</date><script><i>わたしは自分の使者を遣わす。彼はわたしの前に道を整えなければならない。―</i><a ><i>マラ</i> <i>3:1</i></a><i>。</i></script><desc>バプテスマを施す人ヨハネが『道を整える使者』でした。（<a >マタ 11:10，11</a>）西暦29年にこの使者が来た時，イスラエル国民に対する裁きの時はすでに近づいていました。イエスは2番目の使者であり，エルサレムの神殿を二度，清められました。（<a >マタ 21:12，13。</a><a >ヨハ 2:14‐17</a>）このマラキの預言は，大規模にはどう成就するのでしょうか。1914年までの数十年間，C･T･ラッセルとその親しい仲間たちが，バプテスマを施す人ヨハネと同じ業を行ないました。その重要な業には，聖書の真理を回復することが含まれます。聖書研究者たちは，キリストの贖いの犠牲の真の意味を教え，地獄の火の教理の偽りを暴露し，来たるべき異邦人の時の終わりを宣明しました。それでもキリストの追随者と唱える宗教グループは数多くあり，それらのうちどのグループがイエスの例えで述べられた小麦なのか，という重要な質問の答えが必要でした。（<a >マタ 13:24‐30，</a><a >37‐43</a>）イエスはその問題を解決するため，1914年に霊的神殿の検分を始めます。<a >塔13 7/15 2:5，6</a></desc></text>
<text date='03-09-2015'><date>9月 3日, 木曜日</date><script><i>わたしはかつては若者であったが，わたしもまた年老いた。だが，義なる者が完全に捨てられるのを見たことも，その子孫がパンを捜し求めるのを見たこともない。―</i><a ><i>詩</i> <i>37:25</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは，忠実な崇拝者たちの必要にこたえることを特に喜びとされます。多くの忠実なクリスチャンは，そうしたエホバの配慮を実際に経験してきました。例えば何年か前のこと，ナンシーという全時間奉仕者は経済的な問題に直面しました。こう語っています。「明日までに家賃を66㌦払わなければなりませんでした。でも，お金の工面がつきません。それで，その問題について祈ってから，仕事に行きました。わたしはウエートレスをしているのですが，その日はあまり客の来ない曜日だったので，チップはあまり見込めませんでした。ところが驚いたことに，その晩はお客さんが結構多かったのです。仕事を終えて，いただいたチップを数えてみたら，全部で66㌦ありました」。ナンシーは，ちょうど自分が必要とする分を，エホバが与えてくださることを確信しました。―<a >マタ 6:33</a>。<a >塔13 6/15 2:6，7</a></desc></text>
<text date='04-09-2015'><date>9月 4日, 金曜日</date><script><i>実に万軍のエホバの熱心がこれを行なう。―</i><a ><i>イザ</i> <i>9:7</i></a><i>。</i></script><desc>この言葉は神のみ子の支配が成し遂げる事柄に言及しています。天の父が人類の救いに強い関心を抱いていることがはっきり分かります。エホバが熱心であることからすれば，神から与えられた王国宣明という業は，心をこめて支援すべきもの，熱心に取り組むべきものと言えます。神を知るよう人々を助けたいという熱い願いを持つのは，エホバに倣うことです。ですから，わたしたち一人一人は神と共に働く者として，良いたよりを宣明する業に状況の許すかぎり最大限携わりたいと思うのではないでしょうか。（<a >コリ一 3:9</a>）イエスの熱心さについても考えてみてください。イエスは宣教における熱心さと粘り強さの点で完璧な手本を残しました。厳しい反対にもかかわらず，地上での苦痛の伴う死に至るまで，宣べ伝える業に熱心に取り組んだのです。（<a >ヨハ 18:36，37</a>）犠牲の死を遂げる時が近づくにつれ，エホバを知るよう他の人を助けたいというイエスの決意は強くなってゆきました。<a >塔13 5/15 2:3，4</a></desc></text>
<text date='05-09-2015'><date>9月 5日, 土曜日</date><script><i>りっぱなことを行なう点であきらめないようにしましょう。うみ疲れてしまわないなら，しかるべき時節に刈り取ることになるからです。―</i><a ><i>ガラ</i> <i>6:9</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの組織の働きについて考える時間を時々取っていますか。その点に関する調査と黙想を，家族の崇拝や個人研究に組み込んでいる人たちもいます。「エホバの証人―神の王国をふれ告げる人々」といった出版物やDVDなど，母語で入手できる情報を活用すれば，組織について興味深い洞察を得ることができます。エホバがご自分の組織を通して成し遂げておられることを黙想するのは有益です。この素晴らしい組織と共に，ぜひとも，より重要な事柄に注意を向け続けましょう。そうするなら，パウロのような決意を強めることができます。パウロはこう書きました。「わたしたちはこの奉仕の務めを自分たちに示された憐れみにしたがって持っているのですから，あきらめるようなことはしません」。―<a >コリ二 4:1</a>。<a >塔13 4/15 3:16，17</a></desc></text>
<text date='06-09-2015'><date>9月 6日, 日曜日</date><script><i>天にある軍勢が白い馬に乗って彼の後に従っていた。―</i><a ><i>啓</i> <i>19:14</i></a><i>。</i></script><desc>天の「軍勢」，つまりキリストに従って戦闘に加わる仲間の戦士たちを構成するのはだれですか。イエスは，サタンと配下の悪霊たちを天から追放するため最初に剣を帯びた時，「その使いたち」を伴っていました。（<a >啓 12:7‐9</a>）ですから，ハルマゲドンの戦いの際，キリストの軍勢に聖なるみ使いたちが含まれていると考えるのは，筋の通ったことでしょう。また，イエスは油そそがれた兄弟たちにこう約束されました。「征服する者，わたしの行ないを終わりまで守り通す者には，わたしは諸国民に対する権威を与え，その者は鉄の杖で民を牧し，彼らは粘土の器のように打ち砕かれるであろう。それは，わたしが自分の父から受けたのと同様であ（る）」。（<a >啓 2:26，27</a>）ですから，キリストの天の軍勢には，その時までに天的な報いを受けた油そそがれた兄弟たちも含まれます。彼らは，キリストが鉄の杖で諸国民を牧し，「畏怖の念を起こさせること」を成し遂げる際，キリストの側にいるのです。―<a >詩 45:4</a>。<a >塔14 2/15 1:15，16</a></desc></text>
<text date='07-09-2015'><date>9月 7日, 月曜日</date><script><i>常に善を行なって罪をおかすことのない義なる者は，地にひとりもいない。―</i><a ><i>伝</i> <i>7:20</i></a><i>。</i></script><desc>神の言葉を鏡として自分を注意深く眺め，小さな欠点だけでなく利己的な傾向が明らかになったとしましょう。わたしたちは気落ちするかもしれません。そうだとしても，ヤコブの例えにある，成功を収める人について熟考してください。ヤコブは，その人が見つけた問題を素早く解決したとか，どんな欠陥をも矯正できた，とは言っていません。むしろ，その人は「完全な律法……を守り通す」人だった，と述べています。（<a >ヤコ 1:22‐25</a>）鏡で見た事柄を思い起こし，改善の努力を続けたのです。そうです，自分に関する積極的な見方，自分の不完全さに関する平衡の取れた見方が必要です。完全な律法の中を熟視し続け，自己犠牲の精神を保つ努力を払ってください。エホバは大勢の兄弟たちを助けてくださったように，あなたも助けてくださいます。わたしたちは不完全であっても，神の恵みと祝福を得ることができ，実際に得ているのです。<a >塔14 3/15 1:19</a></desc></text>
<text date='08-09-2015'><date>9月 8日, 火曜日</date><script><i>神は決して滅びることのないひとつの王国を立てられます。―</i><a ><i>ダニ</i> <i>2:44</i></a><i>。</i></script><desc>聖書研究者たちは数十年にわたり，1914年の重要性を指摘してきました。当時の人々は概して楽観的でした。「1914年の世界は希望と約束に満ちていた」と，ある作家が述べたとおりです。しかし1914年の後半に第一次世界大戦が勃発し，聖書預言が成就しました。その後に生じた飢きん，地震，疫病その他，様々な聖書預言の成就は，イエス･キリストが1914年に神の王国の王として天で支配を開始したことの決定的な証拠となりました。神が新たに即位させた王の最初の任務は，み父の主要な敵対者サタンと戦うことでした。イエスとみ使いたちは，悪魔と配下の悪霊たちを天から投げ落としました。これは天にとっては大きな歓びでしたが，地にとっては前例のない災いの時となりました。（<a >啓 12:7‐9，</a><a >12</a>）次に王は地上の臣民に注意を向けます。神のご意志を行なえるよう臣民を精錬し，教育し，組織するためです。<a >塔14 1/15 2:3，4</a></desc></text>
<text date='09-09-2015'><date>9月 9日, 水曜日</date><script><i>わたしたちはすべてのものを後にして，あなたに従ってまいりました。―</i><a ><i>マタ</i> <i>19:27</i></a><i>。</i></script><desc>人は，自分にとって大切なことのためなら喜んで犠牲を払います。親は子どものために時間やお金やエネルギーを注ぎ込みます。オリンピック選手になりたい人は，同じ年頃の若者たちが遊んでいても，毎日何時間もトレーニングに打ち込みます。イエスもご自分にとって大切な事柄のために犠牲を払いました。贅沢な生活を求めず，子どもを儲けることもありませんでした。生活の中心となっていたのは，王国の関心事を推し進めることでした。（<a >マタ 4:17。</a><a >ルカ 9:58</a>）イエスの追随者たちも神の王国を支持するために多くを断念しました。彼らにとって王国の進展は最重要なものであり，できる限り王国を支持するために犠牲を払いました。（<a >マタ 4:18‐22</a>）ですから，「自分は生活の中で何を大切にしているだろうか」と自問するのは良いことです。<a >塔13 12/15 2:1</a></desc></text>
<text date='10-09-2015'><date>9月 10日, 木曜日</date><script><i>彼らの最も善良な者はおどろに似ており，最も廉直な者もいばらの垣根に勝らない。―</i><a ><i>ミカ</i> <i>7:4</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの預言者ミカは，イスラエルの霊的な腐敗が進み，邪悪な王アハズの支配下でそれが甚だしい状態に達するのを見ました。（<a >ミカ 7:2‐6</a>）ミカは不忠実なイスラエル人を，「おどろ」と「いばらの垣根」になぞらえています。「おどろ」や「いばらの垣根」が，そこに入って行く人を傷つけるように，それら腐敗したイスラエル人たちは，接する人たちすべてに害を与えていました。その腐敗は，家族関係も崩壊するほど，ひどくなっていました。ミカは，自分の力では何も変えることができないのを知り，エホバに心を注ぎ出しました。そして，神が行動するのを辛抱強く待ちました。ミカには，エホバがご予定の時に介入されるという確信があったのです。わたしたちもミカのように，利己的な人たちの中で生活しなければなりません。「感謝しない者，忠節でない者，自然の情愛を持たない者」が大勢います。―<a >テモ二 3:2，3</a>。<a >塔13 11/15 2:3，4</a></desc></text>
<text date='11-09-2015'><date>9月 11日, 金曜日</date><script><i>自分の務めを怠ってはなりません。霊に燃えなさい。エホバに奴隷として仕えなさい。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>12:11</i></a><i>。</i></script><desc>エホバが求めておられる奴隷状態については，神がイスラエルに与えた律法から学べます。ヘブライ人の奴隷は，奴隷になって7年目に自由を与えられました。（<a >出 21:2</a>）しかし，心から主人を愛し，そのもとに留まりたいと願う奴隷のため，エホバは注目すべき取り決めを設けられました。主人は奴隷を戸または戸柱に向かわせ，その耳を突きぎりで突き通すことになっていたのです。（<a >出 21:5，6</a>）耳が関係していたのは意味深いことです。ヘブライ語の場合，従順という考えは，聞くこと，耳を傾けることと関係があります。それで，奴隷は耳を突き通されることにより，引き続き主人に従順に仕えたいという願いを表わしました。この点は，エホバへの献身に関係する事柄，つまり神への愛を動機とする自発的な従順を認識する助けになります。<a >塔13 10/15 2:2</a></desc></text>
<text date='12-09-2015'><date>9月 12日, 土曜日</date><script><i>エホバの諭しは信頼でき（る）。―</i><a ><i>詩</i> <i>19:7</i></a><i>。</i></script><desc>初期クリスチャンは繰り返し与えられる数々の諭しにより，信仰のうちにしっかりとどまるよう助けられました。テモテが，当時ローマの囚人となっていたパウロにより，「わたしから聞いた健全な言葉の型を常に保ちなさい」と諭された時にどのように元気づけられたか，想像してみてください。（<a >テモ二 1:13</a>）使徒ペテロは，忍耐や兄弟愛や自制といった特質を培うよう仲間のクリスチャンに勧めた後，こう述べました。「わたしはこれらのことをあなた方に思い出させたいという気持ちを常に抱くことでしょう。もっとも，あなた方はそれを知っており，またあなた方のうちにある真理にしっかり据えられてもいます」。（<a >ペテ二 1:5‐8，</a><a >12</a>）パウロの手紙もペテロの手紙も，「聖なる預言者たちによってあらかじめ語られたことば」を伝えています。（<a >ペテ二 3:2</a>）1世紀の兄弟たちは，そのような繰り返しを不快に思ったでしょうか。そのようなことはありません。それは，神の愛の表われだからです。神の愛は「わたしたちの主また救い主なるイエス･キリストの過分のご親切と知識において成長」するのを助けてくれるものなのです。―<a >ペテ二 3:18</a>。<a >塔13 9/15 1:17，18</a></desc></text>
<text date='13-09-2015'><date>9月 13日, 日曜日</date><script><i>あなた方が怒り立ったまま日が沈むことのないようにしなさい。悪魔にすきを与えてもなりません。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>4:26，27</i></a><i>。</i></script><desc>結婚生活で誇りの気持ちが生じるはずはない，というのは，現実を無視した考えです。誇りの気持ちが生じたならそれを認め，すぐに対処する必要があります。神の言葉に注意を払わないと，不必要な苦しみを身に招くことがあります。ある姉妹は，「夫もわたしも，<a >エフェソス 4章26，27節</a>を適用しなかったことがありました。そういう晩は，眠れませんでした」と述べています。仲直りできるようすぐに話し合うほうがずっと優れています。もちろん，互いに冷静になるための時間が必要な場合もあるでしょう。正しい心構えができるようエホバに助けを祈り求めるのもふさわしいことです。正しい心構えには，謙遜な精神を抱くことも含まれます。謙遜であれば，事態を悪化させないように，自分ではなく問題に焦点を合わせることができるでしょう。（<a >コロ 3:12，13</a>）謙遜さと慎みがあれば，配偶者の長所に目を向けやすくなります。<a >塔13 5/15 3:15，16</a></desc></text>
<text date='14-09-2015'><date>9月 14日, 月曜日</date><script><i>あなたの父と母を敬いなさい。―</i><a ><i>出</i> <i>20:12</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは，親の世話をしようとしないパリサイ人と書士たちを非難して，このおきてを強調されました。（<a >マル 7:5，</a><a >10‐13</a>）その一方で，良い手本も示しておられます。例えば，杭の上で死ぬ間際には，やもめになっていたと思われる母親の世話を，愛する弟子ヨハネに託しています。（<a >ヨハ 19:26，27</a>）使徒パウロは霊感のもとに，信者は自分の家の者に必要な物を備えるべきである，と書きました。（<a >テモ一 5:4，</a><a >8，</a><a >16</a>）その文脈を考えてみましょう。パウロは，どんな人には会衆から経済的援助を受ける資格があり，どんな人にはそれがないかを説明しています。また，高齢のやもめに信者である子どもや孫などの親族がいるなら，その人たちがまず必要物を供給すべきであることを明らかにしました。今日でも，困窮している親族に物質的な必要物を備えるのは，クリスチャンとしてふさわしいことであり，「敬虔な専心」を実践する方法の一つです。<a >塔14 3/15 3:6，7</a></desc></text>
<text date='15-09-2015'><date>9月 15日, 火曜日</date><script><i>彼がすべての人のために死んだのは，生きている者たちがもはや自分のために生きず，自分たちのために死んでよみがえらされた方のために生きるためである。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>5:15</i></a><i>。</i></script><desc>初期クリスチャンは，神への愛と，神に仕える貴重な特権に対する感謝のゆえに，「和解の奉仕の務め」を喜んで受け入れました。宣べ伝えて弟子を作る彼らの業は，心の正直な人たちが神との平和を得，神を友とする関係に入り，最終的には神の霊的な子となるための道を開きました。今日のエホバの油そそがれた僕たちも，同じ奉仕の務めを行なっています。神およびキリストの大使としてのその奉仕により，正しく整えられた人たちはエホバに引き寄せられ，その僕になることができます。（<a >コリ二 5:18‐20。</a><a >ヨハ 6:44。</a><a >使徒 13:48</a>）地的な希望を持つすべてのクリスチャンは，偉大な供給者エホバに感謝するゆえに，油そそがれた者たちと共に王国を宣べ伝える業にあずかります。<a >塔14 2/15 3:10‐12</a></desc></text>
<text date='16-09-2015'><date>9月 16日, 水曜日</date><script><i>若者たちよ，また，処女たちよ。……エホバのみ名を賛美するように。そのみ名だけが達しがたいまでに高いからである。―</i><a ><i>詩</i> <i>148:12，13</i></a><i>。</i></script><desc>エホバに仕えたいと心から願っている皆さん，若い時にエホバから与えられる様々な機会を活用してください。興奮を誘うこの時代に，神への奉仕を十分に楽しめるような決定をしてください。では，まだエホバに十分仕えたいと思っていない人は，どうすればよいでしょうか。あきらめずに信仰を強めましょう。使徒パウロは，神の祝福を受ける命の道を追い求める努力について述べた後，こう書きました。「もしあなた方が何かの点でこれと異なる考え方をしているとしても，神はここに述べた態度をあなた方に啓示してくださるでしょう。いずれにしても，自分がどこまで進歩したかに応じ，その同じ仕方で整然と歩んでゆきましょう」。（<a >フィリ 3:15，16</a>）エホバがあなたを愛していることを忘れてはなりません。エホバのアドバイスは最善です。ですから，若い時にエホバに助けを求め，最善の決定を下すようにしましょう。<a >塔14 1/15 3:18，19</a></desc></text>
<text date='17-09-2015'><date>9月 17日, 木曜日</date><script><i>エホバよ，あなたの道をわたしに教え諭してください。―</i><a ><i>詩</i> <i>27:11</i></a><i>。</i></script><desc>毎年の過ぎ越しで，重要な教訓が親から子へと伝えられ，強調されることになりました。一つの教訓は，エホバはご自分の崇拝者を保護できる，という点です。子どもたちは，エホバが漠然とした抽象的な存在ではなく，現実の生きた神であることを学びました。ご自分の民に関心を払い，その民のために行動なさる神なのです。その証拠に，エホバは「エジプト人に災厄を下された際」，イスラエル人の初子を保護されました。（<a >出 12:27</a>）クリスチャンである親は，過ぎ越しの意味について毎年子どもに説明するわけではありません。それでもお子さんに，神はご自分の民を保護なさるという教訓を教えていますか。エホバは今もご自分の民を実際に保護する方である，というあなたの確信をお子さんに伝えていますか。（<a >イザ 12:2</a>）ただ機械的な説明で済ませるのではなく，親子で楽しく話し合うようにしていますか。この教訓を伝えるように心がけ，お子さんが霊的に成長できるよう助けてください。<a >塔13 12/15 3:13，14</a></desc></text>
<text date='18-09-2015'><date>9月 18日, 金曜日</date><script><i>父親が懲らしめを与えない子はいったいどんな子でしょうか。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>12:7</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちが神の義の新しい世に入るにふさわしい者となるには，エホバからの懲らしめが必要です。神への奉仕を忠実に続け，神の霊によって精錬されるようにするなら，生活の中で神の導きを受け入れていることになります。もし何かの重大な罪を犯してしまうとしても，真に悔い改めて懲らしめを謙遜に受け入れるなら，エホバは許してくださるでしょう。エホバは間もなく，イスラエル人をエジプトから救出した時にも増して，み名を大いなるものとされます。（<a >エゼ 38:23</a>）神の古代の民が約束の地を確かに受け継いだように，エホバの崇拝者として忠実に耐え忍ぶクリスチャンは皆，神の義の新しい世で命を受け継ぎます。（<a >ペテ二 3:13</a>）そのような素晴らしい見込みがあるのですから，神の栄光あるみ名が神聖なものとされることを今後も祈り求めてゆきましょう。<a >塔13 10/15 3:18，19</a></desc></text>
<text date='19-09-2015'><date>9月 19日, 土曜日</date><script><i>彼は必ずアッシリア人からの救出をもたらす。―</i><a ><i>ミカ</i> <i>5:6</i></a><i>。</i></script><desc>今日，エホバは確かに，ご自分の貴重な羊を牧するため，また現代の“アッシリア人”による将来の攻撃に備えて民を強めるため，非常に大勢の霊的な男子を与えてくださいました。来たるべき“アッシリア人”による攻撃に備えるための最も実際的な方法は，神に対する自分の信仰を強め，仲間の兄弟たちもそうするように助けることです。“アッシリア人”が攻撃をしかけてくる時，長老たちは，エホバによる救出を心から確信していなければなりません。その攻撃の際，エホバの組織から与えられる指示は，奇妙で異例なものに思えるかもしれません。しかし，わたしたちは皆，同意できるかどうかにかかわらず，どんな指示にもすぐに従うべきです。それらの指示に従うことは命を意味するからです。世俗の教育，物質的なもの，人間製の機関に信頼を置いている人がいるなら，今こそ，自分の考え方を調整すべきです。<a >塔13 11/15 3:16，17</a></desc></text>
<text date='20-09-2015'><date>9月 20日, 日曜日</date><script><i>その人の喜びはエホバの律法にあ（る）。―</i><a ><i>詩</i> <i>1:2</i></a><i>。</i></script><desc>聖句を暗唱できる人がいます。しかし，考え方や生き方にほとんど影響がありません。何が足りないのでしょうか。神の言葉の影響を受けて変革されるには，それを「下に響かせ」，心に達するようにしなければなりません。（<a >ガラ 6:6</a>，脚注）ですから，時間を取り，学んでいる事柄について考える必要があります。次のように自問するのは良いことです。「これが単なる宗教的な教え以上のものであることを確信しているだろうか。真理だとみなしているだろうか。学んでいる事柄を他の人に教えるだけでなく，自分の生活にどう当てはまるかを考えているだろうか。エホバが自分自身に話しかけてくださっていると感じているだろうか」。こうした点を考えて黙想するなら，心の中でエホバへの気持ちが強まり，エホバへの愛が深まります。そのように心が動かされると，良い変化を遂げることができます。―<a >箴 4:23。</a><a >ルカ 6:45</a>。<a >塔13 9/15 3:17，18</a></desc></text>
<text date='21-09-2015'><date>9月 21日, 月曜日</date><script><i>弱い者をしっかりつかみ，だれに対しても辛抱強くありなさい。―</i><a ><i>テサ一</i> <i>5:14</i></a><i>，「アメリカ訳」[英語]。</i></script><desc>弱い人のことをすぐにあきらめるのではなく，いわば「しっかりつかみ」，支え続けましょう。過去にエホバは，僕たちが落胆した際に，辛抱強く接しました。例えば，エリヤの気持ちを考え，慈しみを示しました。奉仕を続けるために必要なものを備えたのです。（<a >王一 19:1‐18</a>）また，ダビデが真に悔い改めたので，快く許しました。（<a >詩 51:7，</a><a >17</a>）ご自分に仕えるのをやめそうになった詩編作者をも助けました。（<a >詩 73:13，</a><a >16，17</a>）エホバは慈しみと親切を示してくださいます。わたしたちが落胆している時には特にそうです。（<a >出 34:6</a>）エホバの憐れみは「朝ごとに新しくなり」，「決して終わりに至ることがない」のです。（<a >哀 3:22，23</a>）その手本に倣ってわたしたちが落胆している人を優しく扱うことを，エホバは期待しておられます。<a >塔13 8/15 3:15</a></desc></text>
<text date='22-09-2015'><date>9月 22日, 火曜日</date><script><i>主人が，時に応じてその召使いたちに食物を与えさせるため，彼らの上に任命した，忠実で思慮深い奴隷はいったいだれでしょうか。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:45</i></a><i>。</i></script><desc>「皆さんは，わたしが本当に必要とする記事を，ちょうど必要な時に出してくださいます。そういうことが数え切れないほどありました」。ある姉妹は，世界本部で働く兄弟たちに宛てた手紙の中で，そのように感謝の気持ちを言い表わしました。わたしたちが受け取る，時に応じた霊的食物は，会衆の頭イエスがわたしたちを養うという約束を果たしておられることの証拠です。イエスはだれを通してそうされますか。イエスはご自分の臨在のしるしを述べた際，「忠実で思慮深い奴隷」を用いて，召使いたちに『時に応じた食物』を与えさせる，と言われました。（<a >マタ 24:45‐47</a>）この忠実な奴隷は，イエスがこの終わりの時において真の追随者たちを養う経路です。この忠実な奴隷を認識するのは肝要なことです。わたしたちの霊的健康と神との関係は，この経路に依存しているからです。―<a >マタ 4:4。</a><a >ヨハ 17:3</a>。<a >塔13 7/15 4:1，2</a></desc></text>
<text date='23-09-2015'><date>9月 23日, 水曜日</date><script><i>引き続き互いに忍び，互いに惜しみなく許し合いなさい。エホバが惜しみなく許してくださったように，あなた方もそのようにしなさい。―</i><a ><i>コロ</i> <i>3:13</i></a><i>。</i></script><desc>もちろん，許すことは必ずしも容易ではありません。1世紀の油そそがれたクリスチャンも，不和の問題にてこずったようです。（<a >フィリ 4:2</a>）では，わたしたちが仲間の兄弟姉妹に傷つけられたときは，どうすればよいでしょうか。ヨブについて考えましょう。ヨブは，エリパズ，ビルダド，ツォファルという“友”からいわれのない非難を浴びせられて深く傷つきました。（<a >ヨブ 10:1;</a><a >&#160;19:2</a>）エホバは最終的にその3人を戒め，ヨブのもとに行って罪のための捧げ物をささげるように指示しました。（<a >ヨブ 42:7‐9</a>）しかしエホバはヨブにも，あることをお求めになりました。それまでヨブを非難していた人たちのために祈るように，と言われたのです。ヨブはエホバの求めどおりに行動し，エホバは快く許したヨブを祝福されました。（<a >ヨブ 42:10，</a><a >12，</a><a >16，17</a>）どんな教訓を学べますか。わたしたちに対して違反を犯した人のため誠実に祈ることは，憤りを捨てる助けになる，ということです。<a >塔13 6/15 3:16，17</a></desc></text>
<text date='24-09-2015'><date>9月 24日, 木曜日</date><script><i>彼らのうちのある者たちが淫行を犯したように，淫行を行なうことがないようにしましょう。彼らは……倒れる結果になりました。―</i><a ><i>コリ一</i> <i>10:8</i></a><i>。</i></script><desc>エホバに仕えるわたしたちは，性的に不道徳な行為に至りかねない，誘惑となる状況を探し求めたりしません。むしろ，神に背くようだれかに誘惑される時に屈しないよう，エホバに助けを祈り求めます。（<a >マタ 6:13</a>）しかし，この堕落した世で忠誠を保とうと奮闘する間，サタンはしきりにわたしたちの霊性を弱めようとします。（<a >エフェ 6:12</a>）この邪悪な事物の体制の神である悪魔は，わたしたちの欲望に付け込んで，不完全な人間に共通の誘惑を仕掛けてきます。（<a >コリ一 10:13</a>）例えば，ある欲望を不道徳な仕方で満たす機会が開かれたとします。その時にどんな選択をするでしょうか。忠誠が試みられる状況に対処するため，十分前もって心を定めておくことはとても重要です。―<a >詩 78:8</a>。<a >塔13 5/15 5:12，13</a></desc></text>
<text date='25-09-2015'><date>9月 25日, 金曜日</date><script><i>わたしは……預言者と賢い者と公に教え諭す者たちをあなた方のところに遣わします。―</i><a ><i>マタ</i> <i>23:34</i></a><i>。</i></script><desc>イエスが遣わすと言っていたのは，弟子たちのことです。イエスは弟子たちに，宣教で聖句を使うように教えていました。使徒ペテロも「公に教え諭す者たち」の一人でした。ペテロは西暦33年のペンテコステの日に，エルサレムに集まった群衆への話の中で，ヘブライ語聖書から幾つか聖句を引用します。聖句の適用を聞いた多くの人たちは「心を刺され」，過去の罪を悔い改めました。およそ3,000人が神の許しを求め，クリスチャンになります。（<a >使徒 2:37‐41</a>）使徒パウロはテサロニケで，会堂で崇拝していた人たちを教えました。三つの安息日にわたって「彼らと聖書から論じ，キリストが苦しみを受け，そして死人の中からよみがえることが必要であったことを説明したり，関連した事柄を挙げて証明したり」したのです。どんな結果になりましたか。「彼ら[ユダヤ人]のうち幾人かが信者とな（り）」，「非常に大勢のギリシャ人……もそうなった」と記されています。―<a >使徒 17:1‐4</a>。<a >塔13 4/15 2:3，4</a></desc></text>
<text date='26-09-2015'><date>9月 26日, 土曜日</date><script><i>一握りの憩いは，二握りの骨折り……に勝る。―</i><a ><i>伝</i> <i>4:6</i></a><i>。</i></script><desc>多くの場合，実家の最も近くに住む子どもが，介護の大半を担っているようです。それでも，介護をする人は，親の必要だけではなく，自分の家族の必要も考えなければなりません。バランスが求められます。各人の時間とエネルギーには限界があります。介護する人の状況も変化するでしょう。そうなると，取り決めの見直しが必要です。一人の人に負担がかかりすぎていませんか。交替で介護を行なうなど，ほかの人の仕事を増やすことはできませんか。付きっきりで高齢者を介護しなければならない場合，介護する人は燃え尽きてしまう危険があります。親の介護に押しつぶされそうな時もあるでしょう。そうした状態にある人は，現実的な見方をする必要があります。助けを求めることも必要でしょう。時々助けが与えられるなら，介護施設に入居させなくても，自宅で介護を続けられるかもしれません。<a >塔14 3/15 4:14，15</a></desc></text>
<text date='27-09-2015'><date>9月 27日, 日曜日</date><script><i>わたしたちは神と共に働く者……です。あなた方は耕されている神の畑，神の建物です。―</i><a ><i>コリ一</i> <i>3:9</i></a><i>。</i></script><desc>一緒に働く人たちは親しい友になるものです。エホバに献身した人には，エホバと「共に働く者」となってエホバの友になるという特権があります。実際，宣べ伝えて弟子を作る業に参加すると，天の父の素晴らしい特質がいっそう理解できるようになります。また，良いたよりを宣べ伝える務めを果たすわたしたちを，どのように聖霊を用いて助けてくださるかも分かってきます。弟子を作る業に参加すればするほど，エホバを身近に感じるようになります。エホバが反対者たちの働きかけをどのように阻止されるかも分かってくるからです。エホバは確かにご自分の民を導いておられます。その点を示す別の例を考えましょう。わたしたちは集会や出版物を通していつも教えられる事柄に驚嘆させられます。大会では，エホバがわたしたちの問題や必要を愛情深く理解してくださっていることが伝わってきます。<a >塔14 2/15 4:16，17</a></desc></text>
<text date='28-09-2015'><date>9月 28日, 月曜日</date><script><i>対処しにくい危機の時代が来ます。―</i><a ><i>テモ二</i> <i>3:1</i></a><i>。</i></script><desc>どんな失望や恐れの気持ちが生じるとしても，エホバ，聖霊，クリスチャン会衆の助けによって克服することができます。忠実を保てます。（<a >コリ二 4:7‐10</a>）パウロは終わりの日に関する預言を，「このことを知っておきなさい」という言葉で始めています。この言葉は，それに次ぐ事柄が必ず生じることを確証しています。エホバが終わりをもたらすまで，不敬虔な社会はいよいよ悪に進んでゆきます。歴史家たちの証言によると，これまで道徳が急速に低下したために崩壊した社会や国家は少なくないということです。しかし，今日ほど世界中で道徳が全面的に退廃したことは，いまだかつてありません。多くの人はその意味を悟らないかもしれませんが，わたしたちは1914年以降の先例のないこの進展により，神の王国が間もなくすべての悪を終わらせることを確信できるはずです。<a >塔14 1/15 5:12，13</a></desc></text>
<text date='29-09-2015'><date>9月 29日, 火曜日</date><script><i>より重要な事柄を見きわめ（なさい）。―</i><a ><i>フィリ</i> <i>1:10</i></a><i>。</i></script><desc>開拓者の予定は大抵，ぎっしり詰まっています。なすべきことをすべて行なうのが大変なときもあります。ですから，生活をきちんと組織するのは大切なことです。（<a >コリ一 14:33，</a><a >40</a>）要求時間を達成するのが難しいのであれば，時間の用い方を再吟味する必要があるかもしれません。（<a >エフェ 5:15，16</a>）こう自問してはどうでしょうか。「レクリエーションや娯楽のためにどれほど時間を使っているだろうか。もっと自己訓練が必要だろうか。世俗の仕事を調整できるだろうか」。だれしも認めることですが，予定を守るのは難しいものです。ですから，全時間奉仕者は，予定を定期的にチェックし，必要に応じて調整を加える必要があるでしょう。開拓者の予定には，毎日聖書を読むこと，個人研究，黙想が含まれているべきです。ですから，そうした事柄のために取り分けておいた時間が，重要ではない活動によって奪われないよう，自己訓練しなければなりません。<a >塔13 9/15 5:12，13</a></desc></text>
<text date='30-09-2015'><date>9月 30日, 水曜日</date><script><i>あなた方の間ではそうではありません。かえって，だれでもあなた方の間で偉くなりたいと思う者はあなた方の奉仕者でなければな（りません）。―</i><a ><i>マタ</i> <i>20:26</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは，長老たちが群れの羊たちを扱う際，ご自分と同じ方法を取ることを期待しておられます。長老たちは羊たちの主人としてではなく，仲間の僕として進んで行動しなければなりません。使徒パウロはそうした謙遜な態度を抱いていました。実際，エフェソス会衆の年長者たちにこう語っています。「アジア地区に足を踏み入れた最初の日からわたしがどのようにあなた方と終始一緒にいたか，あなた方はよく知っています。へりくだった思いを尽くし，……主のために奴隷として仕えました」。パウロは，それらの長老たちが真剣かつ謙遜に他の人を助けることを願っていました。こう述べています。「わたしは，このように労苦して弱い者たちを援助しなければならないこと（を），すべての点であなた方に示したのです」。（<a >使徒 20:18，19，</a><a >35</a>）また，コリントのクリスチャンに，自分はあなた方の信仰に対する主人ではない，と告げました。主人ではなく，喜びのための謙遜な同労者だったのです。（<a >コリ二 1:24</a>）この謙遜さと勤勉さは，今日の長老たちが見倣うべきりっぱな手本です。<a >塔13 11/15 5:9，10</a></desc></text>
<text date='01-10-2015'><date>10月 1日, 木曜日</date><script><i>わたしは自ら進んであなたに犠牲をささげます。―</i><a ><i>詩</i> <i>54:6</i></a><i>。</i></script><desc>真のクリスチャンに基本的に求められている犠牲があります。それは，エホバとの良い関係を培い，それを保つために不可欠な犠牲です。例えば，自分の時間とエネルギーを，祈り，聖書通読，家族の崇拝，集会への出席，野外宣教のために用いることがそうです。（<a >ヨシュ 1:8。</a><a >マタ 28:19，20。</a><a >ヘブ 10:24，25</a>）そのような努力とエホバの祝福とが相まって，宣べ伝える業は勢いを増しています。そして，多くの人が「エホバの家の山」に流れのように向かっています。（<a >イザ 2:2</a>）王国の活動を支持することを願い，ベテル奉仕，王国会館や大会ホールの建設，大会組織，自然災害に伴う救援活動のために犠牲を払う人たちは少なくありません。こうした活動は，命を得るための要求ではなく付加的なものですが，王国の関心事を推し進める活動であり，重要な意味があります。多くの人がエホバのために進んで犠牲を払うのを見るのは，喜びです。<a >塔13 12/15 2:2，3</a></desc></text>
<text date='02-10-2015'><date>10月 2日, 金曜日</date><script><i>自分を，罪に関してはまさしく死んだもの，しかし，神に関してはキリスト･イエスによって生きているものとみなしなさい。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>6:11</i></a><i>。</i></script><desc>ご自分の奴隷となることを可能にしてくださるエホバに何と感謝できるのでしょう。（<a >ロマ 12:11</a>）キリストの贖いの犠牲に対する信仰により，罪のくびきのもとから出ることができます。わたしたちは依然として不完全ですが，自発的にエホバとイエスの権威のもとに入りました。とはいえパウロはこう警告します。「あなた方は，自分を奴隷としてだれかに差し出してそれに従ってゆくなら，その者に従うがゆえにその奴隷となり，死の見込みを伴う罪の奴隷とも，あるいは義の見込みを伴う従順の奴隷ともなることを知らないのですか。しかし，神に感謝すべきことに，あなた方は罪の奴隷であったのに，その導き渡された教えの様式に心から従順になりました。そうです，あなた方は罪から自由にされ，そのゆえに義に対する奴隷となったのです」。（<a >ロマ 6:16‐18</a>）パウロが「心から（の）従順」に言及したことに注目してください。エホバに献身するなら，わたしたちはまさに「義に対する奴隷」となるのです。<a >塔13 10/15 2:4</a></desc></text>
<text date='03-10-2015'><date>10月 3日, 土曜日</date><script><i>兄弟たちは，……わたしたちの心を溶け入らせた。―</i><a ><i>申</i> <i>1:28</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの忠実な僕が神に不平を抱くようになるのは，なぜですか。イスラエル人の例を取り上げましょう。彼らはエジプトでの奴隷状態から救出されました。エホバは奇跡により，圧制的なエジプトに十の災厄を下し，紅海でファラオとその軍勢を滅ぼしました。（<a >出 12:29‐32，</a><a >51;</a><a >&#160;14:29‐31。</a><a >詩 136:15</a>）イスラエル人は約束の地を目前にしていた重大な時に，エホバについて不平を言い始めます。信仰が欠けてしまったのはなぜですか。約束の地の偵察に行った斥候たちからの消極的な報告を聞き，心が溶けてしまったのです。（<a >民 14:1‐4</a>）それからどうなりましたか。一つの世代全体が，その「良い地」に入ることを許されませんでした。（<a >申 1:34，35</a>）わたしたちも，他の人の消極的な言葉を聞いて信仰が弱くなり，わたしたちに対するエホバの扱い方について不満を抱くことがありますか。<a >塔13 8/15 2:6，7</a></desc></text>
<text date='04-10-2015'><date>10月 4日, 日曜日</date><script><i>神は世を深く愛してご自分の独り子を与え，だれでも彼に信仰を働かせる者が滅ぼされないで，永遠の命を持てるようにされた。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>3:16</i></a><i>。</i></script><desc>この聖句の「世」とは全人類を指します。そうです，エホバの最も寛大な贈り物は，それを願う人すべてに差し伸べられているのです。イエスに信仰を働かせる人たちは，豊かな命つまり永遠の命を受けることができます。（<a >ヨハ 10:10</a>）では，どのようにエホバの寛大さに倣えるでしょうか。エホバは「<i>わたしたちの</i>楽しみのためにすべてのものを豊かに与えてくださる」方です。ですからわたしたちは，「進んで分け合い」，<i>他の人たちの</i>喜びに貢献したいと思うはずです。（<a >テモ一 6:17‐19</a>）愛する人たちに贈り物をしたり困窮している人たちを助けたりするために，喜んで自分の資産を用います。（<a >申 15:7</a>）寛大であることを忘れないために何が役立ちますか。あるクリスチャンは次のような実際的な方法を用います。贈り物をもらったら，だれか別の人に贈り物をする機会を探すのです。会衆には寛大な霊を持つ兄弟姉妹たちが大勢います。<a >塔13 6/15 2:8，9</a></desc></text>
<text date='05-10-2015'><date>10月 5日, 月曜日</date><script><i>エホバはご自分に属する者たちを知っておられる。―</i><a ><i>テモ二</i> <i>2:19</i></a><i>。</i></script><desc>1914年の終わりごろ，ある聖書研究者たちは，天に行けなかったことで落胆していました。1915年から1916年にかけては，組織外からの反対により，宣べ伝える活動のペースが落ちました。なお悪いことに，1916年10月にラッセル兄弟が亡くなると，組織内からも反対が生じました。ものみの塔聖書冊子協会の7人の理事のうち4人が，ラザフォード兄弟を会長とする決定に反旗を翻したのです。彼らは兄弟たちの間に分裂をもたらそうとしましたが，1917年8月には，ベテルを去りました。まさに清めです！ 聖書研究者たちの中には人への恐れに屈した人もいましたが，全体としては，イエスによる清めの業に進んでこたえ応じ，必要な変化を遂げました。そのためイエスは，彼らを真のクリスチャンの小麦として裁き，キリスト教世界の諸教会にいる者たちを含め，偽クリスチャンすべてを退けました。―<a >マラ 3:5</a>。<a >塔13 7/15 2:8</a></desc></text>
<text date='06-10-2015'><date>10月 6日, 火曜日</date><script><i>これから先，実を生み出すようでしたらよろしいですし，そうでなければ，切り倒してしまって結構です。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>13:9</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは残されていた約6か月を，ユダヤとペレアにおける伝道活動を強化するために用いられました。今が終わりの時の最終部分であることを考えると，宣べ伝える活動を増し加えるのは重要なことではないでしょうか。（<a >ダニ 2:41‐45</a>）エホバの証人であるのは，大きな特権です。人類が抱える問題の真の解決策を示せるのは，エホバの証人だけです。ある新聞のコラムニストは最近，「何も悪いことをしていない人が不幸な目に遭うのはなぜか」という疑問には<i>答えようがない，</i>と述べました。そうした疑問の聖書的な答えを，聞く耳を持つ人すべてに伝えるのは，わたしたちの義務であり特権です。ですから，神からの務めを「霊に燃え（て）」果たすべき十分な理由があるのです。（<a >ロマ 12:11</a>）熱心に福音宣明を行なうなら，神の祝福を受け，エホバを知って愛するよう人々を助けることができます。<a >塔13 5/15 2:5，6</a></desc></text>
<text date='07-10-2015'><date>10月 7日, 水曜日</date><script><i>わたしたちはあきらめません。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>4:16</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはわたしたちの幸福を願っておられ，数々の祝福を与えてくださいます。エホバはわたしたちへの愛を保証しておられ，ご自分に仕え続けるための助けを与えてくださいます。（<a >エレ 31:3</a>）しかし，自分に関する消極的な思いと闘っている忠実な兄弟姉妹もいます。自分も自分の奉仕も神にとってはあまり価値がない，と感じるのです。そうした消極的な感情に付きまとわれると，「長年」にわたって人生を楽しむことなどとてもできない，と思えるかもしれません。生きることは苦悩の連続になります。（<a >伝 11:8</a>）そのような兄弟姉妹は，落胆や病気が原因で，あるいは年齢ゆえの限界を感じたりすると，消極的な感情に襲われるかもしれません。（<a >詩 71:9。</a><a >箴 13:12。</a><a >伝 7:7</a>）さらに，クリスチャンは皆，心は不実であるという現実に直面します。神は喜んでくださっているのに，心に責められるということもあるでしょう。―<a >エレ 17:9。</a><a >ヨハ一 3:20</a>。<a >塔14 3/15 2:1‐3</a></desc></text>
<text date='08-10-2015'><date>10月 8日, 木曜日</date><script><i>自分のために，よい時を買い取りなさい。今は邪悪な時代だからです。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>5:16</i></a><i>。</i></script><desc>今日，親子が一緒にいるわずかな時間はコンピューターやテレビや電子メディアのために奪われ，コミュニケーションは二の次にされてしまいます。家族と過ごす時間を増やすために時間を「買い取」ることができますか。テレビを見る時間やコンピューターを使う時間に制限を設けた家族もいれば，一日最低1回は食事を一緒にするようにしている人たちもいます。また，家族の崇拝は，親子が仲良くなり，霊的な事柄を静かな環境で話し合う，またとない機会です。この目的で毎週1時間ほどを取り分けることから始めましょう。しかし，深い会話を行なうには，それだけでは十分ではありません。定期的かつ頻繁にコミュニケーションを取ることがどうしても必要です。子どもが学校へ行く前に，積極的な言葉をかけ，日々の聖句について話し合い，一緒に祈ってください。そうすれば，子どもの一日は随分違うものになるでしょう。<a >塔13 5/15 4:4，5</a></desc></text>
<text date='09-10-2015'><date>10月 9日, 金曜日</date><script><i>あなた方は聖なる者でなければならない。わたしは聖なる者だからである。―</i><a ><i>ペテ一</i> <i>1:16</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちはエホバの宇宙的な家族の一員であるために，清く聖なる者でなければなりません。偽りの宗教や世の政治に少しも汚されていてはならないのです。イエスが任命された「忠実で思慮深い奴隷」は，イエスの世話のもとで「一つの群れ」を構成するすべての人たちに，健全な霊的食物を定期的に供給しています。（<a >マタ 24:45‐47。</a><a >ヨハ 10:16</a>）油そそがれた兄弟たちの少人数の一団は1919年以来，「召使いたち」を養うという重い責任を忠節に果たしてきました。この経路を通して提供される豊かな霊的食物は，信仰において成長できるようにわたしたちを助けます。また，霊的･道徳的･精神的･身体的な清さを保とうとするわたしたちの決意を強めます。さらに，わたしたちはこの霊的食物により，今日地上で行なわれている最も重要な業に十分あずかれるよう教育され，必要な備えをすることができます。あなたもそうした霊的食物を十分に活用していますか。<a >塔14 1/15 2:5，6</a></desc></text>
<text date='10-10-2015'><date>10月 10日, 土曜日</date><script><i>あなたの矢は……王の敵の心臓に突き入る。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:5</i></a><i>。</i></script><desc>王は白い馬に乗っています。それは，この戦いがエホバの目に清く，義にかなっていることを表わしています。（<a >啓 6:2;</a><a >&#160;19:11</a>）王は剣だけでなく，弓も持っています。こう記されています。「見ると，見よ，白い馬がいた。それに乗っている者は弓を持っていた。そして，彼に冠が与えられ，彼は征服しに，また征服を完了するために出て行った」。剣も弓も，キリストが敵に裁きを執行するために用いる手段を表わしています。詩編作者は，王の「矢は鋭く……王の敵の心臓に突き入（り）」，王の「下にもろもろの民は倒れてゆく」と預言しています。倒れてゆく人たちは全地に及びます。（<a >エレ 25:33</a>）キリストは地上のサタンの邪悪な体制を滅ぼした後，「光輝をもって成功を収め」ます。（<a >詩 45:4</a>）サタンと悪霊たちを底知れぬ深みに投げ込むことによって征服を完了するのです。―<a >啓 20:2，3</a>。<a >塔14 2/15 1:17‐19</a></desc></text>
<text date='11-10-2015'><date>10月 11日, 日曜日</date><script><i>エホバの諭しは信頼でき，経験のない者を賢くする。―</i><a ><i>詩</i> <i>19:7</i></a><i>。</i></script><desc>今日のわたしたちには，み言葉 聖書に収められているエホバの諭しを信頼できる十分の理由があります。（<a >ヨシュ 23:14</a>）聖書には，神が過去数千年にわたって不完全な人間とどのように接してきたかが記されています。その歴史は，わたしたちの益のために書かれました。（<a >ロマ 15:4。</a><a >コリ一 10:11</a>）さらに，わたしたちは聖書預言の成就を見ています。例えば今日，「末の日」に関する預言にあるとおり，幾百万もの人がエホバの清い崇拝に集められています。（<a >イザ 2:2，3</a>）悪化する世界情勢も聖書預言の成就です。また，現在世界中で行なわれている大規模な伝道活動は，イエスの言葉の明確な成就と言えます。（<a >マタ 24:14</a>）わたしたちの創造者は幾世紀にもわたって，ご自分が信頼に値することを明確に示してこられました。わたしたちはエホバの諭しから益を得ていますか。それに信仰を置いていますか。<a >塔13 9/15 1:19，20</a></desc></text>
<text date='12-10-2015'><date>10月 12日, 月曜日</date><script><i>人の敵はその家の者たちとなっている。―</i><a ><i>ミカ</i> <i>7:6</i></a><i>。</i></script><desc>同僚，学校の友達，近所の人たちが自己中心的な態度を示すと，わたしたちの心は痛みます。しかし，もっと難しい問題に直面するクリスチャンもいます。イエスは，追随者たちは家族の反対に遭う，と述べました。そして，ご自分の音信が与える影響を説明するために，<a >ミカ 7章6節</a>に類似した次のような言葉を用いておられます。「わたしは分裂を生じさせるため，男をその父に，娘をその母に，若妻をそのしゅうとめに敵対させるために来たからです。実際，人の敵は自分の家の者たちでしょう」。（<a >マタ 10:35，36</a>）同じ信仰を持たない家族からのあざけりや反対を耐え忍ぶのは簡単ではありません。しかし，そうした試練に直面したとしても，家族からの圧力に屈しないようにしましょう。忠節を保ち，エホバが問題を解決する時を辛抱強く待ちましょう。常に助けを求めるなら，エホバは忍耐するのに必要な力と知恵を与えてくださるでしょう。<a >塔13 11/15 2:4</a></desc></text>
<text date='13-10-2015'><date>10月 13日, 火曜日</date><script><i>あなたは[神の言葉]を自分の子に教え込み，家で座るときも，道を歩くときも，寝るときも，起きるときもそれについて話さねばならない。―</i><a ><i>申</i> <i>6:7</i></a><i>。</i></script><desc>一般に，子どもは親を愛し，親も子どもを愛しています。クリスチャンの家庭であれば特にそうでしょう。親も子も互いに仲良くしたいと思っていますが，コミュニケーションがうまくゆかない場合もあります。意味深いコミュニケーションをする時間が取れない，という家族は少なくありません。しかし，昔からそうだったわけではありません。古代イスラエルにおいて，子どもたちは家では母親と，畑や仕事場では父親と時を過ごしました。親子が一緒にいて会話するための時間はたくさんありました。ですから，親は子どもの必要や願いや個性を知ることができ，子どももその機会に親をよく知ることができました。今は全然違います。<a >塔13 5/15 4:2‐4</a></desc></text>
<text date='14-10-2015'><date>10月 14日, 水曜日</date><script><i>やもめに子供や孫がいるなら，彼らにまず，自分の家族の中で敬虔な専心を実践すべきこと，そして親や祖父母に当然の報礼をしてゆくべきことを学ばせなさい。―</i><a ><i>テモ一</i> <i>5:4</i></a><i>。</i></script><desc>端的に言うと，成人したクリスチャンには，親の物質的な必要がきちんと満たされるようにする責任があります。（<a >テモ一 5:8，</a><a >16</a>）パウロは信者である親族のことを述べましたが，クリスチャン会衆の一員ではない親も無視すべきではありません。実際にどのように世話するかは，人によって異なります。全く同じ状況というものはありません。親が必要とする事柄，親の気質や健康状態なども異なります。多くの子どもがいる高齢者もいれば，一人しかいない人もいます。国の援助を受けられる人もいれば，それができない人もいます。世話が必要な人たちの個人的な好みも違うでしょう。ですから，高齢の親族を世話しようとする人たちのやり方を批判するのは，愛のないことです。賢明でもありません。エホバは聖書的などんな決定をも祝福し，成功をもたらすことができます。それは昔からずっと同じです。―<a >民 11:23</a>。<a >塔14 3/15 3:7，8</a></desc></text>
<text date='15-10-2015'><date>10月 15日, 木曜日</date><script><i>聖書全体は神の霊感を受けたもので……有益です。―</i><a ><i>テモ二</i> <i>3:16</i></a><i>。</i></script><desc>宣教で神の霊感による言葉を巧みに用いることにより，わたしたちは他の人たちに，永遠の命を得る機会を与えることになります。この業に貢献できるよう，わたしたち一人一人は，エホバからのもう一つの備えに頼ります。それは聖霊です。（<a >ゼカ 4:6。</a><a >ルカ 11:13</a>）わたしたちの父であり供給者である方を賛美するこの業に参加できるのは，何という誉れでしょう。神からの備えすべてについて考え，「自分は，エホバからの備えに対する深い感謝を示すために，宣教でできる限りのことを行なっているだろうか。どんな点を改善すれば，良いたよりをいっそう効果的に宣べ伝えることができるだろうか」，と自問するのは良いことです。王国の関心事を生活の中でいつも第一にするなら，神からの素晴らしい備えに対する感謝を示せます。そのようにするなら，エホバは必要物が与えられるよう配慮してくださるでしょう。（<a >マタ 6:25‐33</a>）神は愛のある方です。ですからわたしたちは，その心を歓ばせるためにできる限りのことを行ないたいと思うはずです。―<a >箴 27:11</a>。<a >塔14 2/15 3:12，13</a></desc></text>
<text date='16-10-2015'><date>10月 16日, 金曜日</date><script><i>あなたの偉大な創造者を覚えよ。災いの日々がやって来る前に。―</i><a ><i>伝</i> <i>12:1</i></a><i>。</i></script><desc>ソロモンは，辛いことの多い老齢期の特色を，詩的な言葉で表現しました。（<a >伝 12:2‐5</a>）若いうちに偉大な創造者を覚えるようソロモンが述べたのも，当然です。長年エホバに仕えてきた人であっても，創造者がどれほど偉大な方であるかを感謝のうちに時々じっくり考えるのは良いことです。命は素晴らしい贈り物です。創造物に見られる設計は，人間が十分に理解できないほど複雑です。エホバは実に多種多様なものを創造されたので，わたしたちは幾らでも楽しい時間を持つことができます。エホバの創造物について熟考するなら，エホバの愛と知恵と力に対する認識を新たにすることができます。（<a >詩 143:5</a>）しかし，偉大な創造者を覚えることには，その方に対するわたしたちの務めを熟考することも含まれています。その点を黙想するなら，命の限り力を尽くして創造者エホバに仕え，その方に対する感謝を表わしたいという気持ちが強まるに違いありません。―<a >伝 12:13</a>。<a >塔14 1/15 4:1‐3</a></desc></text>
<text date='17-10-2015'><date>10月 17日, 土曜日</date><script><i>[エホバは]わたしの救いとなってくださる。―</i><a ><i>出</i> <i>15:2</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは抑圧されていたイスラエル人を救い出し，「エジプトから……携え出」されました。どのようにでしょうか。神の民は，雲の柱と火の柱によって導かれました。紅海の水が左右に分かれてそびえ立ち，彼らは海底を歩いて渡ります。対岸に無事に渡りきると，とどめられていた水がエジプトの軍勢の上に崩れ落ちるのを見ました。（<a >出 13:14，</a><a >21，22。</a><a >詩 136:11‐15</a>）親の皆さんは，救出者であるエホバを信頼するようお子さんを助けていますか。そのような確信はあなたの言葉や決定に表われていますか。それは，お子さんの目にも明らかですか。家族の崇拝で<a >出エジプト記 12章から15章</a>を取り上げ，エホバがご自分の民をどのように救い出されたか，という点を強調できます。この点を教えるため，別の機会に<a >使徒 7章30‐36節や</a><a >ダニエル 3章16‐18節，</a><a >26‐28節</a>を取り上げることもできます。エホバはモーセの時代にご自分の民を救い出したのと同じように，将来，わたしたちを<i>必ず</i>救い出してくださいます。大人も子どももこのことを確信する必要があります。―<a >テサ一 1:9，10</a>。<a >塔13 12/15 3:15，16</a></desc></text>
<text date='18-10-2015'><date>10月 18日, 日曜日</date><script><i>わたしは自分の羊を捜し，これを世話する。―</i><a ><i>エゼ</i> <i>34:11</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはご自分を羊飼いになぞらえておられます。（<a >エゼ 34:12‐14</a>）これは意義深い例えです。エホバがどんな方かを理解する助けになるからです。愛に富む羊飼いは，自分が世話する羊の群れの命と安全に全面的な責任を負っています。羊を牧草地と水場に導き（<a >詩 23:1，2</a>），昼も夜も見守り（<a >ルカ 2:8</a>），捕食動物から保護し（<a >サム一 17:34，35</a>），生まれたばかりの子羊を携えてゆき（<a >イザ 40:11</a>），道に迷った羊を尋ね求め，傷ついた羊を優しく世話します。（<a >エゼ 34:16</a>）羊が元気でいるためには十分な世話が必要です。そのことは，人間にも当てはまります。（<a >マル 6:34</a>）霊的に十分な世話と指導がなければ，人々は苦しみます。道徳の面で弱くなり，道に迷ってしまいます。「羊飼いのいない羊」が散らされてしまうのと同じです。（<a >王一 22:17</a>）しかしエホバは，ご自分の民の必要を優しく顧みてくださいます。<a >塔13 11/15 4:1，2</a></desc></text>
<text date='19-10-2015'><date>10月 19日, 月曜日</date><script><i>父よ，……あなたの子の栄光を表わしてください。子があなたの栄光を表わすためです。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>17:1</i></a><i>。</i></script><desc>西暦33年ニサン14日の晩遅くのことです。イエスと仲間たちは，過ぎ越しの祝いを終えたところです。神が父祖たちをエジプトでの奴隷状態から救出してくださったことを思い起こすための祝いです。とはいえ，イエスの忠実な弟子たちは，はるかに壮大な「永遠の救出」を経験することになっていました。翌日，罪のない指導者イエスは敵たちの手で死に処されます。しかし，この残酷な仕打ちは祝福につながります。イエスの流した血は，人類を罪と死から救出するための基盤となるのです。（<a >ヘブ 9:12‐14</a>）この愛ある備えについて忘れないよう，イエスは過ぎ越しに取って代わる年ごとの新たな式典を制定しました。パン種の入っていないパンを割き，11人の忠実な使徒たちに回し，こう言います。「これは，あなた方のために与えられるわたしの体を表わしています。わたしの記念としてこれを行ないつづけなさい」。赤ぶどう酒の杯についても同じようにします。―<a >ルカ 22:19，20</a>。<a >塔13 10/15 4:1，2</a></desc></text>
<text date='20-10-2015'><date>10月 20日, 火曜日</date><script><i>心をつくしてエホバに依り頼め。自分の理解に頼ってはならない。―</i><a ><i>箴</i> <i>3:5</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちは毎日，いろいろなことを決めなければなりません。日々の決定について，あなたはどう感じていますか。何でも自分で決めたいという人もいます。自分で決定する権利を主張し，ほかの人に決められることを不快に思います。一方，重要な決定をすることに不安を覚える人もいます。アドバイスを求めて本や専門家に頼り，多くのお金を費やす場合もあるかもしれません。大抵の人は，それほど極端ではないでしょう。自分ではどうすることもできない事柄もあると理解していますが，生活の多くの分野で個人的な好みに応じて決定ができることをありがたく思っています。（<a >ガラ 6:5</a>）とはいえ，自分がいつも賢明な良い決定をしているとは限らない，ということを認めているに違いありません。<a >塔13 9/15 4:1，2</a></desc></text>
<text date='21-10-2015'><date>10月 21日, 水曜日</date><script><i>あなた方は</i>，<i>聖なる行状と敬虔な専心[を示す]者となるべきではありませんか。―</i><a ><i>ペテ二</i> <i>3:11，12</i></a><i>。</i></script><desc>神の是認を得るためには，「行状」が聖なるもの，つまり道徳的にも精神的にも霊的にも清いものでなければなりません。さらに，神への畏敬の念と忠節な愛着のうちに「敬虔な専心」の行ないをする必要があります。ですから，神の是認を求めることには，わたしたちの行動だけでなく内面も関係しています。エホバは「心を調べられる方」なので，わたしたちが行状において聖なるものかどうか，また神への全き専心を抱いているかどうかをご存じです。（<a >代一 29:17</a>）悪魔サタンは，わたしたちが神の是認を求めることを快く思いません。できる限りのことをして，わたしたちにエホバとの関係を捨てさせようとします。ためらうことなく偽りや欺まんを用いてわたしたちをたぶらかし，神から引き離そうとします。（<a >ヨハ 8:44。</a><a >コリ二 11:13‐15</a>）ですから，次の点を考えるのは賢明です。「サタンはどのように人々を欺いているだろうか。エホバとの関係を守るために何ができるだろうか」。<a >塔13 8/15 4:2，3</a></desc></text>
<text date='22-10-2015'><date>10月 22日, 木曜日</date><script><i>そのようなことはいつあるのでしょうか。そして，あなたの臨在と事物の体制の終結のしるしには何がありますか。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:3</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは<a >マタイ 24章29節</a>からの部分で，現代に生じる事柄に焦点を合わせています。（<a >マタ 24:30，</a><a >42，</a><a >44</a>）大患難の時に生じる事柄についてイエスが述べた言葉によると，人々は「人の子が……天の雲に乗って<i>来る</i>のを見」ます。それからイエスは，終わりの日に生きている人たちに向けた言葉の中で，目覚めていることを励まし，「あなた方は，自分たちの主がどの日に<i>来る</i>かを知らない」，「あなた方の思わぬ時刻に人の子は<i>来る</i>」と述べています。イエスが忠実な奴隷の例えを語ったのは，この文脈においてでした。つまり，終わりの日に起こる事柄について話していた時です。（<a >マタ 24:45‐47</a>）ですから，忠実な奴隷に関するイエスの言葉は，1914年に終わりの日が始まった<i>後</i>でなければ成就しない，と結論できるでしょう。この結論は理にかなっています。<a >塔13 7/15 4:5，6</a></desc></text>
<text date='23-10-2015'><date>10月 23日, 金曜日</date><script><i>わたしについていえば，神に近づくことは良いことなのです。主権者なる主エホバのもとに，わたしは自分の避難所を置きました。―</i><a ><i>詩</i> <i>73:28</i></a><i>。</i></script><desc>なぜ詩編作者はこのように神への信頼を言い表わすことができたのでしょうか。それより前，この詩編作者は邪悪な人々の平穏無事な様子を見て最初は不愉快になり，「わたしが自分の心を清めたことも，潔白のうちに自分の手を洗うことも確かに無駄なことなのだ」と不平を述べました。（<a >詩 73:2，3，</a><a >13，</a><a >21</a>）しかし「神の大いなる聖なる所」に入って考えが調整され，神との親密さを保てるようになりました。（<a >詩 73:16‐18</a>）この経験は，神を恐れるこの人に重要な教訓を与えました。エホバとの親しい関係を保つには，神の民の中に身を置き，神の諭しを受け入れて当てはめることが不可欠なのです。（<a >詩 73:24</a>）わたしたちも，生けるまことの神との親密な関係を持ちたいと思います。そのために重要なのは，神の諭しや懲らしめによって自分を形作ることです。そうすれば，神に喜ばれる人になれます。<a >塔13 6/15 4:1，2</a></desc></text>
<text date='24-10-2015'><date>10月 24日, 土曜日</date><script><i>キリストの日に至るまできずなく，他の人をつまずかせること（のないようにしなさい）。―</i><a ><i>フィリ</i> <i>1:10</i></a><i>。</i></script><desc>だれかを愛しているなら，その人を傷つけたくないと考え，その人に是認されるよう努力します。ですから，汚れた肉の欲望に屈するならどんな結果になるか，時間を取って考えるのはよいことです。次のように自問しましょう。「自分の利己的な行動は，エホバとの関係にどのような影響を及ぼすだろうか。間違った行動により，家族はどんな影響を受けるだろうか。会衆の兄弟姉妹はどうだろうか。つまずかせてしまうだろうか」。さらに，こう自問できます。「不義の快楽によってもたらされる心痛を考えると，つかの間の楽しみを選ぶ価値はあるだろうか。自分の過ちに気づいて激しく泣いたエサウのようになりたいだろうか」。（<a >ヘブ 12:17</a>）こうした点を考えるなら，「邪悪なことは憎悪し，善良なことにはしっかりと付」くよう促されます。（<a >ロマ 12:9</a>）とりわけエホバへの愛は，相続財産をしっかりとらえておくようわたしたちを動かします。―<a >詩 73:28</a>。<a >塔13 5/15 5:14</a></desc></text>
<text date='25-10-2015'><date>10月 25日, 日曜日</date><script><i>りっぱなことを行なう点であきらめないようにしましょう。―</i><a ><i>ガラ</i> <i>6:9</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたち各自は，エホバの素晴らしい組織と歩調を合わせているでしょうか。真理への熱意は高まり続けていますか。それとも冷えつつありますか。この問いに対して，自分は疲れ始めている，熱意を幾分失っている，と答える人もいるでしょう。そうした状況はあり得ます。1世紀，使徒パウロは仲間のクリスチャンに，イエスの熱心な手本について考えるよう勧める必要がありました。そして，そのようにするなら，「疲れて，……魂が弱り果ててしまう」ことを防げる，と述べました。（<a >ヘブ 12:3</a>）エホバの組織が今日行なっている素晴らしい業について考えることは，キリストの手本が1世紀のクリスチャンを励ましたように，わたしたちが忍耐して神に仕え，熱意を保つ助けになるでしょう。しかしパウロは，うみ疲れないためにはさらに別のものが必要だと述べています。それは，「りっぱなことを行なう」よう努力することです。わたしたちの側で行動する必要があるのです。<a >塔13 4/15 4:2，3</a></desc></text>
<text date='26-10-2015'><date>10月 26日, 月曜日</date><script><i>神の平和が，あなた方の心と知力を……守ってくださる。―</i><a ><i>フィリ</i> <i>4:7</i></a><i>。</i></script><desc>心から愛する親が老齢ゆえに苦しむのを見るのは，辛いことです。介護する人は，悲しみ，不安，欲求不満，怒り，罪悪感を抱くことがあります。敵意さえ生じるかもしれません。親が辛辣なことを言う，あるいは全く感謝しない，ということもあるでしょう。それでも，すぐに腹を立ててはなりません。老齢の親の介護は単純な仕事ではありません。感情的な問題も生じます。だれにでも当てはまる正しい方法のようなものは，ありません。それでも，注意深い計画，家族の協力，良いコミュニケーション，そして心からの祈りによって，老齢の親を敬うという責任を果たせます。そのようにするなら，親に関心を払い，必要な世話を行なっているという自覚が持てるので，自尊心を抱けます。（<a >コリ一 13:4‐8</a>）そして，平安な思いだけでなく，エホバからの祝福を確信できます。何と素晴らしいことでしょう。<a >塔14 3/15 4:16，</a><a >18</a></desc></text>
<text date='27-10-2015'><date>10月 27日, 火曜日</date><script><i>何を祈り求めればよいのかをわたしたちは知りません。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>8:26</i></a><i>。</i></script><desc>今は科学技術の時代であり，ソーシャル･ネットワーキングやメールはごく普通になっています。では，最良の友エホバとの個人的なコミュニケーションはどうなっていますか。わたしたちは，どれほど頻繁にエホバに話しかけているでしょうか。神の僕の中には，心を開いて自分の奥深い感情を言い表わすことに困難を覚える人がいます。それでもエホバは，祈るときにそうするよう求めておられます。（<a >詩 119:145。</a><a >哀 3:41</a>）心の内を言葉にするのが難しいとしても，助けがないわけではありません。パウロはローマのクリスチャンにこう書き送りました。「霊そのものがことばとならないうめきと共にわたしたちのために願い出てくれるからです。それでも，心を探る方は，霊の意味するところが何かを知っておられます。それは神にしたがいつつ聖なる者たちのために願い出ているからです」。（<a >ロマ 8:26，27</a>）聖書中の「ヨブ記」，「詩編」，「箴言」などの書にある言葉を黙想するなら，エホバに内奥の感情を言い表わすための助けが得られます。<a >塔14 2/15 4:18，19</a></desc></text>
<text date='28-10-2015'><date>10月 28日, 水曜日</date><script><i>これらのすべての事が起こるまで，この世代は決して過ぎ去りません。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:34</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちの理解によれば，イエスが言及した「この世代」には，油そそがれたクリスチャンの2つのグループが含まれています。第一のグループは1914年におけるキリストの臨在のしるしを識別しました。それらの人たちは，1914年に生きていたというだけでなく，その年に，あるいはそれより前に神の子として霊によって油そそがれていました。（<a >ロマ 8:14‐17</a>）「この世代」に含まれる第二のグループを構成する人たちは皆，第一のグループに属する人たちの一部がまだ地上にいる間に生きていて，その期間中に聖霊によって油そそがれた人たちです。イエスの言葉は，「この世代」の少なくとも一部が，大患難の始まりを見るまでは「決して過ぎ去（らない）」ことを確証しています。このことから，神の王国が邪悪な者たちを滅ぼして義の宿る新しい世をもたらすまでには，あまり時間がないということも，いっそう確信できるはずです。―<a >ペテ二 3:13</a>。<a >塔14 1/15 5:15，16</a></desc></text>
<text date='29-10-2015'><date>10月 29日, 木曜日</date><script><i>温和な霊をもってそのような人に再調整を施すことに努め……なさい。―</i><a ><i>ガラ</i> <i>6:1</i></a><i>。</i></script><desc>だれかが重要な決定を迫られて思い悩んでいるときは，考慮すべき聖書の原則を明示し，その件に関する出版物の記事を当人と一緒に復習することができます。その際，幾つかの行動の仕方を取り上げ，それぞれがエホバとの関係にどう影響するかを考えるよう勧めることができるでしょう。長老は当人が決定を下す前に，祈りのうちに神の導きを求める大切さも強調できます。（<a >箴 3:5，6</a>）そうしたことを話し合った後，長老はその人に，自分で決定を下すよう促します。（<a >ロマ 14:1‐4</a>）長老たちの権威の拠り所は聖書以外にありません。ですから，聖書を巧みに用い，助言をいつも聖書に基づいたものとするのは，肝要なことです。そうするなら長老は，どんなときにも権威を誤用せずにすむでしょう。長老たちは従属の牧者に過ぎません。会衆のだれかが決定を下すとき，エホバとイエスのみ前で責任を負うのは，決定を下す当人なのです。―<a >ガラ 6:5，</a><a >7，8</a>。<a >塔13 11/15 5:11，12</a></desc></text>
<text date='30-10-2015'><date>10月 30日, 金曜日</date><script><i>きつねには穴があり，天の鳥にはねぐらがあります。しかし人の子には頭を横たえる所がありません。―</i><a ><i>マタ</i> <i>8:20</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは純一な目を持つよう弟子たちに勧めました。（<a >マタ 6:22</a>）その手本に倣いたいと思う開拓者は，所有物が増えれば増えるほど，その維持管理や修理や買い替えが必要になるということを銘記するとよいでしょう。開拓者は，その奉仕の特権を得ているのは自分に特別な価値があるからではないことを理解しています。わたしたちの賜物や奉仕の特権は何であれ，神の過分のご親切によるものです。ですから，この奉仕を続けるには，エホバに頼る必要があります。（<a >フィリ 4:13</a>）難しい問題は生じるものです。（<a >詩 34:19</a>）そのようなときは奉仕の特権をすぐに手放すのではなく，エホバに導きを求め，助けていただくようにします。（<a >詩 37:5</a>）愛ある助けを経験するなら，気遣いの深い天の父エホバにいっそう引き寄せられることでしょう。―<a >イザ 41:10</a>。<a >塔13 9/15 5:14，15</a></desc></text>
<text date='31-10-2015'><date>10月 31日, 土曜日</date><script><i>あなたの子らは皆エホバに教えられる者とな（る）であろう。―</i><a ><i>イザ</i> <i>54:13</i></a><i>。</i></script><desc>自分が本当に「エホバに教えられ」ていることを，どのように示せるでしょうか。エホバの命令によく注意を払うことです。会衆という安全な避難所から，必要な導きと保護を得ることができます。長老として奉仕する忠実な兄弟たちが，聖書からの助けと諭しを与えているからです。（<a >ガラ 6:1</a>）エホバの優しい世話の多くは，それら「人々の賜物」を通して与えられます。（<a >エフェ 4:7，8</a>）では，どのようにこたえ応じますか。進んで従いましょう。そうすれば，神の祝福が得られます。（<a >ヘブ 13:17</a>）ですから，ぜひとも助けを求めて聖霊に頼り，天の父エホバの導きを受け入れましょう。み子イエス･キリストの歩み方を黙想し，その際立った模範に倣うよう懸命に努力しましょう。イエスは死に至るまで従順を示し，豊かな報いを得ました。（<a >フィリ 2:5‐11</a>）わたしたちも，心からエホバを信頼するなら，祝福を受けるでしょう。―<a >箴 3:5，6</a>。<a >塔14 2/15 3:20，21</a></desc></text>
<text date='01-11-2015'><date>11月 1日, 日曜日</date><script><i>雑草を集め……なさい。―</i><a ><i>マタ</i> <i>13:30</i></a><i>。</i></script><desc>雑草を集める業が進むにつれ，真のクリスチャンと偽のクリスチャンの違いがいっそう明確になりました。（<a >啓 18:1，</a><a >4</a>）1919年までには，大いなるバビロンが倒れたことが明らかになりました。では，真のクリスチャンは特にどんな点で，偽のクリスチャンと異なっていたのでしょうか。宣べ伝える業です。聖書研究者たちの間で指導の任に当たっていた人たちは，王国を宣べ伝える業に一人一人が参加する重要性を強調するようになりました。例えば，1919年に出された，「業はだれに委ねられているか」（英語）と題する小冊子は，油そそがれた<i>すべての</i>クリスチャンに戸別伝道を強く勧めました。こうあります。「業は膨大に思えるが，これは主の業であり，我々は主の力のうちに遂行する。その業に参加するのは特権である」。反応はどうでしたか。1922年の「ものみの塔」誌の報告によれば，その時以後，聖書研究者たちは宣べ伝える活動を強化しました。程なくして，戸別伝道はそれら忠実なクリスチャンの顕著な特色となりました。それは今日でも同じです。<a >塔13 7/15 2:10，11</a></desc></text>
<text date='02-11-2015'><date>11月 2日, 月曜日</date><script><i>自由の民らしくありなさい。ですが，あなた方の自由を，悪の覆いとしてではなく，神の奴隷として保ちなさい。―</i><a ><i>ペテ一</i> <i>2:16</i></a><i>。</i></script><desc>献身にふさわしく生きるには，障害を克服しなければなりません。わたしたちは二つの闘いに直面します。一つは自分自身の不完全さとの闘いです。パウロもこう書いています。「わたしは，内なる人にしたがえば神の律法をほんとうに喜んでいますが，自分の肢体の中では別の律法がわたしの思いの律法と戦い，わたしをとりこにして肢体の中にある罪の律法へと引いて行くのを見ます」。（<a >ロマ 7:22，23</a>）わたしたちは不完全なので，自分自身の肉的な傾向と闘い続けなければなりません。もう一つは，悪霊の影響下にあるこの世との闘いです。世の支配者サタンは，エホバとイエスに対する忠節を砕こうとして，わたしたちに火矢を放ちます。腐敗的な影響に屈するようわたしたちを誘惑して，自分の奴隷にしようとします。（<a >エフェ 6:11，12</a>）サタンが用いる方法の一つは，この世を魅力的に見せることです。―<a >ヨハ一 2:15，16</a>。<a >塔13 10/15 2:5，6</a></desc></text>
<text date='03-11-2015'><date>11月 3日, 火曜日</date><script><i>彼は……自分の神の上に実際に災いを呼び求め……ることであろう。―</i><a ><i>イザ</i> <i>8:21</i></a><i>。</i></script><desc>イザヤの時代，ユダの国民は苦境に立たされていました。敵に取り囲まれ，食糧は乏しく，多くの人が飢えていました。人々はそうした苦難に対処する助けをエホバに求めるどころか，自分たちの王と神に「災いを呼び求め」るようになりました。そうです，問題をエホバのせいにしたのです。わたしたちも悲惨な出来事や個人的な問題によって落胆すると，心の中で，「わたしが助けを必要としたとき，エホバはどこにいたのか」と言うでしょうか。エゼキエルの時代のイスラエル人は一部の事実しか知らなかったのに，エホバの道は「正しく調整されていない」と考えました。（<a >エゼ 18:29</a>）自分自身の限られた理解に基づき，自分たちをいわば神を裁く者として高めていました。わたしたちはどうですか。聖書中の記述や，自分の生活における物事の進展の仕方が十分に理解できないとき，心の中で，エホバの道は不公正で「正しく調整されていない」などと考えるでしょうか。―<a >ヨブ 35:2</a>。<a >塔13 8/15 2:8，9</a></desc></text>
<text date='04-11-2015'><date>11月 4日, 水曜日</date><script><i>もしその者に羊を出すだけの余裕がなければ，……やまばと二羽（を）携えて来なければならない。―</i><a ><i>レビ</i> <i>5:7</i></a><i>。</i></script><desc>古代イスラエルにおいて犠牲をささげることは，罪の許しを得るための基本でした。エホバの恵みを得るには，犠牲が必要でした。その中には，義務づけられていた犠牲も，自発的な犠牲もありました。（<a >レビ 23:37，38</a>）全焼燔の捧げ物は，エホバへの自発的な捧げ物つまり供え物とすることができました。愛に富むエホバは，だれもが同じ量をささげられないのをご存じだったので，個人の能力の範囲内のものを求められました。エホバの律法には，動物の血を流すことが規定されていました。その規定は，み子イエスを通してもたらされる「良い事柄の影」となるのです。（<a >ヘブ 10:1‐4</a>）しかしエホバは，その律法を適用するに当たり，融通性を示されました。例えば，羊や牛などの捧げ物をするだけの資力がない人であれば，やまばとの捧げ物を受け入れてくださいました。ですから，貧しい人たちも，喜びをもってエホバに犠牲をささげることができました。―<a >レビ 1:3，</a><a >10，</a><a >14</a>。<a >塔13 12/15 2:4，5</a></desc></text>
<text date='05-11-2015'><date>11月 5日, 木曜日</date><script><i>惜しみなく施し，進んで分け合い（なさい）。―</i><a ><i>テモ一</i> <i>6:18</i></a><i>。</i></script><desc>どのように寛大さを示せますか。他の人を助け励ますために自分の時間や体力を用いるのです。（<a >ガラ 6:10</a>）「いつも与え」るなら，エホバにも仲間にもいっそう近づくことができます。（<a >ルカ 6:38。</a><a >箴 19:17</a>）寛大さはエホバにも示せます。聖書は，「あなたの貴重なもの……をもってエホバを敬え」と諭しています。（<a >箴 3:9</a>）この「貴重なもの」には，エホバへの奉仕に用いることができる時間や体力や資産が含まれます。子どもでさえ，エホバに寛大さを示すことを学べます。ジェーソンという父親は，こう言います。「我が家では，王国会館の寄付箱にお金を入れるのは子どもたちの仕事です。子どもたちは喜んでやってくれます。『エホバに与えているんだよね』と子どもたちは言います」。エホバに与える喜びを味わう子どもたちは，大人になってもエホバへの寛大さを示し続けるでしょう。―<a >箴 22:6</a>。<a >塔13 6/15 2:9‐11</a></desc></text>
<text date='06-11-2015'><date>11月 6日, 金曜日</date><script><i>自分を神の奉仕者として推薦するのです。……眠らぬ夜と，食物のない時（によってです）。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>6:4，5</i></a><i>。</i></script><desc>使徒パウロの例から分かるように，わたしたちは宣教に携わる中で，「眠らぬ夜」や「食物のない時」を経験するかもしれません。こうした表現から，自己犠牲とはどういうものかが伝わってきます。自活しながら宣教を第一にしている開拓者の姿が思い浮かぶでしょう。外国で奉仕するために自分を「飲み物の捧げ物のように注ぎ出」している献身的な宣教者はどうでしょうか。（<a >フィリ 2:17</a>）食事や眠りを犠牲にしてエホバの羊を世話する勤勉な長老たちはどうですか。集会や野外奉仕に出るため力を尽くしている高齢者や病弱な人たちもいます。そうした自己犠牲的な兄弟姉妹のことを考えると，わたしたちの心は感謝の気持ちで一杯になります。ここに挙げたような努力は，宣教に対する人々の見方に影響を与えます。<a >塔13 5/15 2:7</a></desc></text>
<text date='07-11-2015'><date>11月 7日, 土曜日</date><script><i>互いのことをよく考えて……互いに励まし合（お）うではありませんか。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>10:24，25</i></a><i>。</i></script><desc>古代イスラエルにおいて，民は「聴くため，また学ぶため」集まることになっていました。（<a >申 31:10‐12</a>）1世紀のユダヤ人たちは，聖書を読むため会堂に行くことを習慣としていました。（<a >ルカ 4:16。</a><a >使徒 15:21</a>）集まり合うことは，クリスチャン会衆が設立された後も続き，今も崇拝の重要な部分となっています。励まし合うための大切な方法の一つは，集会に参加することです。印刷された質問に答えたり，聖句の適用を述べたり，聖書の原則に従うことの知恵を示す経験を簡潔に紹介したりして，信仰を公に表明することができます。（<a >詩 22:22;</a><a >&#160;40:9</a>）どれほど長く集会に出席してきたとしても，様々な年齢の兄弟姉妹が述べる心のこもった注解を聴くことは励みとなります。皆さんもきっとそうお感じになるでしょう。<a >塔13 4/15 4:4，5</a></desc></text>
<text date='08-11-2015'><date>11月 8日, 日曜日</date><script><i>自分が信仰にあるかどうかを絶えず試しなさい。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>13:5</i></a><i>。</i></script><desc>「信仰」とは，聖書中に示されているクリスチャンの信条全体のことです。自分の言動を吟味し，その信条に従っていることが分かれば，その人は「信仰にある」ことになります。もちろん，自分の生活をクリスチャンの教え全体と比較しなければなりません。一部だけを選んで従うのでは不十分です。（<a >ヤコ 2:10，11</a>）そのように自分を吟味することに抵抗を感じる人もいるでしょう。自分はだめだと思っていれば，特にそうかもしれません。しかし，自分をどう見るかに関して大切なのは，わたしたちの見方ではなくエホバの見方です。エホバの考えは人間の考えよりはるかに高いのです。（<a >イザ 55:8，9</a>）エホバがご自分の崇拝者たちを調べるのは，責めるためではなく，良い特質を見つけ，助けるためです。神の言葉を用いて「自分が信仰にあるかどうか」を試すとき，わたしたちは神の見方に近づくことになります。そのようにするなら，自分は神にとって価値がないという思いに替えて，自分はエホバの目に貴重である，という聖書的な確信が得られるでしょう。<a >塔14 3/15 2:5，6</a></desc></text>
<text date='09-11-2015'><date>11月 9日, 月曜日</date><script><i>あなたはわたしを援助してくださる方，わたしを逃れさせてくださる方なのです。―</i><a ><i>詩</i> <i>40:17</i></a><i>。</i></script><desc>愛のある父親は子どもに必要物を与えるだけでなく，子どもを守ろうとします。子どもが危険な状況にあれば，救い出そうとするのが父親です。ある兄弟は，子どものころの出来事をよく覚えています。父親と二人で野外奉仕から家に戻る時のことでした。途中，小さな川を渡らなければなりません。その日は午前中に大雨が降り，川は氾濫していました。川を渡るには，大きな石から石へと跳び移るしかありません。父親の先を進んでいた息子は，ある石の上で足を滑らせ，水かさの増した川に落ちて，2度ほど沈んでしまいました。父親はどうしたでしょうか。何と，すぐに息子の肩をしっかりとつかみ，水の中から救い出したのです。兄弟は父親に深く感謝しました。わたしたちの天の父も，サタンを支配者とするこの邪悪な世の奔流とも言えるものから，わたしたちを救出してくださいます。エホバ以上に，信頼できる保護者はいないのです。―<a >マタ 6:13。</a><a >ヨハ一 5:19</a>。<a >塔14 2/15 3:14，15</a></desc></text>
<text date='10-11-2015'><date>11月 10日, 火曜日</date><script><i>わたしはほかの都市にも神の王国の良いたよりを宣明しなければなりません。わたしはそのために遣わされたからです。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>4:43</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは地上での宣教を始めた時，上のように述べました。3年半の間この業を中心とした生活を送り，弟子たちにも，「行って，『天の王国は近づいた』と宣べ伝えなさい」と，命じておられます。（<a >マタ 10:7</a>）復活後イエスは，追随者たちが良いたよりを「地の最も遠い所にまで」広めることを予告されました。（<a >使徒 1:8</a>）また，事物の体制の終わりまでこの重要な業を支援する，ということも約束されました。（<a >マタ 28:19，20</a>）1919年までに，「王国の……良いたより」は新たな意味を帯びるようになりました。（<a >マタ 24:14</a>）王イエスは天で支配しており，地上の清められた臣民の少人数のグループをすでに集めておられました。このグループは，神の王国が天で支配しているという良いたよりを全地で宣べ伝えよ，とのイエスの明確な命令に熱心に従いました。―<a >使徒 10:42</a>。<a >塔14 1/15 2:7，8</a></desc></text>
<text date='11-11-2015'><date>11月 11日, 水曜日</date><script><i>多くの国の民が必ず行って，こう言う。「来なさい。エホバの山に……上ろう」。―</i><a ><i>ミカ</i> <i>4:2</i></a><i>。</i></script><desc>ミカはこの預言が成就するずっと前に死にました。それでも，周囲の人たちが何をしようと，死に至るまでエホバへの忠節を保つ決意を抱いていました。そのことをミカはこう表現しています。「もろもろの民は皆，それぞれ自分たちの神の名によって歩む。しかしわたしたちは，定めのない時に至るまで，まさに永久に，わたしたちの神エホバの名によって歩む」。（<a >ミカ 4:5</a>）ミカは，エホバがご自分の約束<i>すべて</i>を果たすことに強い確信を抱いていたので，苦難の時にも辛抱強く待つことができました。エホバを信頼していたのです。わたしたちも同じようにエホバを信頼しているでしょうか。そうすべき確かな理由があります。ミカの預言の成就をじかに目撃していることも，その一つです。この「末の日に」，もろもろの国民･部族･国語から来た幾百万もの人たちが流れのように「エホバの家の山」にやって来ています。―<a >ミカ 4:1</a>。<a >塔13 11/15 2:6，7</a></desc></text>
<text date='12-11-2015'><date>11月 12日, 木曜日</date><script><i>わたしはあなたの諭しを定めのない時に至るまで自分の所有物としました。―</i><a ><i>詩</i> <i>119:111</i></a><i>。</i></script><desc>真のクリスチャンは，有益なアドバイスに感謝します。それが神の言葉に基づいていれば，なおさらです。エホバの諭しは貴重な洞察を与えてくれます。物質主義，性の不道徳，薬物やアルコールの乱用といった落とし穴を避けるようわたしたちを教え，助けてくれるのです。（<a >箴 20:1。</a><a >コリ二 7:1。</a><a >テサ一 4:3‐5。</a><a >テモ一 6:6‐11</a>）さらに，神の諭しに従うことから生じる「心の良い状態」ゆえに喜ぶことができます。（<a >イザ 65:14</a>）天の父との貴重な関係を保つには，エホバの賢明な教えをいつも生活に当てはめなければなりません。今日の聖句の言葉を書いた詩編作者と同じ態度を示すのは本当に素晴らしいことです。わたしたちも同じようにエホバのおきてを喜んでいますか。それとも時々重荷に感じますか。ある助言を受け入れ難く思えても，投げやりになってはなりません。神の優れた知恵に対する揺らぐことのない信頼を築くことは可能です。<a >塔13 9/15 2:2，3</a></desc></text>
<text date='13-11-2015'><date>11月 13日, 金曜日</date><script><i>兄弟と呼ばれる人で，淫行の者，貪欲な者，偶像を礼拝する者，ののしる者，大酒飲み，あるいはゆすり取る者がいれば，交友をやめ（なさい）。―</i><a ><i>コリ一</i> <i>5:11</i></a><i>。</i></script><desc>排斥はエホバからの懲らしめの一つです。この方法は会衆を悪い影響から守り，罪を犯した人の回復に役立ちます。（<a >コリ一 5:6，7</a>）ロバートは16年ほど排斥されていました。その期間中，ロバートの両親と実の兄弟たちは神の言葉にある命令を忠節な態度で守り通しました。悪行者との交友をやめ，その者にあいさつをしてもならない，という命令です。ロバートは数年前に復帰しましたが，霊的に順調な進歩を遂げています。長い排斥期間を経てエホバとその民のもとに戻ることにしたのはなぜかと尋ねられ，ロバートは，家族の確固とした態度があったからです，と答えました。「家族が少しでもわたしと交流を持ったり，わたしの様子について尋ねたりしたら，そういうわずかな交わりで満足し，神のもとに戻りたいという動機付けは生まれなかったと思います」。<a >塔13 6/15 4:17</a></desc></text>
<text date='14-11-2015'><date>11月 14日, 土曜日</date><script><i>愚鈍な者は自分の霊をさらけ出し，賢い者は最後までこれを穏やかに保つ。―</i><a ><i>箴</i> <i>29:11</i></a><i>。</i></script><desc>親の皆さん，子どもの皆さん，家族でのコミュニケーションが望むほど自由に行なわれていなくても，気落ちしてはなりません。努力を怠らず，真理のうちを歩み続けましょう。（<a >ヨハ三 4</a>）新しい世になると人間は完全になり，コミュニケーションも完全になります。誤解や争いはなくなります。しかし今はだれであれ，後悔するようなことをしてしまいます。ですから，ためらわずに謝りましょう。惜しみなく許しましょう。「愛のうちに調和よく組み合わされ」ましょう。（<a >コロ 2:2</a>）愛には力があります。「愛は辛抱強く，また親切です。愛は……刺激されてもいら立ちません。傷つけられてもそれを根に持たず，……すべての事に耐え，すべての事を信じ，すべての事を希望し，すべての事を忍耐します」。（<a >コリ一 13:4‐7</a>）引き続き愛を培いましょう。そうすればコミュニケーションは良くなってゆき，家族には喜びが，エホバには賛美がもたらされるでしょう。<a >塔13 5/15 4:17，18</a></desc></text>
<text date='15-11-2015'><date>11月 15日, 日曜日</date><script><i>わたしはりっぱな羊飼いです。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>10:11</i></a><i>。</i></script><desc>「りっぱな羊飼い」であるイエスは，み父の関心，目的，特質を反映しておられます。「羊のために自分の魂をなげう（つ）」ことさえされました。（<a >ヨハ 10:15</a>）キリストの贖いの犠牲は，人類にとって本当に素晴らしい祝福です。（<a >マタ 20:28。</a><a >ヨハ 3:16</a>）羊はりっぱな羊飼いイエス･キリストにどのようにこたえ応じますか。イエスは，「わたしの羊はわたしの声を聴き，わたしは彼らを知っており，彼らはわたしに付いて来ます」と述べました。（<a >ヨハ 10:27</a>）りっぱな羊飼いの声を聴くとは，あらゆることにおいて羊飼いの指導に従うという意味です。それには，イエスが任命した霊的な従属の牧者に協力することが含まれます。イエスは使徒と弟子たちに対して，ご自分の始めた業を引き継ぐよう指示されました。イエスの小さな羊たちを「教え」，そして「養（う）」のです。（<a >マタ 28:20。</a><a >ヨハ 21:15‐17</a>）良いたよりが広まり，弟子の数が増加したため，イエスは円熟したクリスチャンが会衆を牧するよう取り決められました。―<a >エフェ 4:11，12</a>。<a >塔13 11/15 4:4，5</a></desc></text>
<text date='16-11-2015'><date>11月 16日, 月曜日</date><script><i>白髪は，義の道に見いだされるとき，美の冠である。―</i><a ><i>箴</i> <i>16:31</i></a><i>。</i></script><desc>わたしたちは，高齢のクリスチャンや病弱なクリスチャンによく気を配る必要があります。集会や大会に来たくてたまらないのに，なかなか来られない人がいるかもしれません。そのような人たちのために親切な取り決めを設け，電話回線で集会の話を聴けるようにしている会衆もあります。しかし，それができない会衆もあるでしょう。とはいえ，集会に出席できないクリスチャンでも，真の崇拝を支えることができます。例えば，そのような兄弟姉妹のささげる祈りは，会衆の繁栄に貢献します。（<a >詩 92:13，14</a>）高齢のクリスチャンは，自分がどれほど他の人の励みとなっているかに気づかないかもしれません。例えば，アンナは何年も忠実に神殿に通いましたが，幾世紀も後にその手本が他の人の励みになるとは思わなかったでしょう。エホバに対するその愛は聖書に記録されました。神に対するあなたの愛も，仲間の兄弟姉妹の心に記されているに違いありません。<a >塔14 1/15 4:17，18</a></desc></text>
<text date='17-11-2015'><date>11月 17日, 火曜日</date><script><i>健全な思いをもち……なさい。―</i><a ><i>ペテ一</i> <i>4:7</i></a><i>。</i></script><desc>すべての人は罪と不完全さのうちに生まれ，体や思いが完全に健全な状態とは程遠いものとなっています。（<a >詩 51:5。</a><a >ロマ 3:23</a>）加えて，わたしたちの多くはかつてサタンによって思いがくらまされていて，エホバやエホバの義の規準について知りませんでした。（<a >コリ二 4:4。</a><a >テト 3:3</a>）ですから，事前にどれほど考えたとしても，妥当に思えるというだけで決定すると，判断を誤る場合があります。（<a >箴 14:12</a>）わたしたちは体も思いも不完全ですが，天の父エホバはあらゆる面で完全です。（<a >申 32:4</a>）うれしいことに，エホバはわたしたちが思いを作り直して健全な思いを培えるようにしてくださいました。（<a >テモ二 1:7</a>）わたしたちはクリスチャンとして，よく考えて良識を働かせ，思慮深く行動したいと思います。自分の考えや感情をコントロールし，エホバの考え方，感じ方，行動の仕方に倣わなければなりません。<a >塔13 9/15 4:4‐6</a></desc></text>
<text date='18-11-2015'><date>11月 18日, 水曜日</date><script><i>忠実で思慮深い奴隷はいったいだれでしょうか。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:45</i></a><i>。</i></script><desc>1世紀当時，そうした質問をする必要は，まずありませんでした。使徒たちは神の後ろ盾を得ている証拠として，奇跡を行なうだけでなく，奇跡的な賜物を他の人に伝えることさえできたのです。（<a >使徒 5:12</a>）ですから，キリストから任命されたのはいったいだれか，などと尋ねる必要はありませんでした。しかし1914年の状況は全く異なります。その年に収穫の季節が始まりました。雑草を小麦から分ける時がついに到来したのです。（<a >マタ 13:36‐43</a>）その収穫の季節が始まって重要な質問が生じました。それは，多くの偽クリスチャンがイエスの真の追随者であると主張する中で，油そそがれた者である小麦をどうすれば見分けられるか，という質問です。その答えは，忠実な奴隷に関する例えの中にありました。キリストの油そそがれた追随者たちは，霊的によく養われている人たちであるに違いありません。<a >塔13 7/15 4:7</a></desc></text>
<text date='19-11-2015'><date>11月 19日, 木曜日</date><script><i>欲望は，はらんだときに，罪を産みます。―</i><a ><i>ヤコ</i> <i>1:15</i></a><i>。</i></script><desc>サタンは，神への愛着を失わせようとして，わたしたちの欲望の源である心を狙います。サタンはどのような手段を使ってわたしたちの心を狙うのでしょうか。サタンの武器には，「世にあるもの」が含まれます。（<a >ヨハ一 2:15，16</a>）悪魔は幾千年にもわたり，わたしたちの周囲の環境を念入りに形作ってきました。この世で生活しているわたしたちは，悪魔の巧妙な策略から身を守る必要があります。（<a >ヨハ 17:15</a>）サタンは，わたしたちが心に悪い欲望を抱くように仕向けます。使徒ヨハネは，サタンがわたしたちを誘惑するために用いる三つのものを挙げています。（1）「肉の欲望」，（2）「目の欲望」，（3）「自分の資力を見せびらかすこと」です。サタンはこれらを用いて荒野でイエスを誘惑しようとしました。長い年月にわたってそうしたわなを使ってきたので熟達しており，個々の人の持つ傾向に応じてわなの仕掛け方を変えてきます。<a >塔13 8/15 4:4‐6</a></desc></text>
<text date='20-11-2015'><date>11月 20日, 金曜日</date><script><i>すべて悪意のある苦々しさ，怒り，憤り，わめき，ののしりのことばを，……あなた方から除き去りなさい。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>4:31</i></a><i>。</i></script><desc>イエスの手本に目を留めましょう。使徒たちと共に過ごした最後の晩さんの席で，イエスがどれほど大きなストレスを感じていたか，想像してみてください。イエスは，しばらくすれば自分は長く苦しみながら死ぬということを知っていました。み名の聖化と人類の救いが，イエスの忠実さにかかっていたのです。そういう状況の晩さんの席で，「[使徒たち]の間では，自分たちのうちでだれが一番偉いのだろうかということについても激しい論争が起こ（り）」ました。しかしイエスは，怒鳴ったり厳しい言葉を用いたりされませんでした。むしろ，筋道立てて冷静に弟子たちと話し合い，あなた方は試練の間わたしに堅く付き従ってきた，と言われました。サタンは弟子たちを小麦のようにふるいにかけることを要求していましたが，イエスは弟子たちが忠実を保つことに対する確信を言い表わします。弟子たちと契約も結んでおられます。―<a >ルカ 22:24‐32</a>。<a >塔13 5/15 4:15，16</a></desc></text>
<text date='21-11-2015'><date>11月 21日, 土曜日</date><script><i>エホバよ，あなたはわたしたちの父です。わたしたちは粘土で，あなたはわたしたちの陶器師です。わたしたちは皆，あなたのみ手の業なのです。―</i><a ><i>イザ</i> <i>64:8</i></a><i>。</i></script><desc>陶器師には，粘土を自分の望みどおりの器に形作る全面的な権威があります。粘土はどうすることもできません。神と人間の関係も同じです。粘土が陶器師と言い争うのが正しくないように，人間が神と言い争うのも正しいことではありません。粘土に形を与えているのは陶器師だからです。（<a >エレ 18:1‐6</a>）陶器師が粘土を形作るように，エホバは古代イスラエルを形作られました。しかし，実際の陶器師とエホバとの間には大きな相違があります。陶器師は粘土の塊から作りたい器を自由に作ることができます。エホバはどうでしょうか。ご自分の望むままに，ある人々や国民を良いものに，あるいは悪いものに形作られるのでしょうか。聖書によれば，そうではありません。エホバは人間に極めて貴重な贈り物を下さいました。自由意志です。エホバはご自分の主権を行使する際，その贈り物を無視されません。創造者エホバに形作っていただくかどうかは，人間が決めなければならないのです。―<a >エレ 18:7‐10</a>。<a >塔13 6/15 4:3，4</a></desc></text>
<text date='22-11-2015'><date>11月 22日, 日曜日</date><script><i>自分の肢体の中では別の律法がわたしの思いの律法と戦い，わたしをとりこにして……罪の律法へと引いて行くのを見ます。―</i><a ><i>ロマ</i> <i>7:23</i></a><i>。</i></script><desc>パウロはどんな弱さを克服するために奮闘したのでしょうか。具体的には述べませんでしたが，テモテへの手紙の中で，自分は「不遜な者」であったと書いています。（<a >テモ一 1:13</a>）改宗前のパウロがクリスチャンに対して抱いていた憤りは，相当のものでした。その気持ちをパウロは，「彼らに対して甚だしく怒り狂って」いた，と表現しています。（<a >使徒 26:11</a>）もちろん，自分を制御するようにはなりましたが，感情や言葉を抑えるために時々闘わなければなりませんでした。（<a >使徒 15:36‐39</a>）では，何が助けになったでしょうか。パウロはしっかり狙いを定めて，人間としての不完全さに霊的な打撃を加えたのです。（<a >コリ一 9:26，27</a>）聖書の諭しを求め，それを適用できるようエホバに祈願し，改善するため懸命に努力したのでしょう。パウロの経験は益をもたらします。わたしたちも不完全な傾向と闘っているからです。<a >塔13 4/15 2:8‐10</a></desc></text>
<text date='23-11-2015'><date>11月 23日, 月曜日</date><script><i>確かな男子七人を自分たちで捜し出しなさい。わたしたちがその人たちを任命してこの必要な仕事に当たらせるためです。―</i><a ><i>使徒</i> <i>6:3</i></a><i>。</i></script><desc>一部の「やもめたちが[食物の]日ごとの分配の面で見過ごされていた」という報告に対する使徒たちの対応は，会衆が，困窮した成員の世話に貢献できることを示しています。（<a >使徒 6:1‐5</a>）パウロは，どんな状況にあるやもめが会衆の援助を受けられるかをテモテに伝えました。（<a >テモ一 5:3‐16</a>）聖書筆者ヤコブも，患難や窮乏を経験している孤児ややもめなどを世話するのはクリスチャンの責務である，と述べました。（<a >ヤコ 1:27;</a><a >&#160;2:15‐17</a>）使徒ヨハネもこう説明しています。「だれであろうと，生活を支えるこの世の資力があるのに，自分の兄弟が窮乏しているのを見ながら，その兄弟に向かって優しい同情の扉を閉じるなら，その人にはどのようにして神の愛がとどまっているでしょうか」。（<a >ヨハ一 3:17</a>）個々のクリスチャンが，困窮している人たちに対してそうした責務を負っているのであれば，会衆についても同じことが言えるのではないでしょうか。<a >塔14 3/15 3:13，14</a></desc></text>
<text date='24-11-2015'><date>11月 24日, 火曜日</date><script><i>[アブラハム]は「エホバの友」と呼ばれるようになりました。―</i><a ><i>ヤコ</i> <i>2:23</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはイスラエル人の父祖となったある族長を，「わたしの友アブラハム」と呼びました。（<a >イザ 41:8</a>）<a >歴代第二 20章7節</a>はアブラハムを，神を愛する者としています。では，アブラハムと創造者との永続的な友情関係の土台となったのは何ですか。エホバに対する強い信仰です。（<a >創 15:6。</a><a >ヤコ 2:21‐23</a>）アブラハムのように，エホバについて学べば学ぶほど，エホバへの信仰は強まり，愛は深まります。思い起こしてみてください。あなたは神が実在すること，神と親しい関係を築けるということを知りました。イエスの贖いの犠牲の備えについて学び，その備えに信仰を働かせて，神との友情を築くようになりました。昔の自分を振り返って，こう自問するのは良いことです。「神との友情関係の点で，自分は進歩しているだろうか。エホバへの強い確信を抱いているだろうか。愛する友であるエホバへの愛は日々深まっているだろうか」。<a >塔14 2/15 4:3‐6</a></desc></text>
<text date='25-11-2015'><date>11月 25日, 水曜日</date><script><i>後の世代にあなたのみ腕について，……あなたの力強さについてわたしが語るまで。―</i><a ><i>詩</i> <i>71:18</i></a><i>。</i></script><desc>経験を積んだクリスチャンとして，あなたには他の人にない機会が開かれています。エホバから学んだ事柄を若い人たちに伝えることができます。神に仕える中で経験した事柄を語って，他の人を強めることができます。今日の聖句に示されているとおり，ダビデ王はそうする機会を祈り求めました。これまでに得た知恵をどのように伝えることができるでしょうか。若い人たちを家に招き，築き上げる交わりを持つことができますか。野外奉仕に誘い，一緒に働きながら，喜んでエホバに奉仕している姿を見せることができますか。エリフは昔，「もろもろの日が語るべきであり，数多くの年こそ知恵を知らせるべきものである」と述べました。（<a >ヨブ 32:7</a>）使徒パウロは，経験のあるクリスチャンの女性に対し，言葉と手本によって他の人を励ますよう促し，「年取った婦人も……良いことを教える者であるべきです」と書きました。―<a >テト 2:3</a>。<a >塔14 1/15 4:4，5</a></desc></text>
<text date='26-11-2015'><date>11月 26日, 木曜日</date><script><i>群れの模範となりなさい。―</i><a ><i>ペテ一</i> <i>5:3</i></a><i>。</i></script><desc>使徒ペテロは，会衆の年長者たちに，「自分に割り当てられた人々に対して」威張ることがないよう訓戒した後，上のように書きました。どうすればよいのでしょうか。「監督の職をとらえようと努めている」男子が満たすべき条件には，「健全な思いを持（つ）」ことと，「自分の家の者をりっぱに治め」ることも含まれています。これはどういう意味でしょうか。家族を持つ長老は，模範的に家族を治めていなければなりません。「実際，自分の家の者を治めることも知らない人であれば，どのようにして神の会衆を世話するのでしょうか」。（<a >テモ一 3:1，2，</a><a >4，5</a>）健全な思いを持つことも必要です。つまり，聖書の原則をはっきり理解し，自分の生活にどう適用したらよいかを知っているべきです。穏やかで分別があり，性急な判断を下しません。会衆の成員はそのような模範を見るとき，長老たちを信頼します。<a >塔13 11/15 5:13</a></desc></text>
<text date='27-11-2015'><date>11月 27日, 金曜日</date><script><i>わたしたちはこの方により，その血を通してなされた贖いによる釈放（を）得ているのです。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>1:7</i></a><i>。</i></script><desc>ユダヤ人の過ぎ越しを祝うことはモーセの律法の一部であり，わたしたちはその律法のもとにはいません。（<a >ロマ 10:4。</a><a >コロ 2:13‐16</a>）その代わり，神のみ子の死という重要な出来事を記念します。とはいえ，昔エジプトで制定された過ぎ越しの祝いには，わたしたちにとっても意味のある特色が含まれています。戸柱と戸口の上部に振り掛けられた子羊の血は，命を保たせる手段となりました。今日，わたしたちは神に動物の犠牲をささげることはしません。しかし，命を永遠に保たせることのできる勝った犠牲があります。使徒パウロは，「天に登録されている初子たちの会衆」について書きました。それら油そそがれたクリスチャンの命を保たせるのは，「振り注ぎの血」すなわちイエスの血です。（<a >ヘブ 12:23，24</a>）地上で永遠に生きる希望を持つクリスチャンも，イエスの血に依存しています。彼らも今日の聖句に見いだされる保証の言葉を折に触れて思い起こす必要があります。<a >塔13 12/15 3:17，18</a></desc></text>
<text date='28-11-2015'><date>11月 28日, 土曜日</date><script><i>この杯は，わたしの血による新しい契約を表わしています。それはあなた方のために注ぎ出されることになっています。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>22:20</i></a><i>。</i></script><desc>神と生来のイスラエル人との間の古い律法契約は，間もなく終わろうとしていました。それに取って代わるのは，エホバがイエスの油そそがれた追随者たちと結ばれる新しい契約です。イエスは，この新しい霊的国民の福祉を深く気遣っていました。生来のイスラエルは宗教的にも社会的にもひどく分裂し，神の聖なるみ名に大きなそしりをもたらしていました。（<a >ヨハ 7:45‐49。</a><a >使徒 23:6‐9</a>）しかしイエスは，追随者たちが完全な一致を保ち，調和よく共に働いて神のみ名に栄光をもたらすことを望んでいました。それで，神に祈りをささげます。記録に残されている最も美しい祈りです。（<a >ヨハ 17:1‐26</a>）その祈りを振り返り，『イエスの祈りを神は聞き届けてくださっただろうか』と考えましょう。また，自分を調べ，『わたしはその祈りに調和して行動しているだろうか』と考える必要もあります。<a >塔13 10/15 4:2，3</a></desc></text>
<text date='29-11-2015'><date>11月 29日, 日曜日</date><script><i>神は聞いてくださる。―</i><a ><i>ヨハ一</i> <i>5:14</i></a><i>。</i></script><desc>全時間奉仕者が味わっている祝福を経験したいなら，その願いをエホバに伝えてください。（<a >ヨハ一 5:15</a>）開拓奉仕をしている兄弟姉妹と話してください。今は開拓奉仕ができそうにないなら，宣教に十分参加することにより，エホバにいっそう近づくための努力を払ってください。祈りのうちに自己吟味することにより，自分の予定や生活の仕方を幾らか調整すれば開拓奉仕ができることに気づくかもしれません。開拓者になれば，払う犠牲を補って余りあるほどの喜びが得られます。王国の関心事を第一にするので，より深い満足感を味わえます。（<a >マタ 6:33</a>）自分を与えることにより，いっそう幸福になれます。それだけではありません。エホバについて考え話す機会が増えるので，エホバへの愛を深め，エホバを喜ばせることができるのです。<a >塔13 9/15 5:16，17</a></desc></text>
<text date='30-11-2015'><date>11月 30日, 月曜日</date><script><i>あなた方のつぶやきは，わたしたちに対してではなく，エホバに対してなのです。―</i><a ><i>出</i> <i>16:8</i></a><i>。</i></script><desc>エホバもイエスも完全な牧者であられます。しかし，このお二方から会衆の世話を委ねられた従属の牧者である長老の場合は，そうではありません。そのためある人たちは，長老の指導に従いにくく感じ，「わたしたちと同じように長老も不完全なのに，どうして助言に聞き従わなくてはいけないのか」と考えるかもしれません。それでもわたしたちは，彼らの欠点や弱点について正しい見方をする必要があります。聖書は，エホバがかつてご自分の民を指導するために用いた人たちの失敗を率直に記しています。（<a >サム二 12:7‐9。</a><a >マタ 16:18，19。</a><a >ヨハ 13:38;</a><a >&#160;18:27。</a><a >ガラ 2:11‐14</a>）神は，ご自分の任命した人たちの欠点を聖書に書き記させて，ご自分が不完全な人間によっても民を導けるということを示しました。今日，わたしたちの間で指導の任に当たっている人たちの不完全さを理由に，つぶやいたり，その権威を軽んじたりすべきではありません。<a >塔13 11/15 4:11‐13</a></desc></text>
<text date='01-12-2015'><date>12月 1日, 火曜日</date><script><i>聖書全体は……物事を正（す）のに有益です。―</i><a ><i>テモ二</i> <i>3:16</i></a><i>。</i></script><desc>ユダヤ教の宗教指導者が，イエスは「収税人や罪人」に親切だ，と言って批判した時，イエスは，「健康な人に医者は必要でなく，病んでいる人に必要なのです。それで，『わたしは憐れみを望み，犠牲を望まない』とはどういうことなのか，行って学んできなさい」と言われました。（<a >マタ 9:11‐13</a>）イエスは宗教指導者だけでなくすべての人に，神の言葉を辛抱強く親切に説明しました。ですから，謙遜な人は，エホバを「憐れみと慈しみに富み，怒ることに遅く，愛ある親切と真実とに満ちる神」として知るようになりました。（<a >出 34:6</a>）「物事を正（そう）」とする神のみ子の働きにこたえて，多くの人が良いたよりに信仰を持つようになりました。他の人を助けようとするとき，イエスに倣うのはよいことです。相手の気持ちを考えずに話す権利がある，というのは聖書の教えではありません。厳しく人を批判しようとするなら，「剣で突き刺す」ような言葉を使ってしまうかもしれません。それは相手に苦痛をもたらします。助けになることは全くないでしょう。―<a >箴 12:18</a>。<a >塔13 4/15 2:12，13</a></desc></text>
<text date='02-12-2015'><date>12月 2日, 水曜日</date><script><i>わたしたちはどんな点でも決してつまずきの原因を作らないようにしています。―</i><a ><i>コリ二</i> <i>6:3</i></a><i>。</i></script><desc>健全な話し方と廉直な行状は神の教えを飾り，エホバの崇拝を魅力的なものとします。（<a >テト 2:10</a>）実際，キリストのような行状が誠実な人たちの目に留まり，良い結果が得られた，という話は珍しくありません。わたしたちの行動は他の人に良い影響を与えることができますが，その逆もあり得ます。ですから，どこにいても，わたしたちの宣教や行状が非難される理由を作らないように努力します。故意に罪を習わしにするなら，その人は悲惨な結果を身に招くでしょう。（<a >ヘブ 10:26，27</a>）そう考えると，自分の行ないや，自分の生活がどんなメッセージを伝えているかについて，祈りのうちに考慮するよう動かされるはずです。世の中の道徳規準が低下している今，誠実な人たちはいよいよはっきりと，「神に仕える者と仕えなかった者との相違を……見る」でしょう。（<a >マラ 3:18</a>）そうです，クリスチャンとしてのりっぱな行状は，人々を神と和解させる点で，大切な役割を果たしているのです。<a >塔13 5/15 2:10，11</a></desc></text>
<text date='03-12-2015'><date>12月 3日, 木曜日</date><script><i>イエスは十二人を呼び集め，すべての悪霊を制し，さまざまな病気を治す力と権威をお与えになった。そして，神の王国を宣べ伝え，また病気をいやさせるために彼らを遣わし（た）。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>9:1，2</i></a><i>。</i></script><desc>1世紀当時，王として指名されていたイエスは，何をどこでどのように宣べ伝えるかについて，弟子たちに明確な指示を与えました。（<a >マタ 10:5‐7。</a><a >ルカ 9:3‐6;</a><a >&#160;10:1‐11</a>）イエスは今もその型に倣い，王国を宣べ伝える業に参加する人たちすべてが明確な指示を受けられるよう，また効果的な伝道活動に必要な道具が手に入るよう取り計らっておられます。（<a >テモ二 3:17</a>）イエスはクリスチャン会衆を通して，宣教の訓練を施しておられます。そのための一つの手段は，神権宣教学校です。この学校は世界中の11万1,000余りの会衆で行なわれています。こうした教育によって，今では700万人以上の奉仕者が，「あらゆる人」に訴えるような伝道の仕方，教え方を身に着けています。―<a >コリ一 9:20‐23</a>。<a >塔14 1/15 2:9</a></desc></text>
<text date='04-12-2015'><date>12月 4日, 金曜日</date><script><i>彼らは……全き心をもって自発的な捧げ物をした。―</i><a ><i>代一</i> <i>29:9</i></a><i>。</i></script><desc>古代イスラエルでは，自発的な犠牲をささげるときに二つの事柄が求められました。その一つは，最良のものをささげる，ということです。エホバはイスラエル国民に，「是認を得る」ためにはどんな犠牲も，きずのないものでなければならない，と言われました。（<a >レビ 22:18‐20</a>）二つ目として，犠牲をささげる人は清く，汚れのない状態にあるべきでした。汚れた状態にある人は，自発的な捧げ物をする前に，エホバのみ前における立場を取り戻すため，罪の捧げ物か罪科の捧げ物をささげるべきでした。（<a >レビ 5:5，6，</a><a >15</a>）これは重要な事柄であり，エホバの規定によれば，自発的な捧げ物の一つであった共与の犠牲に汚れた状態であずかる人は，神の民の中から断たれることになっていました。（<a >レビ 7:20，21</a>）一方，犠牲をささげる人がエホバのみ前に良い立場を保ち，捧げ物に欠陥がないなら，その人は満足して歓ぶことができました。<a >塔13 12/15 2:5，6</a></desc></text>
<text date='05-12-2015'><date>12月 5日, 土曜日</date><script><i>国民は国民に向かって剣を上げ……ない。―</i><a ><i>ミカ</i> <i>4:3</i></a><i>。</i></script><desc>今日全世界で，エホバの真の崇拝者たちは，「その剣をすきの刃に」打ち変え，「もはや戦いを学」んでいません。（<a >ミカ 4:3</a>）この邪悪な体制の終わりが早く来てほしい，と思うとしても，それは無理のないことです。しかし，辛抱強く待つ必要があります。そのためには，物事をエホバの観点から見なければなりません。エホバは「ご自分が任命したひとりの人」イエス･キリストによって人類を裁く日を定めておられます。（<a >使徒 17:31</a>）しかしその前に，あらゆる人が「真理の正確な知識」を得，その知識に基づいて行動し，救われるための機会を与えておられます。大切な命がかかっているのです。（<a >テモ一 2:3，4</a>）神についての正確な知識を得るよう忙しく人々を助けているなら，時間は早くたっているように思えるでしょう。そして，実際に終わりが来た時，わたしたちは宣べ伝える業に忙しく携わってきたことを，心から喜べるでしょう。<a >塔13 11/15 2:7，8</a></desc></text>
<text date='06-12-2015'><date>12月 6日, 日曜日</date><script><i>全世界が邪悪な者の配下にある。―</i><a ><i>ヨハ一</i> <i>5:19</i></a><i>。</i></script><desc>サタンはエデンの時と同じように，今日も経験のない者たちを標的にします。若い人たちは格好の標的です。若い人だけではありません。だれかが進んでエホバに奴隷として仕えることを，サタンは快く思わないのです。エホバに献身した人すべてが専心や忠節の点で失敗することを願っています。サタンは，世での成功は満足をもたらすという考えを奨励しますが，クリスチャンは霊的な必要を満たすことの大切さを考慮に入れるべきです。「自分の霊的な必要を自覚している人たちは幸いです」とイエスは教えました。（<a >マタ 5:3</a>）献身したクリスチャンは，サタンではなく神のご意志のために生きます。その喜びはエホバの律法にあり，それについて昼も夜も黙想します。（<a >詩 1:1‐3</a>）しかし，今日の高等教育を受けるなら，大抵の場合，エホバの僕が霊的な必要について黙想し，その必要を満たすための時間はほとんど残りません。<a >塔13 10/15 2:9‐11</a></desc></text>
<text date='07-12-2015'><date>12月 7日, 月曜日</date><script><i>心はほかの何物にも勝って不実であ（る）。―</i><a ><i>エレ</i> <i>17:9</i></a><i>。</i></script><desc>健全な思いの霊を表わすとは，自分や他の人が適切だと考えることにただ従うということではありません。人間の不完全な思いや心は，狂った時計のようです。それに従うなら，深刻な問題を招きかねません。神の信頼できる規準に合わせて，自分の思いと心を調整する必要があります。（<a >イザ 55:8，9</a>）聖書が次のように諭しているのももっともなことです。「心をつくしてエホバに依り頼め。自分の理解に頼ってはならない。あなたのすべての道において神を認めよ。そうすれば，神ご自身があなたの道筋をまっすぐにしてくださる」。（<a >箴 3:5，6</a>）「自分の理解に頼ってはならない」という表現に注目してください。続いて，「[エホバ]を認めよ」とあります。エホバは真に健全な思いを持たれる方です。ですから，決定をする時にはいつでも，聖書に目を向けて神の見方を確かめる必要があります。そして，神の見方に基づいて決定します。それが健全な思いの霊を表わすということです。<a >塔13 9/15 4:9，10</a></desc></text>
<text date='08-12-2015'><date>12月 8日, 火曜日</date><script><i>地の人の愚かさがその道をゆがめる。そのためにその心はエホバご自身に向かって激怒するのである。―</i><a ><i>箴</i> <i>19:3</i></a><i>。</i></script><desc>エホバの行なう事柄や許しておられる事柄に疑問を感じるときは，どうすればよいでしょうか。まず，エホバの行なう事柄に疑問を抱くのは賢明ではないことを思い起こしましょう。ある翻訳によると，<a >箴言 19章3節</a>は，「人の無知は当人の問題を混乱させ，その人はエホバに食ってかかる」となっています。（バイイングトン訳[英語]）ですから，自分の思うように事が運ばないとしても，それをエホバのせいにしたり，エホバとの関係をなおざりにしたりしてはなりません。神との親しい関係を保つなら，神に激怒する不完全な傾向を避けることができます。（<a >箴 3:5，6</a>）エホバに依り頼むことが必要です。自分の目から見て賢い者となることや，自己中心的になることも避けるべきです。（<a >箴 3:7。</a><a >伝 7:16</a>）そうしていれば，悪いことが起こった時もエホバのせいにしないよう，助けられます。エホバが行なってくださった良いことすべてを思い起こし，黙想するなら，わたしたちはエホバとの関係を強めることができます。<a >塔13 8/15 2:12‐14</a></desc></text>
<text date='09-12-2015'><date>12月 9日, 水曜日</date><script><i>引き続き彼らに思い出させなさい。……道理をわきまえ（る）べきこと（を）。―</i><a ><i>テト</i> <i>3:1，2</i></a><i>。</i></script><desc>エホバはこの特質をどのように示しておられますか。例えば，義人ロトに対してはどうだったでしょうか。ソドムとゴモラという都市を滅ぼすことにされたエホバは，ロトに対し，山に逃げるようにとの明確な指示をお与えになりました。しかしロトはどういうわけか，別の場所に逃げてよいか，と願い出ます。考えてみてください。ロトは実際には，エホバに対して指示の変更を求めたのです。（<a >創 19:17‐20</a>）ともすると，ロトは弱くて不従順だ，と考えてしまうかもしれません。ロトがどこにいても，エホバはロトの命を守ることができたはずです。ですから，ロトが恐れを抱くべき理由はありませんでした。それでも現実問題として，ロトは恐れを抱いていました。エホバはその点を考慮して，すぐに応じました。それで，すでに滅びることを定めた都市に逃げることをロトにお許しになります。（<a >創 19:21，22</a>）エホバは明らかに，過度に厳格な方でも融通の利かない方でもありません。すぐに応じる，道理にかなった方なのです。<a >塔13 6/15 2:12‐14</a></desc></text>
<text date='10-12-2015'><date>12月 10日, 木曜日</date><script><i>そこで彼らは泣き悲しんだり歯ぎしりしたりするでしょう。―</i><a ><i>マタ</i> <i>13:42</i></a><i>。</i></script><desc>実際に今そうなっているでしょうか。いいえ。娼婦の一部であるキリスト教世界は今も，「わたしは女王として座す。やもめなどではない。嘆きを見ることは決してない」と言っています。（<a >啓 18:7</a>）キリスト教世界は，自分たちには大きな権威があると感じており，政治指導者層の上に「女王として座」している，とさえ考えているのです。現在，雑草で表わされる者たちは誇り高ぶっており，泣き悲しんではいません。しかし，その状況は間もなく変わります。大患難において偽りの組織宗教すべてが滅ぼされた後，信者だった者たちは，安全な隠れ場所を求めて逃げますが，見つかりません。（<a >ルカ 23:30。</a><a >啓 6:15‐17</a>）そして，滅びから逃れる道はないと悟り，絶望のうちに泣き悲しみ，憤って「歯ぎしり」します。彼らはその時，イエスの予告どおり「嘆きのあまり身を打ちたたき」ます。―<a >マタ 24:30。</a><a >啓 1:7</a>。<a >塔13 7/15 2:13，14</a></desc></text>
<text date='11-12-2015'><date>12月 11日, 金曜日</date><script><i>互いのことをよく考えて愛とりっぱな業とを鼓舞し合い，……集まり合うことをやめ（ないように）しようではありませんか。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>10:24，25</i></a><i>。</i></script><desc>定期的に集まり合うことを神が重視しておられる理由は何でしょうか。会衆の集会や大会は，奉仕区域で勇気をもって大胆に語り，反対や無関心に対処するための助けになります。（<a >使徒 4:23，</a><a >31</a>）また，聖書に基づく話や討議により，わたしたちは強められ，信仰において確固とした者とされます。（<a >使徒 15:32。</a><a >ロマ 1:11，12</a>）さらには，崇拝のための集会で受ける教えと励ましによって，真の幸福や，「災いの日からの平穏」を味わうことができます。（<a >詩 94:12，13</a>）統治体の教育委員会は，全地のエホバの民を教えるための霊的プログラムの準備を監督しています。毎週の集会で健全な教えを受けられるよう，こうした備えが設けられていることに，本当に感謝できるのではないでしょうか。<a >塔13 4/15 4:4，</a><a >6</a></desc></text>
<text date='12-12-2015'><date>12月 12日, 土曜日</date><script><i>イエスは，ある貧乏なやもめがごくわずかな価しかない小さな硬貨二つをそこに入れるのをご覧になっ（た）。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>21:2</i></a><i>。</i></script><desc>このやもめは小さな硬貨2枚を持って神殿の中庭に入った時，どう感じたでしょうか。自分の前にいる人たちがもっと多額の寄付をしているのを見て，自分の捧げ物など本当に価値があるのだろうか，という思いにとらわれたでしょうか。そう感じたとしても，このやもめは真の崇拝のためにできる限りのことを行ないました。イエスは，そのやもめもその寄付もエホバにとっては貴重であることを示し，このやもめは「[富んだ人々]全部より多く入れ」た，と述べました。（<a >ルカ 21:3，4</a>）やもめの寄付は他の人の寄付と混ざってしまいますが，イエスはそのやもめにスポットライトを当て，称賛しました。後でその小さな2つの硬貨を見た宝物庫の係官は，その硬貨とそれを寄付した人がエホバにとってどれほど貴重であるかなど，全く分からなかったでしょう。しかし本当に大切なのは，他の人がどう思ったかではありません。また，やもめ自身が自分をどう見ていたか，でもありません。神がどうご覧になったかということです。<a >塔14 3/15 2:8‐10</a></desc></text>
<text date='13-12-2015'><date>12月 13日, 日曜日</date><script><i>王はあなたの美しさを慕うであろう。彼はあなたの主だからである。ゆえに，この方に身をかがめよ。―</i><a ><i>詩</i> <i>45:11</i></a><i>。</i></script><desc>キリストは幾世紀にもわたり，天での結婚式のために花嫁を整えてこられました。使徒パウロの説明によると，キリストは「会衆を愛し，そのためにご自分を引き渡され（ました）。それは，会衆を神聖なものとし，み言葉による水の洗いをもってそれを清めるため，そして，輝かしいばかりの会衆をご自身のもとに立たせ，こうしてそれが，汚点やしわ，またそうしたものの何もない，神聖できずのないものとなるためでした」。（<a >エフェ 5:25‐27</a>）パウロはコリントの油そそがれたクリスチャンに，こう述べています。「わたしは敬虔なしっとをもってあなた方をしっとしているのです。あなた方を貞潔な処女としてキリストに差し出すため，わたし自身があなた方をただ一人の夫に婚約させたからです」。（<a >コリ二 11:2</a>）花婿なる王イエス･キリストは将来の花嫁の霊的な「美しさ」を高く評価しています。花嫁のほうも，キリストを「主」と認め，将来の夫として「この方に身をかがめ」ます。<a >塔14 2/15 2:5，</a><a >7</a></desc></text>
<text date='14-12-2015'><date>12月 14日, 月曜日</date><script><i>老人の中には知恵があるのではないか。長い日々には理解力が。―</i><a ><i>ヨブ</i> <i>12:12</i></a><i>。</i></script><desc>年配のクリスチャンには，仲間の兄弟姉妹を教え，導き，強めることにより，エホバの民にとって強力な励ましの源となる可能性があります。どうすれば自分の可能性をより十分に発揮できますか。例えば，聖書研究を取り決めて司会する方法を若い人たちに示せるかもしれません。姉妹であれば若い母親に，どうすれば幼い子どもの世話をしながら霊的な活動を行なえるかを話せますか。兄弟であれば若い兄弟たちに，聴衆を鼓舞する熱心な話し方や，良いたよりをいっそう効果的に伝える方法を教えることができますか。一緒に高齢の兄弟姉妹を訪問して霊的に力づける方法を示せますか。以前のような体力はないとしても，皆さんには若い人たちを教える有意義な機会があるのです。神の言葉はこう述べています。「若者の美しさはその力，老いた者の光輝はその白髪である」。―<a >箴 20:29</a>。<a >塔14 1/15 4:6，7</a></desc></text>
<text date='15-12-2015'><date>12月 15日, 火曜日</date><script><i>あなた方の間で指導の任に当たっている人たちに従い，また柔順でありなさい。彼らは……あなた方の魂を見守っているのです。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>13:17</i></a><i>。</i></script><desc>長老たちは仲間の兄弟姉妹に励ましや導きを与える際，常に聖書を基盤とします。その目的は，兄弟たちの生活を支配することではありません。（<a >コリ二 1:24</a>）兄弟たちが良い決定を下すうえで役立つ聖書的な指針を示し，会衆の秩序と平和を促進することが目的です。（<a >コリ一 14:33，</a><a >40</a>）長老たちは，会衆の成員一人一人がエホバとの良い関係を保てるよう助けることを願っているという意味で，「魂を見守って」います。ですから，だれかが「誤った歩み」をしそうなとき，あるいはしてしまったとき，すぐに援助を差し伸べます。（<a >ガラ 6:1，2。</a><a >ユダ 22</a>）このことも，「指導の任に当たっている人たちに従」うべき理由ではないでしょうか。<a >塔13 11/15 4:7</a></desc></text>
<text date='16-12-2015'><date>12月 16日, 水曜日</date><script><i>忠実で思慮深い奴隷はいったいだれでしょうか。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:45</i></a><i>。</i></script><desc>忠実な奴隷は，地上にいる<i>油そそがれた</i>クリスチャンで構成されているに違いありません。油そそがれたクリスチャンは「王なる祭司」と呼ばれ，「闇からご自分の驚くべき光の中に呼び入れてくださった方の『卓越性を広く宣明する』」務めが与えられています。（<a >ペテ一 2:9</a>）その奴隷は，<i>キリストの臨在の期間中，霊的食物の準備と分配に直接かかわる，油そそがれた兄弟たちの少人数の一団</i>で構成されています。忠実な奴隷を構成する油そそがれた兄弟たちは，終わりの日を通じて世界本部で一緒に奉仕してきました。ここ数十年，その奴隷はエホバの証人の統治体と密接に結びつけられてきました。注目すべきなのは，イエスの例えの「奴隷」という語は単数形であり，<i>集合体としての</i>奴隷であることが示唆されている点です。したがって，統治体による決定は集団的なものです。<a >塔13 7/15 4:8，</a><a >10</a></desc></text>
<text date='17-12-2015'><date>12月 17日, 木曜日</date><script><i>すべての人は，聞くことに速く……あるべきです。―</i><a ><i>ヤコ</i> <i>1:19</i></a><i>。</i></script><desc>コミュニケーションのパイプが詰まらないようにするため，家族が互いの話を真剣に聴くことは，絶対に必要です。親の皆さん，お子さんの話を真剣に聴いていますか。疲れていたり話題が他愛なかったりすると，これは簡単ではないでしょう。しかし，親にとっては他愛なく思えても，子どもにとっては非常に大切なことかもしれません。「聞くことに速（い）」というのは，子どもの言葉だけでなく，その言い方にも注意を払うということです。声の調子や身振りは，お子さんの気持ちを知るヒントになります。質問してみるのも良いことです。「人の考えは深い井戸の水のようだ。しかし洞察力のある者はそれをくみ出すことができる」と，聖書は述べています。（<a >箴 20:5</a>，「今日の英語訳」）扱いにくい問題に関する子どもの考えをくみ出すには，特に洞察力と識別力が必要なのです。<a >塔13 5/15 4:7，8</a></desc></text>
<text date='18-12-2015'><date>12月 18日, 金曜日</date><script><i>何が主に受け入れられるのかを絶えず確かめなさい。―</i><a ><i>エフェ</i> <i>5:10</i></a><i>。</i></script><desc>肉の不完全さ，サタンの働きかけ，さらには邪悪なこの世のゆえに，わたしたちは悪い影響力といつも闘っています。エホバとの関係を保つために日々厳しい闘いを行なっている兄弟姉妹もおられるでしょう。その闘いはエホバにとって大いに価値があります。あきらめてはなりません。エホバの目的と調和して生きるなら，深い満足と，自分の崇拝は無益ではないという確信が得られます。（<a >コリ一 9:24‐27</a>）では，重大な罪を犯したなら，どうすべきでしょうか。できるだけ早く助けを求めてください。隠しておくなら，問題は悪化するだけです。ダビデの言葉を忘れてはなりません。罪について黙っていた時，「わたしの骨はわたしが一日じゅううめくために疲れ果てました」と，ダビデは述べています。（<a >詩 32:3</a>）そうです，罪を隠しておくなら，感情的にも霊的にもうみ疲れるだけです。しかし，「それを告白して捨てている者は憐れみを示される」のです。―<a >箴 28:13</a>。<a >塔13 4/15 4:15，16</a></desc></text>
<text date='19-12-2015'><date>12月 19日, 土曜日</date><script><i>神は不義な方ではないので，あなた方……の働き……を忘れたりはされない。―</i><a ><i>ヘブ</i> <i>6:10</i></a><i>。</i></script><desc>兄弟姉妹の中には，会衆の高齢の人たちへの愛に動かされ，その必要を満たすために進んで時間とエネルギーを用いてきた人たちがいます。何とりっぱな精神でしょう。もちろん，そうした寛大な兄弟姉妹がいるからといって，親元から遠く離れた場所で全時間奉仕をしている子どもの責任が免除されるわけではありません。高齢の人たちの世話に携わる人たちは，できるだけ明るく振る舞うとよいでしょう。積極的な態度を保つよう努力しましょう。加齢は落胆の原因となり，うつ状態さえ生じさせることがあります。ですから，高齢の兄弟姉妹を敬い元気づけるために，築き上げる会話を特に意識する必要があるでしょう。彼らの優れた献身の歩みは称賛に値します。エホバはご自分にささげられてきたその奉仕をお忘れになりません。仲間のクリスチャンも忘れることはありません。―<a >マラ 3<b>:</b>16</a>。<a >塔14 3/15 3:16，17</a></desc></text>
<text date='20-12-2015'><date>12月 20日, 日曜日</date><script><i>あなたはわたしの避難所，わたしのとりで……です。―</i><a ><i>詩</i> <i>91:2</i></a><i>。</i></script><desc>中立を保つ兄弟たちを神が守ってくださった事例は数多くあります。例えば，ナチスが政権を握っていた1930年代と1940年代の初期に，ドイツや他の国々で，そうしたことがありました。迫害時に神の保護があったことを示すライフ･ストーリーや「年鑑」の経験を読んで熟考するなら，避難所としてのエホバへの信頼を強めることができます。わたしたちを保護するための愛ある諭しが，エホバの組織と出版物を通して与えられています。最近の有益な諭しについて考えてみましょう。この世がいよいよ放とうとポルノの泥沼に沈み込んでゆく今，エホバは道徳上の危険に目ざめているための重要な諭しと実際的な助けを与えておられます。ソーシャル･ネットワーキングで悪い交わりをしないようにとの親身な諭しも，その一つです。―<a >コリ一 15:33</a>。<a >塔14 2/15 3:18，19</a></desc></text>
<text date='21-12-2015'><date>12月 21日, 月曜日</date><script><i>アシェル族の者で，パヌエルの娘である，女預言者アンナがいた。この女はずっと年を取っており，……今はやもめであり，八十四歳であった。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>2:36，37</i></a><i>。</i></script><desc>聖書は，アンナという高齢の女性が忠実にエホバを賛美し続けたことを伝えています。イエスが生まれた時アンナは84歳で，やもめになっていました。アンナがその後も長く生き，イエスの追随者になって聖霊で油そそがれたとか，王国の良いたよりを宣べ伝えたということはないようです。それでもアンナは，自分にできることを楽しみながら行ないました。「この女は神殿から離れたことがなく，……夜昼神聖な奉仕をささげていた」と記されています。祭司が朝と夕方に神殿で香をささげる時には，集合した群衆と一緒に中庭にいて，恐らく半時間ほど黙って祈りをささげました。赤子のイエスを見た時は，「エルサレムの救出を待つ人々すべてに，その子供について語り」はじめました。―<a >ルカ 2:38</a>。<a >塔14 1/15 4:16</a></desc></text>
<text date='22-12-2015'><date>12月 22日, 火曜日</date><script><i>神はその者のすべての骨を守っておられる。その一つも折られなかった。―</i><a ><i>詩</i> <i>34:20</i></a><i>。</i></script><desc>イスラエル人は，過ぎ越しの食事のために子羊をほふる時，その骨を折ってはなりませんでした。（<a >出 12:46。</a><a >民 9:11，12</a>）贖いとなるために来た「神の子羊」の場合はどうでしたか。（<a >ヨハ 1:29</a>）イエスは，二人の犯罪者と共に杭につけられました。ユダヤ人たちは，杭につけた者たちの骨を折ってほしいとピラトに頼みました。彼らの死を早め，二重の安息日であるニサン15日に遺体が杭に残されたままにならないためです。兵士たちは二人の犯罪者の両脚を折りました。「しかし，イエスのところに来てみると，彼はすでに死んでいたので，彼の脚は折」りませんでした。（<a >ヨハ 19:31‐34</a>）過ぎ越しの子羊と同じように，イエスの骨も折られませんでした。その意味で，過ぎ越しの子羊は西暦33年ニサン14日に到来するものの「影」となりました。（<a >ヘブ 10:1</a>）今日の聖句の言葉どおりに事が運んだことは，預言に対するわたしたちの確信を強めます。<a >塔13 12/15 3:19</a></desc></text>
<text date='23-12-2015'><date>12月 23日, 水曜日</date><script><i>十二人は彼と一緒に（いた）。―</i><a ><i>ルカ</i> <i>8:1</i></a><i>。</i></script><desc>長老が野外奉仕で率先するのも，仲間のクリスチャンにりっぱな模範を示すことです。イエスがそうでした。王国の良いたよりを宣べ伝えることは，地上におけるイエスの活動の重要な部分でした。イエスは弟子たちに，この業の行ない方を教えました。（<a >マル 1:38</a>）今日において，長老と一緒に宣べ伝え，命を救うこの業に対する長老の熱意を目の当たりにし，さらにはその教え方から学べるというのは，何と心強いことでしょう。長老たちが多忙な中でも，時間と努力を注ぎ込んで熱心に良いたよりを宣べ伝えるなら，会衆全体がその熱意を見倣うよう動かされます。長老たちはまた，会衆の集会に準備をして参加し，王国会館の清掃やメンテナンスなどを行なうことによっても，良い模範を示すことができます。―<a >エフェ 5:15，16。</a><a >ヘブ 13:7</a>。<a >塔13 11/15 5:14</a></desc></text>
<text date='24-12-2015'><date>12月 24日, 木曜日</date><script><i>父よ，世がある前にわたしがみそばで持っていた栄光で，わたしを今ご自身の傍らにあって栄光ある者としてください。―</i><a ><i>ヨハ</i> <i>17:5</i></a><i>。</i></script><desc>イエスは夜遅くまで話を続け，神から与えられた貴重な知識を弟子たちに伝えます。それから，目を天に向けてこう祈ります。「父よ，時は来ました。あなたの子の栄光を表わしてください。子があなたの栄光を表わすためです。それは，あなたがすべての肉なるものに対する権威を子に与え（ら）れたことに応じてです」。（<a >ヨハ 17:1，2</a>）<a >ヨハネ 17章</a>に記録されている祈りの最初の部分でのイエスの優先順位に注目してください。イエスの主な関心事は，天の父が栄光を受けることです。模範的な祈りの中でもまず，「父よ，あなたのお名前が神聖なものとされますように」という願いを述べました。（<a >ルカ 11:2</a>）イエスが次に関心を抱いていたのは，弟子たちの必要とする事柄で，彼らに「永遠の命を与える」ことです。その後，イエスは自分個人の願いを述べ，今日の聖句の言葉のように祈ります。エホバは忠実なみ子に報いを与え，イエスが求めた以上のもの，つまりすべての「み使いたちよりも優れた名」をお与えになります。―<a >ヘブ 1:4</a>。<a >塔13 10/15 4:4，5</a></desc></text>
<text date='25-12-2015'><date>12月 25日, 金曜日</date><script><i>エホバよ，わたしはあなたにわたしの魂をもたげます。わたしの神よ，わたしはあなたに信頼を置きました。―</i><a ><i>詩</i> <i>25:1，2</i></a><i>。</i></script><desc>ダビデが天の父に対するそのような信頼を培えたのはなぜですか。多くの人は非常に苦しい時にしか神に祈りません。しかし，ダビデとエホバとの関係は違いました。ダビデは生涯にわたって，順調な時もそうでない時も，エホバへの信仰と愛を表わしました。（<a >詩 40:8</a>）ダビデが述べた次の賛美と感謝の言葉に注目してください。「わたしたちの主エホバよ，あなたのみ名は全地にあって何という威光を帯びているのでしょう。あなたの尊厳は天の上で語り告げられます」。（<a >詩 8:1</a>）ダビデと天の父との親密な関係が感じられる言葉ではないでしょうか。ダビデは，神の荘厳さと光輝に対する認識に動かされ，「一日じゅう」エホバを高めました。（<a >詩 35:28</a>）わたしたちもダビデのように，エホバへの信頼を築くために，いつも祈る必要があります。聖書は，「神に近づきなさい。そうすれば，神はあなた方に近づいてくださいます」と述べています。―<a >ヤコ 4:8</a>。<a >塔13 9/15 2:4‐7</a></desc></text>
<text date='26-12-2015'><date>12月 26日, 土曜日</date><script><i>女は見て，その木が食物として良（い）のを知った。―</i><a ><i>創</i> <i>3:6</i></a><i>。</i></script><desc>サタンは，神のご意志を行なうことからわたしたちをそらせようとして，食物に対する自然な欲求に訴えかけるかもしれません。例えばサタンはエバに，「善悪の知識の木」の実を食べても死なないと告げました。そして，その木から食べる日に神のようになると言いました。（<a >創 2:9;</a><a >&#160;3:1‐5</a>）そのようにして，生き続けるために神に従順である必要はないとほのめかしたのです。なんとあからさまなうそでしょう。それを聞いたエバには二つの選択肢がありました。その考えを退けるか，それについて考え続けて実に対する欲望を募らせるかのどちらかです。園の他のすべての木から自由に食べることができたにもかかわらず，エバはサタンが園の真ん中にある木について述べたことを考え続け，「その実を取って食べはじめ」ました。サタンはこうしてエバの中に，創造者が禁じたものに対する欲望を生じさせました。<a >塔13 8/15 4:7</a></desc></text>
<text date='27-12-2015'><date>12月 27日, 日曜日</date><script><i>主人は彼を任命して自分のすべての持ち物をつかさどらせるでしょう。―</i><a ><i>マタ</i> <i>24:47</i></a><i>。</i></script><desc>忠実な奴隷を構成する人たちは，天的な報いを受けてキリストの共同支配者となる時，この任命を受けます。忠実な奴隷は他の油そそがれた者たちより大きな報いを天で受けるのでしょうか。そうではありません。少人数の一団に約束された報いが，最終的に他の人にも与えられるという場合があります。例えば，イエスが，死ぬ前の晩に11人の忠実な使徒たちに述べたことを考えてください。（<a >ルカ 22:28‐30</a>）イエスは，少人数の男性の一団に，前途には忠実さの報いがある，と約束しました。彼らはイエスと共に王として権威の座に着くことになりました。しかしイエスは後に，14万4,000人<i>全員</i>が座に着き，イエスと共に支配することを示されました。（<a >啓 1:1;</a><a >&#160;3:21</a>）また，忠実な奴隷がイエスのすべての持ち物をつかさどるよう任命されますが，実際には，14万4,000人全員が，イエスの広範にわたる天的な権威を共に行使するのです。―<a >啓 20:4，</a><a >6</a>。<a >塔13 7/15 4:15，</a><a >18，19</a></desc></text>
<text date='28-12-2015'><date>12月 28日, 月曜日</date><script><i>イスラエルの家よ，あなた方は陶器師の手の中にある粘土のようにわたしの手の中にある。―</i><a ><i>エレ</i> <i>18:6</i></a><i>。</i></script><desc>人間が，偉大な陶器師に形作られることをかたくなに拒むなら，どうなりますか。実際の陶器師は粘土から思ったような器を形作れなかった場合，その粘土から別の器を作ることも，粘土を処分することもできます。しかしその場合，責任はたいてい陶器師にあります。エホバの場合は決してそうではありません。（<a >申 32:4</a>）人間がエホバに形作られることを拒むとき，その責任は常に人間の側にあります。エホバは人間の反応に応じて扱い方を調整することにより，陶器師のような権威を行使されます。正しく反応する人たちは，有用なものに形作られます。例えば，油そそがれたクリスチャンは，『誉れある用途のための器』つまり「憐れみの器」に形作られます。一方，神にかたくなに敵対する者たちは，最終的には「滅びのために整えられた憤りの器」となります。―<a >ロマ 9:19‐23</a>。<a >塔13 6/15 4:3，</a><a >5</a></desc></text>
<text date='29-12-2015'><date>12月 29日, 火曜日</date><script><i>銀を求めるように[知恵と識別力]を求めつづけ（なさい）。―</i><a ><i>箴</i> <i>2:4</i></a><i>。</i></script><desc>エホバのことばによって自分の内なる人を形作る<i>なら，</i>また神の導きを粘り強く祈り求める<i>なら，</i>そして隠された宝石を探し求めるように神の知識を尋ね求めつづける<i>なら，</i>誘惑にしっかり立ち向かうことができます。エホバは，求めようと努力する人に，知識，理解，識別力，知恵という賜物をお与えになります。それらを求めて使えば使うほど，与え主であられるエホバに引き寄せられます。そして，エホバ神との親密な関係があれば，誘惑に直面した時に保護されます。エホバに近づき，崇敬の念のこもった恐れを抱いているなら，悪いことをしないよう守られます。（<a >詩 25:14。</a><a >ヤコ 4:8</a>）では，エホバとの友情を楽しみ，敬虔な知恵を当てはめることにより，引き続きエホバの心を歓ばせる選択をし，自分の相続財産をしっかり守ってゆきましょう。<a >塔13 5/15 5:16‐18</a></desc></text>
<text date='30-12-2015'><date>12月 30日, 水曜日</date><script><i>わたしたちの待ち望んでいる新しい天と新しい地があります。―</i><a ><i>ペテ二</i> <i>3:13</i></a><i>。</i></script><desc>神に喜んでいただくには，断固たる行動が必要です。エリヤがカルメル山でバアル崇拝者や背教したイスラエル人に語った言葉を思い起こしてください。「あなた方はいつまで，二つの異なった意見の間でふらついているのですか。もし，エホバがまことの神であれば，これに従って行きなさい。しかし，もしバアルがそうであれば，それに従って行きなさい」。（<a >王一 18:21</a>）イスラエルの子らは何を行なうべきか分かっていましたが，優柔不断になって「ふらついて」いました。対照的に，何百年も前にヨシュアはイスラエル人に次のように述べて，良い模範を示しました。「もしエホバに仕えることがあなた方の目から見てよくない事とされるなら，……あなた方が仕える者を今日自分で選びなさい。しかし，わたしとわたしの家の者とはエホバに仕えます」。（<a >ヨシュ 24:15</a>）ヨシュアと，ヨシュアに付き従った人たちは，「乳と蜜の流れる」約束の地に定住するという祝福を受けました。（<a >ヨシュ 5:6</a>）大いなるヨシュアであるイエスは，間もなくこの腐敗した体制を終わりに至らせ，ご自分の追随者たちを約束された義なる新しい世へと導こうとしています。<a >塔13 9/15 4:15，</a><a >18</a></desc></text>
<text date='31-12-2015'><date>12月 31日, 木曜日</date><script><i>これら小さな者の一人が滅びるのは，天におられるわたしの父にとって願わしいことではありません。―</i><a ><i>マタ</i> <i>18:14</i></a><i>。</i></script><desc>エホバは，み名のために愛を表わした人たちすべてを深く気遣われます。今は活発にエホバに奉仕していない人たちも例外ではありません。（<a >ルカ 15:3‐7</a>）あなたは現在，神に仕えておられませんか。もしかすると，会衆の人に傷つけられ，エホバの組織と交わるのを止めてしまったのかもしれません。でも今，こう自問してみてください。「今のほうが充実していて幸福だろうか。わたしを傷つけたのはエホバだろうか，それとも不完全な人間だろうか。エホバ神はわたしに害を加えたことがあるだろうか」。確かにエホバは，わたしたちにいつも良いことをしてくださいました。献身にふさわしい生活をしていない人たちにも，エホバは良いものを楽しめるようにしてくださっています。（<a >ヤコ 1:16，17</a>）間もなくエホバの日が来ます。今は天の父の愛あるみ腕の中に，そしてこの終わりの日における唯一の安全な避難所である会衆に戻るべき時ではないでしょうか。―<a >申 33:27。</a><a >ヘブ 10:24，25</a>。<a >塔13 11/15 2:16，17</a></desc></text>
</es>