<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Et il arriva, après la mort de Moïse le serviteur<a class='fn'></a> de Jéhovah, que Jéhovah dit alors à Josué<a class='fn'></a><a class='mr'></a> le fils de Noun, le ministre<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de Moïse&#160;: <span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>“&#160;Moïse mon serviteur est mort<a class='mr'></a>&#160;; maintenant donc, lève-toi, traverse le Jourdain que voici, toi et tout ce peuple, [pour entrer] dans le pays que je leur donne, à eux, les fils d’Israël<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Tout lieu que foulera la plante de votre pied, je vous le donnerai à coup sûr, comme je l’ai promis à Moïse<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Depuis le désert et le<a class='fn'></a> Liban que voici jusqu’au grand fleuve, le fleuve Euphrate, c’est-à-dire tout le pays des Hittites<a class='mr'></a>, et jusqu’à la Grande Mer, vers le soleil couchant, tel sera votre territoire<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Nul ne résistera devant toi durant tous les jours de ta vie<a class='mr'></a>. Comme j’ai été avec Moïse, je serai avec toi<a class='mr'></a>. Je ne te délaisserai ni ne t’abandonnerai complètement<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Sois courageux et fort<a class='mr'></a>, car c’est toi qui feras hériter ce peuple<a class='mr'></a> du pays que j’ai juré à leurs ancêtres de leur donner<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>“&#160;Seulement, sois courageux et très fort pour avoir soin de faire selon toute la loi que t’a ordonnée Moïse mon serviteur<a class='mr'></a>. Ne t’en écarte ni à droite ni à gauche<a class='mr'></a>, afin d’agir sagement partout où tu iras<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ce livre de la loi ne doit pas s’éloigner de ta bouche<a class='mr'></a>&#160;; il faudra que tu y lises à voix basse jour et nuit, afin d’avoir soin de faire selon tout ce qui y est écrit<a class='mr'></a>&#160;; car alors tu feras réussir ta voie et alors tu agiras sagement<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Ne t’ai-je pas donné ordre<a class='mr'></a>&#160;? Sois courageux et fort. Ne tremble pas et ne sois pas terrifié<a class='mr'></a>, car Jéhovah ton Dieu est avec toi partout où tu iras<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Alors Josué donna ordre aux préposés du peuple, en disant&#160;: <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>“&#160;Passez au milieu du camp et donnez ordre au peuple, en disant&#160;: ‘&#160;Préparez-vous des provisions, car d’ici trois jours vous traversez le Jourdain que voici pour entrer prendre possession du pays que Jéhovah votre Dieu vous donne pour en prendre possession<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Aux Rubénites, aux Gadites et à la demi-tribu de Manassé, Josué dit&#160;: <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>“&#160;Que l’on se souvienne<a class='fn'></a> de la parole que Moïse le serviteur de Jéhovah vous a ordonnée<a class='mr'></a>, en disant&#160;: ‘&#160;Jéhovah votre Dieu vous procure le repos et vous a donné ce pays. <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Vos femmes, vos petits et votre bétail habiteront dans le pays que Moïse vous a donné de ce côté-ci du Jourdain<a class='mr'></a>&#160;; mais vous, vous traverserez en formation de combat<a class='mr'></a> devant vos frères, tous les hommes forts et vaillants<a class='mr'></a>, et vous devrez les aider. <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>C’est seulement lorsque Jéhovah procurera le repos à vos frères comme à vous et qu’ils auront pris possession, eux aussi, du pays que Jéhovah votre Dieu leur donne<a class='mr'></a>, qu’il vous faudra retourner alors au pays de votre domaine et en prendre possession<a class='mr'></a>, celui que Moïse le serviteur de Jéhovah vous a donné du côté du Jourdain [qui est] vers le soleil levant<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Ils répondirent donc à Josué, en disant&#160;: “&#160;Tout ce que tu nous as ordonné, nous le ferons, et partout où tu nous enverras, nous irons<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_17' class='dv'>17&#160;</span>Comme nous avons écouté Moïse en tout, ainsi nous t’écouterons. Puisse seulement Jéhovah ton Dieu être avec toi<a class='mr'></a> comme il a été avec Moïse<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Tout homme qui se montrera rebelle à ton ordre<a class='mr'></a> et qui n’écoutera pas tes paroles en tout ce que tu lui ordonneras sera mis à mort<a class='mr'></a>. Seulement, sois courageux et fort<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Alors Josué le fils de Noun envoya secrètement de Shittim<a class='fn'></a><a class='mr'></a> deux hommes comme espions, en disant&#160;: “&#160;Allez, examinez le pays et Jéricho.&#160;” Ils allèrent donc, arrivèrent dans la maison d’une femme prostituée dont le nom était Rahab<a class='mr'></a>, et y logèrent. <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>On dit finalement au roi de Jéricho&#160;: “&#160;Écoute&#160;: des hommes d’entre les fils d’Israël sont entrés ici, cette nuit, pour explorer le pays.&#160;” <span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Alors le roi de Jéricho envoya dire à Rahab&#160;: “&#160;Fais sortir les hommes qui sont venus vers toi, ceux qui sont entrés dans ta maison, car c’est pour explorer tout le pays qu’ils sont venus<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Entre-temps, la femme prit les deux hommes et les cacha. Elle dit alors&#160;: “&#160;Oui, ces hommes sont bien venus vers moi, mais je ne savais pas d’où ils étaient. <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Voici ce qui est arrivé&#160;: au moment où on fermait la porte<a class='mr'></a> à la nuit tombante, ces hommes sont sortis. Vraiment, je ne sais pas où ces hommes sont allés. Poursuivez-les bien vite, car vous les rattraperez.&#160;” <span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>(Or elle les avait fait monter sur le toit<a class='mr'></a>, puis les avait dissimulés parmi des tiges de lin étalées par rangées pour elle sur le toit.) <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Les hommes les poursuivirent dans la direction du Jourdain, près des gués<a class='mr'></a>, et on ferma la porte dès que furent sortis ceux qui les poursuivaient.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>Quant à ceux-là, avant qu’ils aient pu se coucher, elle monta vers eux sur le toit. <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Puis elle dit à ces hommes&#160;: “&#160;Oui, je sais que Jéhovah vous donnera à coup sûr le pays<a class='mr'></a>, que la frayeur de vous est tombée sur nous<a class='mr'></a> et que tous les habitants du pays se sont démoralisés à cause de vous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Car nous avons appris comment Jéhovah a desséché de devant vous les eaux de la mer Rouge, quand vous êtes sortis d’Égypte<a class='mr'></a>, et ce que vous avez fait aux deux rois des Amorites qui étaient de l’autre côté du Jourdain, à savoir Sihôn<a class='mr'></a> et Og<a class='mr'></a>, que vous avez voués à la destruction<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Quand nous l’avons appris, alors notre cœur s’est mis à fondre<a class='mr'></a>, et il ne s’est encore levé de courage<a class='fn'></a> en personne à cause de vous<a class='mr'></a>, car Jéhovah votre Dieu est Dieu dans les cieux en haut et sur la terre en bas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Et maintenant, s’il vous plaît, étant donné que j’ai usé de bonté de cœur<a class='fn'></a> envers vous, jurez-moi par Jéhovah<a class='mr'></a> que, vous aussi, vous userez à coup sûr de bonté de cœur envers la maisonnée de mon père<a class='mr'></a>, et vous devrez me donner un signe<a class='mr'></a> certain. <span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Il faudra que vous gardiez en vie mon père<a class='mr'></a>, ma mère, mes frères, mes sœurs et tous ceux qui leur appartiennent&#160;; il faudra que vous délivriez nos âmes de la mort<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>Et les hommes lui dirent&#160;: “&#160;Nos âmes mourront à votre place<a class='mr'></a>&#160;! Si vous ne révélez pas notre affaire, alors il devra arriver ceci&#160;: quand Jéhovah nous donnera le pays, alors, à coup sûr, nous userons envers toi de bonté de cœur et de fidélité<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Après cela, elle les fit descendre par la fenêtre au moyen d’une corde, car sa maison était d’un côté de la muraille, et c’est sur la muraille qu’elle habitait<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>Puis elle leur dit&#160;: “&#160;Allez vers la région montagneuse, de peur que les poursuivants ne tombent sur vous&#160;; vous devrez y rester cachés trois jours, jusqu’à ce que les poursuivants soient de retour&#160;; après quoi, vous pourrez vous en aller dans votre direction.&#160;”</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>Alors ces hommes lui dirent&#160;: “&#160;Nous sommes innocents quant à ton serment que tu nous as fait jurer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Vois&#160;! Nous entrons dans le pays. Ce cordon de fil écarlate, tu l’attacheras à la fenêtre par laquelle tu nous as fait descendre&#160;; ton père, ta mère, tes frères et toute la maisonnée de ton père, tu les réuniras près de toi dans la maison<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_19' class='dv'>19&#160;</span>Et il devra arriver ceci&#160;: quiconque sortira au-dehors par les portes de ta maison<a class='mr'></a>, son sang sera sur sa tête, et nous serons innocents&#160;; et toute personne qui restera avec toi dans la maison, son sang sera sur notre tête si une main venait sur elle. <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Mais si tu révèles notre affaire<a class='mr'></a>, alors nous serons devenus innocents quant à ton serment que tu nous as fait jurer.&#160;” <span id='dcv_2_21' class='dv'>21&#160;</span>À quoi elle dit&#160;: “&#160;Selon vos paroles, qu’il en soit ainsi.&#160;”</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'>Là-dessus elle les renvoya et ils s’en allèrent. Ensuite elle attacha le cordon écarlate à la fenêtre. <span id='dcv_2_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ils s’en allèrent donc et arrivèrent dans la région montagneuse, et ils y restèrent trois jours, jusqu’au retour des poursuivants. Or les poursuivants les cherchaient sur toutes les routes, et ils ne les trouvèrent pas. <span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Et les deux hommes redescendirent de la région montagneuse, ils traversèrent et vinrent vers Josué le fils de Noun et lui racontèrent alors toutes les choses qui leur étaient arrivées. <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Puis ils dirent à Josué&#160;: “&#160;Jéhovah a livré tout le pays en notre main<a class='mr'></a>. C’est pourquoi tous les habitants du pays se sont démoralisés, eux aussi, à cause de nous<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Et Josué se leva de bon matin&#160;; ils partirent alors de Shittim<a class='mr'></a>, lui et tous les fils d’Israël, et arrivèrent jusqu’au Jourdain&#160;; et là ils passèrent la nuit avant de traverser.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Et il arriva, au bout des trois jours<a class='mr'></a>, que les préposés<a class='mr'></a> se mirent à passer au milieu du camp <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>et à donner ordre au peuple, en disant&#160;: “&#160;Dès que vous verrez l’arche de l’alliance de Jéhovah votre Dieu, et les prêtres, les Lévites, qui la portent<a class='mr'></a>, alors vous partirez de l’endroit où vous êtes, et vous devrez la suivre <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>— toutefois, qu’il y ait entre vous et elle une distance d’environ deux mille coudées<a class='fn'></a> selon la mesure<a class='mr'></a>&#160;; ne vous approchez pas d’elle —, afin que vous sachiez par quel chemin vous devez aller, car vous n’avez [jamais] traversé sur ce chemin auparavant.&#160;”</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Alors Josué dit au peuple&#160;: “&#160;Sanctifiez<a class='mr'></a>-vous, car demain Jéhovah fera des choses prodigieuses au milieu de vous<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Puis Josué dit aux prêtres&#160;: “&#160;Prenez l’arche de l’alliance<a class='mr'></a> et passez devant le peuple.&#160;” Ils prirent donc l’arche de l’alliance et marchèrent devant le peuple.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Jéhovah dit alors à Josué&#160;: “&#160;Aujourd’hui je vais commencer à te grandir aux yeux de tout Israël<a class='mr'></a>, pour qu’ils sachent que, comme j’ai été avec Moïse<a class='mr'></a>, je serai avec toi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Et toi, tu donneras ordre<a class='mr'></a> aux prêtres qui portent l’arche de l’alliance, en disant&#160;: ‘&#160;Dès que vous serez arrivés jusqu’au bord des eaux du Jourdain, vous vous arrêterez<a class='mr'></a> dans le Jourdain.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Josué dit encore aux fils d’Israël&#160;: “&#160;Avancez ici et écoutez les paroles de Jéhovah votre Dieu.&#160;” <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Puis Josué dit&#160;: “&#160;À ceci vous saurez qu’un Dieu vivant<a class='fn'></a> est au milieu de vous<a class='mr'></a> et qu’il ne manquera pas de chasser de devant vous les Cananéens, les Hittites, les Hivites et les Perizzites, les Guirgashites, les Amorites et les Yebousites<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Voyez&#160;! L’arche de l’alliance du Seigneur<a class='fn'></a> de toute la terre passe devant vous dans le Jourdain. <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Maintenant donc, prenez pour vous douze hommes parmi les tribus d’Israël, un homme pour chaque tribu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Et il devra arriver ceci&#160;: dès que les plantes des pieds des prêtres qui portent l’arche de Jéhovah, le Seigneur de toute la terre, se poseront dans les eaux du Jourdain, les eaux du Jourdain seront coupées, les eaux qui descendent d’amont, et elles s’arrêteront en une seule digue<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_14' class='dv'>14&#160;</span>Et voici ce qui se passa&#160;: quand le peuple partit de ses tentes, juste avant de traverser le Jourdain, avec, devant le peuple, les prêtres qui portaient l’arche<a class='mr'></a> de l’alliance, <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>et dès que les porteurs de l’Arche furent arrivés jusqu’au Jourdain et que les pieds des prêtres qui portaient l’Arche eurent trempé au bord des eaux (or le Jourdain déborde sur toutes ses rives<a class='mr'></a> durant tous les jours de la moisson), <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>alors les eaux qui descendent d’amont s’arrêtèrent. Elles s’élevèrent en une seule digue<a class='mr'></a>, très loin, à Adam<a class='fn'></a>, la ville qui est à côté de Tsarthân<a class='mr'></a>, tandis que celles qui descendent vers la mer de la Araba, la mer Salée<a class='mr'></a>, furent épuisées. Elles furent coupées, et le peuple traversa en face de Jéricho. <span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Pendant ce temps, les prêtres qui portaient l’arche de l’alliance de Jéhovah se tenaient immobiles sur un sol ferme<a class='mr'></a>, au milieu du Jourdain, tandis que tout Israël traversait sur un sol ferme<a class='mr'></a>, jusqu’à ce que toute la nation eût achevé de traverser le Jourdain.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Et il arriva ceci&#160;: dès que toute la nation eut achevé de traverser le Jourdain<a class='mr'></a>, alors Jéhovah dit à Josué&#160;: <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>“&#160;Prenez pour vous douze hommes dans le peuple, un homme dans chaque tribu<a class='mr'></a>, <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>et donnez-leur ordre, en disant&#160;: ‘&#160;Enlevez pour vous du milieu du Jourdain, de l’endroit où se sont tenus immobiles les pieds des prêtres<a class='mr'></a>, douze pierres<a class='mr'></a>, et vous devrez les transporter avec vous et les déposer dans le gîte<a class='mr'></a> où vous logerez cette nuit.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>Josué appela donc douze hommes<a class='mr'></a> qu’il avait désignés parmi les fils d’Israël, un homme dans chaque tribu&#160;; <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>puis Josué leur dit&#160;: “&#160;Passez en avant de l’arche de Jéhovah votre Dieu au milieu du Jourdain, et prenez pour vous chacun une pierre sur son épaule, suivant le nombre des tribus des fils d’Israël, <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>afin que cela serve de signe au milieu de vous<a class='mr'></a>. Si vos fils, dans l’avenir, [vous] interrogent en disant&#160;: ‘&#160;Pourquoi avez-vous ces pierres<a class='mr'></a>&#160;?&#160;’ <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>alors vous devrez leur dire&#160;: ‘&#160;C’est que les eaux du Jourdain ont été coupées de devant l’arche de l’alliance de Jéhovah<a class='mr'></a>. Quand elle passa le Jourdain, les eaux du Jourdain ont été coupées, et ces pierres doivent servir de mémorial aux fils d’Israël pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Alors les fils d’Israël firent ainsi, comme Josué l’avait ordonné&#160;: ils enlevèrent douze pierres du milieu du Jourdain, comme Jéhovah l’avait dit à Josué, pour que cela corresponde au nombre des tribus des fils d’Israël<a class='mr'></a>&#160;; puis ils les emportèrent avec eux vers le gîte<a class='mr'></a> et les y déposèrent.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Il y eut aussi douze pierres que Josué dressa au milieu du Jourdain, à l’endroit où s’étaient tenus<a class='mr'></a> les pieds des prêtres qui portaient l’arche de l’alliance, et elles y sont restées jusqu’à ce jour.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Et les prêtres qui portaient l’Arche se tenaient au milieu<a class='mr'></a> du Jourdain, jusqu’à ce que fût achevée toute la chose que Jéhovah avait ordonné à Josué de dire au peuple, selon tout ce que Moïse avait ordonné à Josué<a class='mr'></a>. Pendant ce temps, le peuple se hâta<a class='mr'></a> de traverser. <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>Et il arriva ceci&#160;: dès que tout le peuple eut achevé de traverser, alors l’arche<a class='mr'></a> de Jéhovah traversa, ainsi que les prêtres, devant le peuple. <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé<a class='mr'></a> se mirent à traverser, en formation de combat<a class='mr'></a>, sous les yeux des fils d’Israël, comme le leur avait dit Moïse<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Environ quarante mille [hommes], équipés pour l’armée, traversèrent devant Jéhovah, pour la guerre, vers les plaines désertiques de Jéricho.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>En ce jour-là, Jéhovah grandit Josué aux yeux de tout Israël<a class='mr'></a>&#160;; on le craignit alors comme on avait craint Moïse, tous les jours de sa vie<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Alors Jéhovah dit à Josué&#160;: <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>“&#160;Ordonne aux prêtres qui portent l’arche du témoignage<a class='mr'></a> de remonter du Jourdain.&#160;” <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Josué donna donc ordre aux prêtres, en disant&#160;: “&#160;Remontez du Jourdain.&#160;” <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Et voici ce qui se passa&#160;: quand les prêtres qui portaient l’arche<a class='mr'></a> de l’alliance de Jéhovah remontèrent du milieu du Jourdain, et que les plantes<a class='mr'></a> des pieds des prêtres se retirèrent [pour se poser] sur le sol ferme, alors les eaux du Jourdain revinrent à leur place et se mirent à déborder<a class='mr'></a> sur toutes ses rives, comme auparavant.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Et le peuple remonta du Jourdain le dix du premier mois et il établit son camp à Guilgal<a class='mr'></a>, à la limite orientale de Jéricho.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Quant aux douze pierres qu’ils avaient prises dans le Jourdain, celles-là Josué les dressa à Guilgal<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>Puis il dit aux fils d’Israël&#160;: “&#160;Quand vos fils, dans l’avenir, interrogeront leurs pères, en disant&#160;: ‘&#160;Que signifient ces pierres<a class='mr'></a>&#160;?&#160;’ <span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>alors il faudra que vous le fassiez savoir à vos fils, en disant&#160;: ‘&#160;C’est sur la terre ferme qu’Israël a traversé le Jourdain<a class='mr'></a> que voici, <span id='dcv_4_23' class='dv'>23&#160;</span>lorsque Jéhovah votre Dieu a desséché les eaux du Jourdain de devant eux<a class='fn'></a> jusqu’à ce qu’ils aient<a class='fn'></a> traversé, comme Jéhovah votre Dieu l’avait fait pour la mer Rouge, lorsqu’il la dessécha de devant nous jusqu’à ce que nous ayons traversé<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_4_24' class='dv'>24&#160;</span>afin que tous les peuples de la terre connaissent la main de Jéhovah<a class='mr'></a> [et sachent] qu’elle est forte<a class='mr'></a>&#160;; afin que vous craigniez vraiment Jéhovah votre Dieu, toujours<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Et il arriva ceci&#160;: dès que tous les rois des Amorites<a class='mr'></a>, qui étaient du côté du Jourdain [situé] à l’ouest<a class='fn'></a>, et tous les rois des Cananéens<a class='mr'></a>, qui étaient près de la mer, apprirent que Jéhovah avait desséché les eaux du Jourdain de devant les fils d’Israël jusqu’à ce qu’ils aient traversé, alors leur cœur se mit à fondre<a class='mr'></a>, et il n’y eut plus de courage<a class='fn'></a> en eux à cause des fils d’Israël<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>À cette même époque Jéhovah dit à Josué&#160;: “&#160;Fais-toi des couteaux de silex<a class='fn'></a> et circoncis<a class='mr'></a> de nouveau les fils d’Israël, pour la deuxième fois.&#160;” <span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Josué se fit donc des couteaux de silex et circoncit les fils d’Israël à Guibéath-Haaraloth<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Voici la raison pour laquelle Josué fit cette circoncision&#160;: tout le peuple qui était sorti d’Égypte, les mâles, tous les hommes de guerre, étaient morts<a class='mr'></a> dans le désert, pendant la route, tandis qu’ils sortaient d’Égypte. <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Car tout le peuple qui était sorti était circoncis, mais tout le peuple qui était né dans le désert, pendant la route, tandis qu’il sortait d’Égypte, on ne l’avait pas circoncis. <span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Car les fils d’Israël avaient marché quarante ans<a class='mr'></a> dans le désert, jusqu’à ce qu’ait disparu toute la nation des hommes de guerre qui étaient sortis d’Égypte, qui n’avaient pas écouté la voix de Jéhovah [et] auxquels Jéhovah avait juré qu’il ne leur ferait pas voir le pays<a class='mr'></a> que Jéhovah avait juré à leurs ancêtres de nous donner<a class='mr'></a>, pays ruisselant de lait et de miel<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Mais il suscita leurs fils à leur place<a class='mr'></a>. Ce sont eux que Josué circoncit, parce qu’ils étaient incirconcis, car on ne les avait pas circoncis pendant la route.</p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Et il arriva, quand on eut achevé de circoncire toute la nation, qu’ils restèrent à leur place dans le camp, jusqu’à ce qu’ils aient repris vie<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Alors Jéhovah dit à Josué&#160;: “&#160;Aujourd’hui j’ai roulé de dessus vous l’opprobre d’Égypte<a class='mr'></a>.&#160;” On appela donc ce lieu du nom de Guilgal<a class='fn'></a><a class='mr'></a> jusqu’à ce jour.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Et les fils d’Israël campaient à Guilgal&#160;; ils observèrent alors la Pâque le quatorzième jour du mois<a class='mr'></a>, au soir, dans les plaines désertiques de Jéricho. <span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Et le lendemain de la Pâque, ils se mirent à manger de la production du pays, gâteaux sans levain<a class='mr'></a> et grains rôtis, en ce jour-là même. <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Alors la manne cessa le lendemain, quand ils eurent mangé de la production du pays, et il n’y eut plus de manne pour les fils d’Israël<a class='mr'></a>, et ils se mirent à manger des produits du pays de Canaan en cette année-là<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Et il arriva, tandis que Josué se trouvait près de Jéricho, qu’il leva alors les yeux et regarda, et voici qu’un homme<a class='mr'></a> se tenait debout en face de lui, avec son épée dégainée à la main<a class='mr'></a>. Josué marcha donc vers lui et lui dit&#160;: “&#160;Es-tu pour nous ou pour nos adversaires&#160;?&#160;” <span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>À quoi il dit&#160;: “&#160;Non, mais moi, en tant que prince de l’armée de Jéhovah<a class='fn'></a>, je suis venu maintenant<a class='mr'></a>.&#160;” Là-dessus, Josué tomba à terre sur sa face, se prosterna<a class='mr'></a> et lui dit&#160;: “&#160;Que dit mon seigneur à son serviteur&#160;?&#160;” <span id='dcv_5_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Alors le prince de l’armée de Jéhovah dit à Josué&#160;: “&#160;Retire tes sandales de tes pieds, car le lieu sur lequel tu te tiens est saint.&#160;” Aussitôt Josué fit ainsi<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Or Jéricho était hermétiquement close à cause des fils d’Israël&#160;: personne ne sortait et personne n’entrait<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>Jéhovah dit encore à Josué&#160;: “&#160;Vois&#160;: j’ai livré en ta main Jéricho et son roi, les hommes forts et vaillants<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>Et vous tous, hommes de guerre, vous devrez marcher autour de la ville, faisant le tour<a class='fn'></a> de la ville une fois. Ainsi feras-tu pendant six jours. <span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>Sept prêtres porteront, devant l’Arche, sept cors faits de cornes de bélier, et le septième jour vous marcherez sept fois autour de la ville, et les prêtres sonneront du cor<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_5' class='dv'>5&#160;</span>Et voici ce qui devra arriver&#160;: quand ils feront retentir la corne de bélier, quand vous entendrez le son du cor<a class='fn'></a>, il faudra que tout le peuple pousse un grand cri de guerre<a class='mr'></a>&#160;; la muraille de la ville devra tomber sur place<a class='mr'></a>, et le peuple devra monter chacun droit devant soi.&#160;”</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_6' class='dv'>6&#160;</span>Alors Josué le fils de Noun appela les prêtres<a class='mr'></a> et leur dit&#160;: “&#160;Prenez l’arche de l’alliance<a class='mr'></a>, et sept prêtres porteront, devant l’arche<a class='mr'></a> de Jéhovah, sept cors faits de cornes de bélier.&#160;” <span id='dcv_6_7' class='dv'>7&#160;</span>Puis il<a class='fn'></a> dit au peuple&#160;: “&#160;Passez et marchez autour de la ville&#160;; il faudra que la troupe équipée pour la guerre<a class='mr'></a> passe en avant de l’arche de Jéhovah.&#160;” <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Tout se passa donc comme Josué l’avait dit au peuple&#160;; sept prêtres qui portaient, devant Jéhovah, sept cors faits de cornes de bélier passèrent et sonnèrent du cor, et l’arche de l’alliance de Jéhovah les suivait. <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>La troupe équipée pour la guerre marchait en avant des prêtres qui sonnaient du cor, tandis que l’arrière-garde<a class='mr'></a> suivait l’Arche dans les sonneries continuelles<a class='fn'></a> du cor.</p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv'>10&#160;</span>Or Josué avait donné ordre au peuple<a class='mr'></a>, en disant&#160;: “&#160;Vous ne devrez ni crier ni faire entendre votre voix, et pas une parole ne sortira de votre bouche, jusqu’au jour où je vous dirai&#160;: ‘&#160;Criez&#160;!&#160;’ Alors vous devrez crier<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Et il fit marcher l’arche de Jéhovah autour de la ville, faisant le tour une fois, puis ils allèrent vers le camp et passèrent la nuit dans le camp.</p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>Puis Josué se leva de bon matin<a class='mr'></a>, et les prêtres se mirent à porter l’arche<a class='mr'></a> de Jéhovah&#160;; <span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>et sept prêtres qui portaient devant l’arche de Jéhovah sept cors faits de cornes de bélier marchaient en sonnant du cor, continuellement&#160;; la troupe équipée pour la guerre marchait en avant d’eux, tandis que l’arrière-garde suivait l’arche de Jéhovah dans les sonneries continuelles du cor<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_14' class='dv'>14&#160;</span>Ils marchèrent alors autour de la ville, le deuxième jour, une fois, puis ils revinrent au camp. Ainsi firent-ils pendant six jours<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Et voici ce qui arriva le septième jour&#160;: ils se levèrent alors de bonne heure, dès que monta l’aurore, et ils se mirent à marcher autour de la ville, de la même façon, sept fois. Ce n’est que ce jour-là qu’ils marchèrent sept fois autour de la ville<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Et voici ce qui arriva à la septième fois&#160;: les prêtres sonnèrent du cor, et Josué dit alors au peuple&#160;: “&#160;Criez<a class='mr'></a>, car Jéhovah vous a livré la ville<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Il faut que la ville devienne une chose vouée à la destruction<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; elle appartient à Jéhovah, elle avec tout ce qui s’y trouve. Seule pourra rester en vie Rahab<a class='mr'></a> la prostituée, elle et tous ceux qui sont avec elle dans la maison, car elle a caché les messagers que nous avions envoyés<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Quant à vous, gardez-vous seulement de ce qui est voué à la destruction<a class='mr'></a>, de peur qu’il ne vous vienne un désir<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et que vous ne preniez quand même une partie de ce qui est voué à la destruction<a class='mr'></a>, et que vous ne constituiez le camp d’Israël en chose vouée à la destruction, et que vous n’attiriez l’ostracisme sur lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Mais tout l’argent, l’or, les objets de cuivre et de fer, c’est chose sainte pour Jéhovah<a class='mr'></a>. Cela entrera dans le trésor de Jéhovah<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Alors le peuple cria, quand ils se mirent à sonner du cor<a class='mr'></a>. Et voici ce qui se passa&#160;: dès que le peuple entendit le son du cor et que le peuple se mit à pousser un grand cri de guerre, alors la muraille tomba sur place<a class='mr'></a>. Puis le peuple monta dans la ville, chacun droit devant soi, et ils s’emparèrent de la ville. <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>Puis ils vouèrent à la destruction, par le tranchant de l’épée, tout ce qui était dans la ville, depuis l’homme jusqu’à la femme, depuis le jeune homme jusqu’au vieillard, et jusqu’au taureau, au mouton et à l’âne<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>Aux deux hommes qui avaient espionné le pays, Josué dit&#160;: “&#160;Entrez dans la maison de la femme, la prostituée, et faites sortir de là la femme et tous ceux qui lui appartiennent, comme vous le lui avez juré<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Les jeunes gens qui avaient espionné entrèrent donc et firent sortir Rahab, son père, sa mère, ses frères et tous ceux qui lui appartenaient, oui ils firent sortir tous les membres de sa famille<a class='mr'></a>&#160;; puis ils les installèrent en dehors du camp d’Israël.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Et on brûla la ville par le feu, ainsi que tout ce qui s’y trouvait<a class='mr'></a>. Il n’y eut que l’argent, l’or, les objets de cuivre et de fer qu’on livra au trésor de la maison de Jéhovah<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Mais Rahab la prostituée ainsi que la maisonnée de son père et tous ceux qui lui appartenaient, Josué les garda en vie<a class='mr'></a>&#160;; et elle habite au milieu d’Israël jusqu’à ce jour<a class='mr'></a>, parce qu’elle avait caché les messagers que Josué avait envoyés pour espionner Jéricho<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Puis Josué fit prononcer un serment à cette même époque, en disant&#160;: “&#160;Maudit soit devant Jéhovah l’homme qui se lèvera et rebâtira réellement cette ville, oui Jéricho. Qu’il en pose les fondations au prix de son premier-né, et qu’il en érige les portes au prix de son plus jeune [fils]<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Ainsi Jéhovah était avec Josué<a class='mr'></a>, et sa renommée se répandit dans toute la terre<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>Et les fils d’Israël commirent alors un acte d’infidélité à propos de ce qui était voué à la destruction, en ce que Akân<a class='fn'></a><a class='mr'></a> le fils de Karmi, le fils de Zabdi, le fils de Zérah, de la tribu de Juda, prit une partie de ce qui était voué à la destruction<a class='mr'></a>. La colère de Jéhovah s’enflamma donc contre les fils d’Israël<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Or Josué envoya des hommes de Jéricho vers Aï<a class='mr'></a>, qui est près de Beth-Avèn<a class='mr'></a>, à l’est de Béthel<a class='mr'></a>, et il leur dit&#160;: “&#160;Montez espionner le pays.&#160;” Ces hommes montèrent donc espionner Aï<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_3' class='dv'>3&#160;</span>Puis ils revinrent vers Josué et lui dirent&#160;: “&#160;Que tout le peuple ne monte pas. Que deux mille hommes environ ou environ trois mille hommes montent frapper Aï. Ne lasse pas tout le peuple en le faisant aller là, car ils sont peu nombreux.&#160;”</p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>Environ trois mille hommes du peuple y montèrent donc, mais ils prirent la fuite devant les hommes de Aï<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Les hommes de Aï réussirent à abattre environ trente-six hommes d’entre eux, puis ils les poursuivirent<a class='mr'></a> de devant la porte jusqu’à Shebarim<a class='fn'></a> et continuèrent à les abattre dans la descente. Alors le cœur du peuple se mit à fondre et devint comme de l’eau<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Josué alors déchira ses manteaux et tomba à terre sur sa face<a class='mr'></a> devant l’arche de Jéhovah, jusqu’au soir, lui et les anciens<a class='fn'></a> d’Israël, et ils étaient là à se mettre de la poussière sur la tête<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>Puis Josué dit&#160;: “&#160;Hélas&#160;! Souverain Seigneur Jéhovah, pourquoi as-tu bien fait passer le Jourdain à ce peuple, simplement pour nous livrer en la main des Amorites, afin qu’ils nous détruisent&#160;? Si seulement nous avions pris le parti de rester de l’autre côté du Jourdain<a class='mr'></a>&#160;! <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Pardon, ô Jéhovah<a class='fn'></a>, mais que puis-je dire après qu’Israël a tourné le dos devant ses ennemis&#160;? <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Les Cananéens et tous les habitants du pays l’apprendront&#160;; à coup sûr, ils nous entoureront et retrancheront notre nom de la terre<a class='mr'></a>&#160;; et que feras-tu pour ton grand nom<a class='mr'></a>&#160;?&#160;”</p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Alors Jéhovah dit à Josué&#160;: “&#160;Toi, lève-toi&#160;! Pourquoi donc tombes-tu sur ta face&#160;? <span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>Israël a péché, et même ils ont violé mon alliance<a class='mr'></a> que je leur avais imposée comme un ordre&#160;; et même ils ont pris une partie de ce qui était voué à la destruction<a class='mr'></a>, et même ils ont volé<a class='mr'></a>, et même ils ont tu la chose<a class='mr'></a>, et même ils ont mis cela parmi leurs objets personnels<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Et les fils d’Israël ne pourront se dresser contre leurs ennemis<a class='mr'></a>. Ils tourneront le dos devant leurs ennemis, car ils sont devenus une chose vouée à la destruction. Je ne serai plus avec vous si vous n’anéantissez pas du milieu de vous la chose vouée à la destruction<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>Lève-toi&#160;! Sanctifie le peuple<a class='mr'></a>, et tu devras dire&#160;: ‘&#160;Sanctifiez-vous demain, car voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël&#160;: “&#160;Une chose vouée à la destruction est au milieu de toi, ô Israël<a class='mr'></a>&#160;! Tu ne pourras te dresser contre tes ennemis, jusqu’à ce que vous ayez écarté du milieu de vous la chose vouée à la destruction. <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Vous devrez vous présenter au matin, tribu par tribu, et voici ce qui devra arriver&#160;: la tribu que Jéhovah prendra<a class='mr'></a> s’approchera, famille par famille, et la famille que Jéhovah prendra s’approchera, maisonnée par maisonnée, et la maisonnée que Jéhovah prendra s’approchera, homme robuste par homme robuste. <span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Et il devra arriver ceci&#160;: celui qui sera pris avec la chose vouée à la destruction, celui-là sera brûlé par le feu<a class='mr'></a>, lui et tout ce qui lui appartient, parce qu’il a violé l’alliance<a class='mr'></a> de Jéhovah et parce qu’il a commis une sottise déshonorante en Israël<a class='mr'></a>.&#160;”&#160;’&#160;”</p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Alors Josué se leva de bon matin et fit approcher Israël, tribu par tribu, et la tribu de Juda fut prise. <span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Puis il fit approcher les familles de Juda et prit la famille des Zérahites<a class='mr'></a>&#160;; il fit approcher ensuite la famille des Zérahites, homme robuste par homme robuste<a class='fn'></a>, et Zabdi fut pris. <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Enfin il fit approcher sa maisonnée, homme robuste par homme robuste, et Akân le fils de Karmi, le fils de Zabdi, le fils de Zérah, de la tribu de Juda, fut pris<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>Alors Josué dit à Akân&#160;: “&#160;Mon fils<a class='fn'></a>, s’il te plaît, rends gloire à Jéhovah le Dieu d’Israël<a class='mr'></a> et confesse-toi à lui<a class='mr'></a>&#160;; raconte-le-moi<a class='mr'></a>, s’il te plaît&#160;: Qu’as-tu fait&#160;? Ne me le cache<a class='mr'></a> pas.&#160;”</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Alors Akân répondit à Josué et dit&#160;: “&#160;Oui, c’est moi qui ai péché contre Jéhovah le Dieu d’Israël<a class='mr'></a>, et c’est ainsi et ainsi que j’ai fait. <span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Quand j’ai vu<a class='mr'></a> dans le butin un beau vêtement officiel de Shinéar<a class='mr'></a>, deux cents sicles<a class='fn'></a> d’argent et un lingot d’or dont le poids était de cinquante sicles, alors j’en ai eu envie<a class='mr'></a> et je les ai pris<a class='mr'></a>&#160;; vois&#160;: ils sont cachés dans la terre au milieu de ma tente, avec l’argent<a class='fn'></a> par-dessous<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Aussitôt Josué envoya des messagers&#160;; ils se mirent à courir vers la tente, et, voyez, c’était caché dans sa tente, avec l’argent par-dessous. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Ils les prirent donc du milieu de la tente, les apportèrent à Josué et à tous les fils d’Israël et les versèrent devant Jéhovah. <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Alors Josué, et tout Israël avec lui, prit Akân<a class='mr'></a> le fils de Zérah et [aussi] l’argent, le vêtement officiel et le lingot d’or<a class='mr'></a>, ainsi que ses fils et ses filles, son taureau, son âne, son petit bétail, sa tente et tout ce qui était à lui&#160;; on les fit monter à la basse plaine d’Akor<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>Puis Josué dit&#160;: “&#160;Pourquoi as-tu attiré l’ostracisme sur nous<a class='mr'></a>&#160;? Jéhovah va attirer l’ostracisme sur toi en ce jour.&#160;” Là-dessus, tout Israël le cribla de pierres<a class='mr'></a>, puis ils les brûlèrent par le feu<a class='mr'></a>. Ainsi ils les lapidèrent avec des pierres. <span id='dcv_7_26' class='dv'>26&#160;</span>Puis ils élevèrent sur lui un grand tas de pierres, jusqu’à ce jour<a class='mr'></a>. Jéhovah revint alors de son ardente colère<a class='mr'></a>. C’est pourquoi on a appelé ce lieu du nom de Basse Plaine d’Akor<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, jusqu’à ce jour.</p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Alors Jéhovah dit à Josué&#160;: “&#160;N’aie pas peur et ne sois pas terrifié<a class='mr'></a>. Prends avec toi tout le peuple de guerre, et lève-toi, monte vers Aï. Vois&#160;: j’ai livré en ta main le roi de Aï et son peuple, sa ville et son pays<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>Tu devras faire à Aï et à son roi comme tu as fait à Jéricho et à son roi<a class='mr'></a>. Seulement vous pourrez prendre pour vous comme butin ses dépouilles et ses animaux domestiques<a class='mr'></a>. Mets en place une embuscade pour toi contre la ville, sur ses arrières<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>Josué se leva donc avec tout le peuple de guerre<a class='mr'></a> pour monter vers Aï&#160;; Josué se mit à choisir trente mille hommes, des hommes forts et vaillants<a class='mr'></a>, et il les envoya de nuit. <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Et il leur donna ordre, en disant&#160;: “&#160;Voyez&#160;: vous êtes en embuscade<a class='mr'></a> contre la ville, sur les arrières de la ville. Ne vous éloignez pas beaucoup de la ville, et vous devrez tous vous tenir prêts. <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Quant à moi et à tout le peuple qui est avec moi, nous nous approcherons de la ville. Et voici ce qui devra arriver&#160;: s’ils sortent à notre rencontre comme la première fois<a class='mr'></a>, alors il nous faudra fuir devant eux. <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Ils sortiront certainement derrière nous jusqu’à ce que nous les ayons attirés loin de la ville, car ils diront&#160;: ‘&#160;Ils fuient devant nous comme la première fois<a class='mr'></a>.&#160;’ Et il nous faudra fuir devant eux. <span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span>Vous, alors, vous surgirez de l’embuscade, et vous devrez prendre possession de la ville. À coup sûr, Jéhovah votre Dieu la livrera en vos mains<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_8' class='dv'>8&#160;</span>Et voici ce qui devra arriver&#160;: dès que vous vous serez emparés de la ville, vous mettrez le feu à la ville<a class='mr'></a>. Vous ferez selon la parole de Jéhovah. Voyez&#160;: je vous ai donné ordre<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span>Josué les envoya donc et ils marchèrent vers le lieu de l’embuscade&#160;; ils s’établirent entre Béthel et Aï, à l’ouest de Aï, tandis que Josué logeait, cette nuit-là, au milieu du peuple.</p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span>Puis Josué se leva de bon matin<a class='mr'></a>, passa le peuple en revue et monta, lui et les anciens d’Israël, devant le peuple, vers Aï. <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Tout le peuple de guerre<a class='mr'></a> qui était avec lui monta pour s’avancer et arriver en face de la ville, et ils campèrent alors au nord de Aï, la vallée [se trouvant] entre eux et Aï. <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Pendant ce temps, il prit environ cinq mille hommes et les plaça en embuscade<a class='mr'></a> entre Béthel<a class='mr'></a> et Aï, à l’ouest de la ville. <span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>Ainsi le peuple installa le camp principal qui était au nord de la ville<a class='mr'></a> et la queue de son arrière-garde qui était à l’ouest de la ville<a class='mr'></a>, et Josué entreprit de se rendre durant cette nuit-là au milieu de la basse plaine<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>Et il arriva ceci&#160;: dès que le roi de Aï vit cela, alors les hommes de la ville furent saisis de hâte, ils se levèrent de bonne heure et sortirent à la rencontre d’Israël, pour le combat — lui et tout son peuple — au temps fixé, devant la plaine désertique. Quant à lui, il ne savait pas qu’il y avait une embuscade contre lui sur les arrières de la ville<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Quand Josué et tout Israël se firent battre devant eux<a class='mr'></a>, alors ils prirent la fuite par le chemin du désert<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>On appela donc pour les poursuivre tout le peuple qui se trouvait dans la ville&#160;; ils se mirent à poursuivre Josué et furent alors attirés loin de la ville<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Il ne resta pas un homme dans Aï et Béthel<a class='fn'></a> qui ne soit sorti derrière Israël, si bien qu’ils laissèrent la ville grande ouverte et se mirent à poursuivre Israël.</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Jéhovah dit alors à Josué&#160;: “&#160;Tends vers Aï le javelot<a class='fn'></a> qui est dans ta main<a class='mr'></a>, car je vais la livrer en ta main<a class='mr'></a>.&#160;” Josué tendit donc vers la ville le javelot qui était dans sa main. <span id='dcv_8_19' class='dv'>19&#160;</span>Et l’embuscade surgit bien vite du lieu où elle était, et ils se mirent à courir dès qu’il eut tendu sa main, puis ils entrèrent dans la ville et s’en emparèrent<a class='mr'></a>. Ils se hâtèrent ensuite de mettre le feu à la ville<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_20' class='dv'>20&#160;</span>Alors les hommes de Aï se retournèrent et regardèrent, et voici que la fumée de la ville montait vers les cieux, et il n’y eut en eux aucune force<a class='fn'></a> pour fuir d’un côté ou de l’autre. Et le peuple qui fuyait vers le désert se retourna contre les poursuivants. <span id='dcv_8_21' class='dv'>21&#160;</span>Josué et tout Israël virent que l’embuscade<a class='mr'></a> s’était emparée de la ville et que montait la fumée de la ville&#160;; ils firent donc volte-face et se mirent à abattre les hommes de Aï. <span id='dcv_8_22' class='dv'>22&#160;</span>Les autres sortirent de la ville à leur rencontre, si bien que [les hommes de Aï] se trouvèrent au milieu d’Israël, [ayant] ceux-ci d’un côté et ceux-là de l’autre&#160;; et on les abattit jusqu’à ce qu’il ne leur reste ni survivant ni rescapé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_23' class='dv'>23&#160;</span>On prit vivant le roi<a class='mr'></a> de Aï et on l’amena alors à Josué.</p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_24' class='dv'>24&#160;</span>Et il arriva, tandis qu’Israël achevait de tuer tous les habitants de Aï dans la campagne, dans le désert où ils les avaient poursuivis, qu’ils tombèrent, eux tous, sous le tranchant de l’épée jusqu’à ce qu’ils aient disparu. Puis tout Israël revint vers Aï et la frappa du tranchant de l’épée. <span id='dcv_8_25' class='dv'>25&#160;</span>Tous ceux qui tombèrent ce jour-là, depuis l’homme jusqu’à la femme, se montèrent à douze mille, tous les gens<a class='fn'></a> de Aï. <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>Josué ne ramena pas sa main avec laquelle il tendait le javelot<a class='mr'></a>, jusqu’à ce qu’il ait voué à la destruction tous les habitants de Aï<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_27' class='dv'>27&#160;</span>C’est seulement les animaux domestiques et les dépouilles de cette ville qu’Israël prit pour lui comme butin, selon la parole de Jéhovah qu’il avait imposée à Josué comme un ordre<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_28' class='dv'>28&#160;</span>Puis Josué brûla Aï et la réduisit en tell de durée indéfinie<a class='mr'></a>, une désolation jusqu’à ce jour. <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Il pendit le roi de Aï<a class='mr'></a> à un poteau, jusqu’au temps du soir<a class='mr'></a>&#160;; et, comme le soleil était sur le point de se coucher, Josué donna l’ordre&#160;: alors on descendit son cadavre<a class='mr'></a> du poteau<a class='fn'></a>, on le jeta à l’entrée de la porte de la ville et on éleva sur lui un grand tas de pierres, jusqu’à ce jour.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>C’est alors que Josué se mit à bâtir un autel<a class='mr'></a> à Jéhovah le Dieu d’Israël, au mont Ébal<a class='mr'></a>, <span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>comme Moïse le serviteur de Jéhovah l’avait ordonné aux fils d’Israël, ainsi que c’est écrit dans le livre de la loi<a class='mr'></a> de Moïse&#160;: “&#160;Un autel de pierres entières, sur lesquelles on n’a pas manié d’outil en fer<a class='mr'></a>&#160;”&#160;; on se mit à offrir dessus des holocaustes à Jéhovah et à sacrifier des sacrifices de communion<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Puis il écrivit là, sur les pierres, une copie<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de la loi de Moïse qu’il avait écrite devant les fils d’Israël<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Tout Israël, ses anciens<a class='mr'></a>, les préposés et ses juges se tenaient de part et d’autre de l’Arche, en face des prêtres<a class='mr'></a>, des Lévites, qui portaient l’arche de l’alliance de Jéhovah<a class='mr'></a>, aussi bien le résident étranger que l’indigène<a class='mr'></a>, une moitié vis-à-vis du mont Guerizim<a class='mr'></a> et l’autre moitié vis-à-vis du mont Ébal<a class='mr'></a> (comme l’avait ordonné Moïse le serviteur de Jéhovah<a class='mr'></a>), pour bénir<a class='mr'></a> tout d’abord le peuple d’Israël. <span id='dcv_8_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Après quoi il lut à haute voix toutes les paroles de la loi<a class='mr'></a>, la bénédiction<a class='mr'></a> et la malédiction<a class='mr'></a>, selon tout ce qui est écrit dans le livre de la loi. <span id='dcv_8_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Il n’y eut pas une parole de tout ce qu’avait ordonné Moïse que Josué ne lût à haute voix devant toute la congrégation<a class='fn'></a> d’Israël<a class='mr'></a>, avec les femmes<a class='mr'></a>, les petits<a class='mr'></a> et les résidents étrangers<a class='mr'></a> qui marchaient au milieu d’eux.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>Et il arriva ceci&#160;: dès que tous les rois<a class='mr'></a> qui étaient de ce côté du Jourdain, dans la région montagneuse, dans la Shéphéla<a class='fn'></a>, sur toute la côte de la Grande Mer<a class='mr'></a> et<a class='fn'></a> vis-à-vis du Liban<a class='mr'></a>, les Hittites<a class='mr'></a> et les Amorites, les Cananéens<a class='mr'></a>, les Perizzites<a class='mr'></a>, les Hivites et les Yebousites<a class='mr'></a>, apprirent cela, <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>alors ils se réunirent tous ensemble pour faire la guerre contre Josué et contre Israël unanimement<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Et les habitants de Guibéôn<a class='fn'></a><a class='mr'></a> apprirent ce que Josué avait fait à Jéricho<a class='mr'></a> et à Aï<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>Eux donc, de leur propre initiative, agirent avec astuce<a class='mr'></a>&#160;: ils allèrent se fournir en provisions et prirent des sacs à grain usés pour leurs ânes et des outres à vin usées, crevées et liées<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>à leurs pieds, des sandales usées et rapiécées, sur eux des vêtements usés&#160;; tout le pain de leurs provisions était sec et en miettes. <span id='dcv_9_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Alors ils allèrent vers Josué, au camp de Guilgal<a class='mr'></a>, et lui dirent, ainsi qu’aux hommes d’Israël&#160;: “&#160;C’est d’un pays lointain que nous sommes venus. Et maintenant concluez une alliance<a class='mr'></a> avec nous.&#160;” <span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Mais les hommes d’Israël dirent aux Hivites<a class='mr'></a>&#160;: “&#160;Peut-être habites-tu dans nos environs. Comment donc pourrions-nous conclure<a class='fn'></a> une alliance avec toi<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Ils dirent alors à Josué&#160;: “&#160;Nous sommes tes serviteurs<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'>Alors Josué leur dit&#160;: “&#160;Qui êtes-vous et d’où venez-vous&#160;?&#160;” <span id='dcv_9_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Et ils lui dirent&#160;: “&#160;C’est d’un pays très lointain<a class='mr'></a> que sont venus tes serviteurs, à propos du nom<a class='mr'></a> de Jéhovah ton Dieu, car nous avons entendu parler de sa renommée et de tout ce qu’il a fait en Égypte<a class='mr'></a>, <span id='dcv_9_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>et de tout ce qu’il a fait aux deux rois des Amorites, qui étaient de l’autre côté du Jourdain, à savoir Sihôn<a class='mr'></a> le roi de Heshbôn et Og<a class='mr'></a> le roi de Bashân, qui était à Ashtaroth<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>C’est pourquoi nos anciens et tous les habitants de notre pays nous ont dit ceci<a class='mr'></a>&#160;: ‘&#160;Prenez en vos mains des provisions pour la route et allez à leur rencontre, et vous devrez leur dire&#160;: “&#160;Nous sommes vos serviteurs<a class='mr'></a>. Et maintenant concluez une alliance avec nous<a class='mr'></a>.&#160;”&#160;’ <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Notre pain que voici, il était chaud quand nous l’avons pris dans nos maisons pour nos provisions, le jour où nous sommes partis pour venir vers vous, et maintenant, voyez, il est sec et tombé en miettes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Voici les outres à vin que nous avions remplies neuves, et, voyez, elles ont crevé<a class='mr'></a>&#160;; et nos vêtements et nos sandales que voici, ils sont usés par suite de la longueur considérable de la route.&#160;”</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>Là-dessus les hommes prirent de leurs provisions, et ils n’interrogèrent pas la bouche de Jéhovah<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Alors Josué fit la paix avec eux<a class='mr'></a> et conclut avec eux une alliance pour les laisser vivre, si bien que les chefs<a class='mr'></a> de l’assemblée leur en firent serment<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>Et il arriva, au bout de trois jours, après qu’ils eurent conclu une alliance avec eux, qu’ils apprirent qu’ils étaient tout près d’eux et qu’ils habitaient dans leurs environs. <span id='dcv_9_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Alors les fils d’Israël se mirent en route et arrivèrent dans leurs villes, le troisième jour&#160;; leurs villes étaient Guibéôn<a class='mr'></a> et Kephira<a class='mr'></a>, Bééroth<a class='mr'></a> et Qiriath-Yéarim<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>Les fils d’Israël ne les frappèrent pas, car les chefs de l’assemblée leur avaient fait serment<a class='mr'></a> par Jéhovah le Dieu d’Israël<a class='mr'></a>. Et toute l’assemblée se mit à murmurer contre les chefs<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>Alors tous les chefs dirent à toute l’assemblée&#160;: “&#160;Nous leur avons, nous, fait serment par Jéhovah le Dieu d’Israël, et maintenant nous n’avons pas le droit de leur faire du mal<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Voici ce que nous leur ferons, tout en les laissant vivre<a class='fn'></a>, pour qu’il ne vienne pas d’indignation sur nous à propos du serment que nous leur avons juré<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_21' class='dv'>21&#160;</span>Les chefs leur dirent alors&#160;: “&#160;Qu’ils vivent et qu’ils deviennent ramasseurs<a class='fn'></a> de bois et puiseurs d’eau pour toute l’assemblée<a class='mr'></a>, comme les chefs le leur ont promis<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>Alors Josué les appela et leur parla, en disant&#160;: “&#160;Pourquoi nous avez-vous dupés, en disant&#160;: ‘&#160;Nous sommes très éloignés de vous<a class='mr'></a>&#160;’, alors que vous habitez au milieu de nous<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Et maintenant vous êtes des maudits<a class='mr'></a>, et jamais ne seront retranchées de chez vous ni la condition d’esclave<a class='mr'></a> ni les fonctions de ramasseurs<a class='fn'></a> de bois et de puiseurs d’eau pour la maison de mon Dieu<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_24' class='dv'>24&#160;</span>Alors ils répondirent à Josué et dirent&#160;: “&#160;C’est qu’on a clairement raconté à tes serviteurs que Jéhovah ton Dieu avait ordonné à Moïse son serviteur de vous donner tout le pays et d’anéantir tous les habitants du pays de devant vous<a class='mr'></a>&#160;; nous avons eu alors très peur pour nos âmes<a class='fn'></a> à cause de vous<a class='mr'></a>. Nous avons donc fait cette chose<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Et maintenant nous voici en ta main. Fais comme il est bon et droit à tes yeux de nous faire<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Alors il leur fit ainsi et les délivra de la main des fils d’Israël, et ils ne les tuèrent pas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Josué les constitua<a class='mr'></a> donc<a class='fn'></a>, en ce jour-là, ramasseurs de bois et puiseurs d’eau pour l’assemblée<a class='mr'></a> et pour l’autel de Jéhovah, jusqu’à ce jour, au lieu qu’il devait choisir<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc'>10 </span>Et il arriva ceci&#160;: dès qu’Adoni-Tsédeq le roi de Jérusalem apprit que Josué s’était emparé de Aï<a class='mr'></a>, puis l’avait vouée à la destruction<a class='mr'></a>, [et] que, comme il avait fait à Jéricho<a class='mr'></a> et à son roi<a class='mr'></a>, ainsi il avait fait à Aï et à son roi<a class='mr'></a>, et que les habitants de Guibéôn avaient fait la paix avec Israël<a class='mr'></a> et restaient au milieu d’eux, <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>alors il<a class='fn'></a> eut très peur<a class='mr'></a>, parce que Guibéôn était une grande ville, comme une des villes royales<a class='fn'></a>, et parce qu’elle était plus grande que Aï<a class='mr'></a> et que tous ses hommes étaient des hommes forts. <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Adoni-Tsédeq le roi de Jérusalem<a class='mr'></a> envoya donc dire à Hoham le roi de Hébrôn<a class='mr'></a>, et à Piram le roi de Yarmouth<a class='mr'></a>, et à Yaphia le roi de Lakish<a class='mr'></a>, et à Debir le roi d’Églôn<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“&#160;Montez vers moi et aidez-moi&#160;; frappons Guibéôn, parce qu’elle a fait la paix avec Josué et les fils d’Israël<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Alors ils se réunirent et montèrent, cinq rois des Amorites<a class='mr'></a>&#160;: le roi de Jérusalem, le roi de Hébrôn, le roi de Yarmouth, le roi de Lakish, le roi d’Églôn, eux et tous leurs camps, puis ils campèrent contre Guibéôn et firent la guerre contre elle.</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Alors les hommes de Guibéôn envoyèrent dire à Josué, au camp de Guilgal<a class='mr'></a>&#160;: “&#160;Ne relâche pas ta main de tes esclaves<a class='mr'></a>. Monte vers nous bien vite, sauve-nous et aide-nous, car tous les rois des Amorites qui habitent la région montagneuse se sont rassemblés contre nous.&#160;” <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Josué monta donc de Guilgal, lui et tout le peuple de guerre avec lui<a class='mr'></a>, ainsi que tous les hommes forts et vaillants<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Alors Jéhovah dit à Josué&#160;: “&#160;N’aie pas peur d’eux<a class='mr'></a>, car je les ai livrés en ta main<a class='mr'></a>. Pas un homme d’entre eux ne tiendra contre toi<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>Josué entreprit de venir contre eux par surprise. Toute la nuit il était monté de Guilgal. <span id='dcv_10_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Jéhovah alors jeta la confusion chez eux, devant Israël<a class='mr'></a>, et ils<a class='fn'></a> se mirent à les tuer d’une grande tuerie à Guibéôn<a class='mr'></a>, puis ils les poursuivirent par le chemin de la montée de Beth-Horôn et les tuèrent jusqu’à Azéqa<a class='mr'></a> et Maqqéda<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Et il arriva, tandis qu’ils fuyaient de devant Israël et qu’ils étaient dans la descente de Beth-Horôn, que Jéhovah lança des cieux sur eux de grosses pierres<a class='mr'></a> jusqu’à Azéqa, si bien qu’ils moururent. Plus nombreux furent ceux qui moururent par les pierres de grêle que ceux que les fils d’Israël tuèrent par l’épée.</p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>C’est alors que Josué se mit à parler à Jéhovah, le jour où Jéhovah abandonna les Amorites aux fils d’Israël, et il dit, sous les yeux d’Israël&#160;:</p></div><div id='p74' class='par'><p class='sp'>“&#160;Soleil<a class='mr'></a>, tiens-toi immobile<a class='fn'></a> sur Guibéôn<a class='mr'></a>,</p><p class='sp'><span class='br'></span>et, lune, sur la basse plaine d’Ayyalôn<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Le soleil se tint donc immobile, et la lune s’arrêta vraiment, jusqu’à ce que la nation ait pu se venger de ses ennemis<a class='mr'></a>. Cela n’est-il pas écrit dans le livre de Yashar<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;? Et le soleil s’arrêta alors au milieu des cieux et il ne se hâta pas de se coucher pendant près d’un jour entier<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_14' class='dv'>14&#160;</span>Et il n’y eut pas de jour comme celui-là, ni avant ni après lui, en ce que Jéhovah a écouté la voix d’un homme<a class='mr'></a>, car Jéhovah lui-même combattait pour Israël<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>Après cela Josué, et tout Israël avec lui, revint au camp, à Guilgal<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_16' class='dv'>16&#160;</span>Entre-temps, ces cinq rois s’enfuirent<a class='mr'></a> et se cachèrent dans la grotte, à Maqqéda<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_17' class='dv'>17&#160;</span>On informa donc Josué, en disant&#160;: “&#160;Les cinq rois ont été trouvés cachés dans la grotte, à Maqqéda<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_18' class='dv'>18&#160;</span>Alors Josué dit&#160;: “&#160;Roulez de grosses pierres à l’entrée de la grotte et préposez sur elle des hommes pour les garder. <span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>Quant à vous, ne vous arrêtez pas. Poursuivez vos ennemis&#160;; vous devrez les attaquer sur [leurs] arrières<a class='mr'></a>. Ne leur permettez pas d’entrer dans leurs villes, car Jéhovah votre Dieu les a livrés en vos mains<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Et il arriva ceci&#160;: dès que Josué et les fils d’Israël eurent achevé de les tuer d’une très grande tuerie, jusqu’à ce qu’ils aient disparu<a class='mr'></a> — et ceux d’entre eux qui survécurent cependant, ceux-là s’échappèrent puis entrèrent dans les villes fortifiées<a class='mr'></a> —, <span id='dcv_10_21' class='dv'>21&#160;</span>tout le peuple revint alors au camp, vers Josué, à Maqqéda, en paix. Pas un homme ne remua furieusement la langue contre les fils d’Israël<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_22' class='dv'>22&#160;</span>Puis Josué dit&#160;: “&#160;Ouvrez l’entrée de la grotte et, de la grotte, faites sortir vers moi ces cinq rois.&#160;” <span id='dcv_10_23' class='dv'>23&#160;</span>Et ils firent ainsi&#160;; de la grotte, ils firent sortir vers lui ces cinq rois&#160;: le roi de Jérusalem<a class='mr'></a>, le roi de Hébrôn<a class='mr'></a>, le roi de Yarmouth, le roi de Lakish<a class='mr'></a>, le roi d’Églôn<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Et voici ce qui arriva&#160;: dès qu’ils eurent fait sortir ces rois vers Josué, alors Josué appela tous les hommes d’Israël et dit aux commandants des hommes de guerre qui étaient allés avec lui&#160;: “&#160;Approchez. Mettez vos pieds sur la nuque de ces rois<a class='mr'></a>.&#160;” Ils s’approchèrent donc et mirent leurs pieds sur leurs nuques<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_25' class='dv'>25&#160;</span>Puis Josué leur dit&#160;: “&#160;N’ayez pas peur et ne soyez pas terrifiés<a class='mr'></a>. Soyez courageux et forts, car c’est ainsi que Jéhovah fera à tous vos ennemis contre lesquels vous faites la guerre<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Alors Josué les frappa et les mit à mort, puis il les pendit à cinq poteaux<a class='fn'></a>, et ils restèrent pendus aux poteaux jusqu’au soir<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_27' class='dv'>27&#160;</span>Et il arriva, au temps du coucher du soleil, que Josué donna ordre&#160;: alors on les descendit des poteaux<a class='mr'></a> et on les jeta dans la grotte où ils s’étaient cachés. Puis on plaça de grosses pierres à l’entrée de la grotte&#160;: [elles y sont restées] jusqu’à ce jour.</p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_28' class='dv'>28&#160;</span>En ce jour-là Josué s’empara de Maqqéda<a class='mr'></a> et se mit à la frapper du tranchant de l’épée. Quant à son roi, il le voua à la destruction, ainsi que toute âme<a class='fn'></a> qui s’y trouvait<a class='mr'></a>. Il ne laissa pas un survivant. Ainsi il fit au roi de Maqqéda<a class='mr'></a> comme il avait fait au roi de Jéricho.</p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_29' class='dv'>29&#160;</span>Puis Josué, et tout Israël avec lui, passa de Maqqéda à Libna, et il fit la guerre contre Libna<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_30' class='dv'>30&#160;</span>Et elle aussi, Jéhovah la livra, ainsi que son roi, en la main d’Israël, et ils se mirent à la frapper du tranchant de l’épée, ainsi que toute âme qui s’y trouvait. Ils n’y laissèrent pas un survivant. Ainsi ils firent à son roi comme ils avaient fait au roi de Jéricho<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_31' class='dv'>31&#160;</span>Puis Josué, et tout Israël avec lui, passa de Libna à Lakish<a class='mr'></a>&#160;; il campa alors contre elle et fit la guerre contre elle. <span id='dcv_10_32' class='dv'>32&#160;</span>Et Jéhovah livra Lakish en la main d’Israël, de sorte qu’ils s’en emparèrent le deuxième jour&#160;; ils se mirent à la frapper du tranchant de l’épée, ainsi que toute âme qui s’y trouvait<a class='mr'></a>, selon tout ce qu’ils avaient fait à Libna.</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_33' class='dv'>33&#160;</span>C’est alors que monta Horam le roi de Guézer<a class='mr'></a> pour secourir Lakish. Et Josué le frappa, ainsi que son peuple, au point de ne pas lui laisser un survivant<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_34' class='dv'>34&#160;</span>Puis Josué, et tout Israël avec lui, passa de Lakish à Églôn<a class='mr'></a>&#160;; ils campèrent alors contre elle et firent la guerre contre elle. <span id='dcv_10_35' class='dv'>35&#160;</span>Ils réussirent à s’en emparer en ce jour-là et se mirent à la frapper du tranchant de l’épée, et en ce jour-là ils vouèrent à la destruction toute âme qui s’y trouvait, selon tout ce qu’ils avaient fait à Lakish<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Puis Josué, et tout Israël avec lui, monta d’Églôn à Hébrôn<a class='mr'></a>, et ils se mirent à faire la guerre contre elle. <span id='dcv_10_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Ils réussirent à s’en emparer et se mirent à la frapper du tranchant de l’épée, ainsi que son roi et toutes ses villes et toute âme qui s’y trouvait. Il ne laissa pas un survivant, selon tout ce qu’il avait fait à Églôn. Il la voua donc à la destruction, ainsi que toute âme qui s’y trouvait<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Enfin Josué, et tout Israël avec lui, revint sur Debir<a class='mr'></a> et se mit à faire la guerre contre elle. <span id='dcv_10_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Il réussit à s’en emparer, ainsi que de son roi et de toutes ses villes, et ils se mirent à les frapper du tranchant de l’épée et à vouer à la destruction toute âme qui s’y trouvait<a class='mr'></a>. Il ne laissa pas un survivant<a class='mr'></a>. Comme il avait fait à Hébrôn et comme il avait fait à Libna et à son roi, ainsi fit-il à Debir et à son roi<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_40' class='dv'>40&#160;</span>Et Josué entreprit de frapper tout le pays de la région montagneuse<a class='mr'></a>, et le Négueb<a class='mr'></a>, et la Shéphéla<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et les pentes<a class='mr'></a>, ainsi que tous leurs rois. Il ne laissa pas un survivant, et il voua à la destruction<a class='mr'></a> tout ce qui respirait<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, comme l’avait ordonné Jéhovah le Dieu d’Israël<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_41' class='dv'>41&#160;</span>Et Josué se mit à les frapper depuis Qadesh-Barnéa<a class='mr'></a> jusqu’à Gaza<a class='mr'></a>, tout le pays de Goshèn<a class='mr'></a>, jusqu’à Guibéôn<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_42' class='dv'>42&#160;</span>Tous ces rois et leur pays, Josué s’en empara en une seule fois<a class='mr'></a>, car c’est Jéhovah le Dieu d’Israël qui combattait pour Israël<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_43' class='dv'>43&#160;</span>Après cela Josué, et tout Israël avec lui, revint au camp, à Guilgal<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Et il arriva ceci&#160;: dès que Yabîn le roi de Hatsor apprit cela, alors il envoya [un message] à Yobab le roi de Madôn<a class='mr'></a>, au roi de Shimrôn et au roi d’Akshaph<a class='mr'></a>, <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>ainsi qu’aux rois qui étaient au nord dans la région montagneuse et dans les plaines désertiques au sud de Kinnéreth<a class='mr'></a>, dans la Shéphéla<a class='mr'></a> et sur les crêtes de Dor<a class='mr'></a> à l’ouest, <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>les Cananéens<a class='mr'></a> à l’est et à l’ouest, les Amorites<a class='mr'></a>, les Hittites<a class='mr'></a>, les Perizzites<a class='mr'></a>, les Yebousites<a class='mr'></a> dans la région montagneuse et les Hivites<a class='mr'></a> au pied de l’Hermôn<a class='mr'></a>, dans le pays de Mitspa<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>Ils sortirent donc, eux et tous leurs camps avec eux, peuple aussi nombreux que les grains de sable qui sont sur le bord de la mer, en multitude<a class='mr'></a>, avec un très grand nombre de chevaux<a class='mr'></a> et de chars. <span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Puis tous ces rois se rencontrèrent sur rendez-vous et vinrent camper ensemble aux eaux de Mérom pour combattre contre Israël<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Alors Jéhovah dit à Josué&#160;: “&#160;N’aie pas peur à cause d’eux<a class='mr'></a>, car demain, vers cette heure-ci, je les abandonne tous, tués, à Israël. Tu couperas les jarrets de leurs chevaux<a class='mr'></a> et tu brûleras leurs chars au feu<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>Et Josué et tout le peuple de guerre avec lui vinrent contre eux, le long des eaux de Mérom, par surprise, et ils tombèrent sur eux. <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>Jéhovah alors les livra en la main d’Israël<a class='mr'></a>, et ils se mirent à les frapper et à les poursuivre jusqu’à la populeuse Sidon<a class='mr'></a>, jusqu’à Misrephoth-Maïm<a class='mr'></a> et jusqu’à la vallée-plaine de Mitspé<a class='mr'></a> à l’est&#160;; ils les frappèrent sans relâche, au point de ne pas leur laisser un survivant<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>Puis Josué leur fit comme le lui avait dit Jéhovah&#160;: il coupa les jarrets de leurs chevaux<a class='mr'></a> et il brûla leurs chars au feu<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>De plus, Josué fit demi-tour en ce temps-là<a class='mr'></a> et s’empara de Hatsor<a class='mr'></a>&#160;; il abattit son roi avec l’épée<a class='mr'></a>, car Hatsor était auparavant la tête de tous ces royaumes. <span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>On<a class='fn'></a> se mit à frapper du tranchant de l’épée toutes les âmes qui s’y trouvaient, [les] vouant à la destruction<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Il ne resta rien de ce qui respirait<a class='mr'></a>, et il brûla Hatsor au feu. <span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>Toutes les villes de ces rois et tous leurs rois, Josué s’en empara et se mit à les frapper du tranchant de l’épée<a class='mr'></a>. Il les voua à la destruction<a class='mr'></a>, comme l’avait ordonné Moïse le serviteur de Jéhovah<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>C’est seulement toutes les villes qui se dressaient sur leurs tells qu’Israël ne brûla pas, sauf que Josué brûla Hatsor seule. <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>Toutes les dépouilles de ces villes et les animaux domestiques, les fils d’Israël les prirent pour eux comme butin<a class='mr'></a>. C’est seulement tous les humains qu’ils frappèrent du tranchant de l’épée jusqu’à ce qu’ils les aient anéantis<a class='mr'></a>. Ils ne laissèrent personne qui respire<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>Comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse son serviteur, ainsi Moïse l’ordonna à Josué<a class='mr'></a>, et ainsi fit Josué. Il n’ôta pas une parole de tout ce que Jéhovah avait ordonné à Moïse<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Et Josué se mit en devoir de prendre tout ce pays, la région montagneuse et tout le Négueb<a class='mr'></a>, tout le pays de Goshèn<a class='mr'></a>, la Shéphéla<a class='mr'></a>, la Araba<a class='mr'></a> et la région montagneuse d’Israël avec sa Shéphéla<a class='mr'></a>, <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>depuis le mont Halaq<a class='mr'></a>, qui monte vers Séïr<a class='mr'></a>, jusqu’à Baal-Gad<a class='mr'></a> dans la vallée-plaine du Liban, au pied du mont Hermôn<a class='mr'></a>, et il s’empara de tous leurs rois, les frappa alors et les mit à mort<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>C’est pendant de longs jours que Josué fit la guerre à tous ces rois. <span id='dcv_11_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Il n’y eut pas une ville qui fît la paix avec les fils d’Israël, sauf les Hivites<a class='mr'></a> qui habitaient Guibéôn<a class='mr'></a>. Toutes les autres, ils les prirent par la guerre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Car c’était là la façon de faire de Jéhovah, de laisser s’obstiner leur cœur<a class='mr'></a> pour déclarer la guerre à Israël, afin qu’il les voue à la destruction, [et] qu’on ne les considère pas avec faveur<a class='mr'></a>, mais afin qu’il les anéantisse, comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>De plus, à cette même époque Josué alla retrancher les Anaqim<a class='mr'></a> dans la région montagneuse, à Hébrôn, à Debir, à Anab<a class='mr'></a>, dans toute la région montagneuse de Juda et dans toute la région montagneuse d’Israël<a class='mr'></a>. Josué les voua à la destruction avec leurs villes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Il ne resta pas d’Anaqim au pays des fils d’Israël. Il n’en resta<a class='mr'></a> qu’à Gaza<a class='mr'></a>, à Gath<a class='mr'></a> et à Ashdod<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Ainsi Josué prit tout le pays, selon tout ce que Jéhovah avait promis à Moïse<a class='mr'></a>, puis Josué le donna en héritage à Israël d’après leurs parts, selon leurs tribus<a class='mr'></a>. Et le pays vécut dans le calme, sans guerre<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Or voici les rois du pays que battirent les fils d’Israël, et dont ils prirent alors le pays en possession du côté du Jourdain [qui est] vers le soleil levant<a class='mr'></a>, depuis le ouadi d’Arnôn<a class='mr'></a> jusqu’au mont Hermôn<a class='mr'></a>, et toute la Araba<a class='mr'></a> vers le levant<a class='fn'></a>&#160;: <span id='dcv_12_2' class='dv'>2&#160;</span>Sihôn<a class='mr'></a> le roi des Amorites, qui habitait à Heshbôn<a class='mr'></a>&#160;; il dominait depuis Aroër<a class='mr'></a>, qui est sur la rive du ouadi d’Arnôn<a class='mr'></a>, et le milieu du ouadi, et la moitié de Guiléad jusqu’à Yabboq<a class='mr'></a>, le ouadi, la frontière des fils d’Ammôn, <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>et la Araba<a class='mr'></a> jusqu’à la mer de Kinnéreth<a class='mr'></a> vers l’est et jusqu’à la mer de la Araba, la mer Salée<a class='mr'></a>, à l’est, en direction de Beth-Yeshimoth<a class='mr'></a>, et vers le sud sous les pentes du Pisga<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Et le territoire d’Og<a class='mr'></a> le roi de Bashân, d’un reste des Rephaïm<a class='mr'></a>, qui habitait à Ashtaroth<a class='mr'></a> et à Édrèï<a class='mr'></a>, <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>et qui dominait au mont Hermôn<a class='mr'></a>, à Salka et dans tout Bashân<a class='mr'></a>, jusqu’à la frontière des Gueshourites<a class='mr'></a> et des Maakathites<a class='mr'></a>, ainsi que [sur] la moitié de Guiléad, [jusqu’]au territoire de Sihôn<a class='mr'></a> le roi de Heshbôn<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Moïse le serviteur de Jéhovah et les fils d’Israël les battirent<a class='mr'></a>&#160;; après quoi Moïse le serviteur de Jéhovah donna cela pour domaine aux Rubénites<a class='mr'></a> et aux Gadites<a class='mr'></a> et à la moitié de la tribu de Manassé<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Et voici les rois du pays que Josué et les fils d’Israël battirent du côté du Jourdain [qui est] vers l’ouest, depuis Baal-Gad<a class='mr'></a> dans la vallée-plaine du Liban<a class='mr'></a> jusqu’au mont Halaq<a class='mr'></a> qui monte vers Séïr<a class='mr'></a>&#160;; après quoi Josué donna cela pour domaine aux tribus d’Israël d’après leurs parts<a class='mr'></a>, <span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>dans la région montagneuse, dans la Shéphéla, dans la Araba, sur les pentes, dans le désert et dans le Négueb<a class='mr'></a> — les Hittites, les Amorites<a class='mr'></a> et les Cananéens, les Perizzites, les Hivites et les Yebousites<a class='mr'></a>&#160;:</p></div><div id='p97' class='par'><p class='sp'>&#160;<span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>Le roi de Jéricho<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi de Aï<a class='mr'></a>, qui était à côté de Béthel, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>le roi de Jérusalem<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi de Hébrôn<a class='mr'></a>, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>le roi de Yarmouth<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi de Lakish<a class='mr'></a>, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>le roi d’Églôn<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi de Guézer<a class='mr'></a>, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>le roi de Debir<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi de Guéder, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>le roi de Horma, un&#160;; le roi d’Arad, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>le roi de Libna<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi d’Adoullam, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>le roi de Maqqéda<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi de Béthel<a class='mr'></a>, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>le roi de Tappouah, un&#160;; le roi de Hépher<a class='mr'></a>, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>le roi d’Apheq, un&#160;; le roi de Lasharôn, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>le roi de Madôn<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi de Hatsor<a class='mr'></a>, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>le roi de Shimrôn-Merôn<a class='fn'></a>, un&#160;; le roi d’Akshaph<a class='mr'></a>, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>le roi de Taanak, un&#160;; le roi de Meguiddo<a class='mr'></a>, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>le roi de Qédesh, un&#160;; le roi de Yoqnéam<a class='mr'></a>, au Carmel, un&#160;;</p><p class='sp'><span class='br'></span><span id='dcv_12_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>le roi de Dor, sur la crête de Dor<a class='mr'></a>, un&#160;; le roi de Goyim, à Guilgal<a class='fn'></a>, un&#160;;</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_12_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>le roi de Tirtsa, un&#160;; tous les rois&#160;: trente et un<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Or Josué était vieux, étant avancé en âge<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Jéhovah lui dit donc&#160;: “&#160;Tu es devenu vieux, tu es avancé en âge, et le pays reste encore en très grande partie à prendre en possession<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>Voici le pays qui reste encore<a class='mr'></a>&#160;: toutes les régions des Philistins<a class='mr'></a> — et tous les Gueshourites<a class='mr'></a> — <span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>(depuis le bras du Nil<a class='fn'></a>, qui est en face de l’Égypte, jusqu’à la frontière d’Éqrôn au nord<a class='mr'></a>, c’était compté comme appartenant aux Cananéens<a class='mr'></a>)&#160;; cinq seigneurs de l’Axe<a class='fn'></a><a class='mr'></a> des Philistins, les Gazites<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et les Ashdodites<a class='mr'></a>, les Ashqelonites<a class='mr'></a>, les Guittites<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et les Éqronites<a class='mr'></a>&#160;; et les Avvim<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Au sud, tout le pays des Cananéens&#160;; et Méara<a class='fn'></a>, qui appartient aux Sidoniens<a class='mr'></a>, jusqu’à Apheq, jusqu’à la frontière des Amorites&#160;; <span id='dcv_13_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>le pays des Guébalites<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et tout le Liban vers le soleil levant, depuis Baal-Gad<a class='mr'></a> au pied du mont Hermôn jusqu’à l’entrée de Hamath<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>tous les habitants de la région montagneuse, depuis le Liban<a class='mr'></a> jusqu’à Misrephoth-Maïm<a class='mr'></a>, tous les Sidoniens<a class='mr'></a>&#160;; c’est moi qui les déposséderai de devant les fils d’Israël<a class='mr'></a>. Fais seulement échoir cela en héritage à Israël, comme je te l’ai ordonné<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Et maintenant répartis ce pays en héritage pour les neuf tribus et pour la demi-tribu de Manassé<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Avec l’autre demi-tribu, les Rubénites et les Gadites ont reçu leur héritage, que Moïse leur a donné du côté du Jourdain [qui est] vers l’est, comme le leur avait donné Moïse le serviteur de Jéhovah<a class='mr'></a>, <span id='dcv_13_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>depuis Aroër<a class='mr'></a>, qui est sur la rive du ouadi d’Arnôn<a class='mr'></a>, et la ville qui est au milieu du ouadi, et tout le plateau de Médeba<a class='mr'></a> jusqu’à Dibôn<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>toutes les villes de Sihôn le roi des Amorites, qui régnait à Heshbôn, jusqu’à la frontière des fils d’Ammôn<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Guiléad et le territoire des Gueshourites<a class='mr'></a> et des Maakathites, ainsi que tout le mont Hermôn<a class='mr'></a> et tout Bashân<a class='mr'></a> jusqu’à Salka<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>tout le royaume d’Og<a class='mr'></a> en Bashân, qui régnait à Ashtaroth et à Édrèï<a class='mr'></a> — c’est lui qui restait d’un reste des Rephaïm<a class='mr'></a> — Moïse les avait alors frappés et dépossédés<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Les fils d’Israël ne dépossédèrent pas<a class='mr'></a> les Gueshourites et les Maakathites, mais Gueshour<a class='mr'></a> et Maakath habitent au milieu d’Israël jusqu’à ce jour.</p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>C’est à la seule tribu des Lévites qu’il ne donna pas d’héritage<a class='mr'></a>. Les sacrifices de Jéhovah le Dieu d’Israël, faits par le feu<a class='mr'></a>, c’est leur héritage<a class='mr'></a>, comme il le leur a promis<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>Puis Moïse fit une donation à la tribu des fils de Ruben, d’après leurs familles&#160;; <span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>le territoire [que voici] devint leur&#160;: depuis Aroër<a class='mr'></a>, qui est sur la rive du ouadi d’Arnôn, et la ville qui est au milieu du ouadi, et tout le plateau près de Médeba<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Heshbôn<a class='mr'></a> et toutes ses villes<a class='mr'></a> qui sont sur le plateau&#160;: Dibôn<a class='mr'></a>, Bamoth-Baal<a class='mr'></a> et Beth-Baal-Méôn<a class='mr'></a>, <span id='dcv_13_18' class='dv'>18&#160;</span>Yahats<a class='mr'></a>, Qedémoth<a class='mr'></a> et Méphaath<a class='mr'></a>, <span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>Qiriathaïm<a class='mr'></a>, Sibma<a class='mr'></a> et Tséreth-Shahar dans la montagne de la basse plaine, <span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Beth-Péor, les pentes du Pisga<a class='mr'></a> et Beth-Yeshimoth<a class='mr'></a>, <span id='dcv_13_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>toutes les villes du plateau<a class='mr'></a> et tout le royaume de Sihôn le roi des Amorites, qui régnait à Heshbôn<a class='mr'></a>, lui que Moïse avait frappé<a class='mr'></a>, ainsi que les chefs de Madiân, Évi, Réqem et Tsour, Hour et Réba<a class='mr'></a>, les ducs de Sihôn, qui habitaient dans le pays. <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Et Balaam le fils de Béor<a class='mr'></a>, le devin<a class='mr'></a>, fut un de ceux que les fils d’Israël tuèrent par l’épée, avec ceux qu’ils tuèrent. <span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Et la frontière des fils de Ruben fut le Jourdain&#160;; ce fut là, comme territoire, l’héritage des fils de Ruben<a class='mr'></a>, d’après leurs familles, avec les villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_24' class='dv'>24&#160;</span>Puis Moïse fit une donation à la tribu de Gad, aux fils de Gad, d’après leurs familles<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>ceci devint leur territoire&#160;: Yazer<a class='mr'></a> et toutes les villes de Guiléad<a class='mr'></a>, la moitié du pays des fils d’Ammôn<a class='mr'></a> jusqu’à Aroër<a class='mr'></a>, qui est en face de Rabba<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_26' class='dv'>26&#160;</span>ensuite depuis Heshbôn<a class='mr'></a> jusqu’à Ramath-Mitspé et Betonim et depuis Mahanaïm<a class='mr'></a> jusqu’à la frontière de Debir<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_13_27' class='dv'>27&#160;</span>et dans la basse plaine, Beth-Haram<a class='mr'></a> et Beth-Nimra<a class='mr'></a>, Soukkoth<a class='mr'></a> et Tsaphôn, le reste du royaume de Sihôn le roi de Heshbôn<a class='mr'></a>, le Jourdain étant la frontière jusqu’à l’extrémité de la mer de Kinnéreth<a class='fn'></a><a class='mr'></a> du côté du Jourdain [qui est] vers l’est. <span id='dcv_13_28' class='dv'>28&#160;</span>Ce fut là l’héritage des fils de Gad<a class='mr'></a>, d’après leurs familles, avec les villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_29' class='dv'>29&#160;</span>Enfin Moïse fit une donation à la demi-tribu<a class='fn'></a> de Manassé&#160;; cela devint [la part] de la demi-tribu<a class='fn'></a> des fils de Manassé, d’après leurs familles<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_30' class='dv'>30&#160;</span>Voici donc ce qui devint leur territoire&#160;: depuis Mahanaïm<a class='mr'></a>, tout Bashân, tout le royaume d’Og le roi de Bashân<a class='mr'></a>, ainsi que tous les douars<a class='fn'></a> de Yaïr<a class='mr'></a> qui sont en Bashân, soixante villes. <span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>La moitié de Guiléad, ainsi qu’Ashtaroth<a class='mr'></a> et Édrèï<a class='mr'></a>, les villes du royaume d’Og en Bashân, passèrent aux fils de Makir<a class='mr'></a> le fils de Manassé, à la moitié des fils de Makir, d’après leurs familles.</p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_32' class='dv'>32&#160;</span>Ce sont là [les territoires] dont Moïse [les] fit hériter, dans les plaines désertiques de Moab sur le côté du Jourdain, à la hauteur de Jéricho, vers l’est<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_33' class='dv'>33&#160;</span>Et à la tribu des Lévites Moïse ne donna pas d’héritage<a class='mr'></a>. Jéhovah le Dieu d’Israël est leur héritage, comme il le leur a promis<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc'>14 </span>Or voici ce que les fils d’Israël reçurent comme possession héréditaire dans le pays de Canaan<a class='mr'></a>, ce dont les firent hériter Éléazar le prêtre, Josué le fils de Noun et les chefs des pères des tribus des fils d’Israël<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>Leur héritage fut [réparti] par le sort<a class='mr'></a>, comme Jéhovah l’avait ordonné par le moyen de Moïse pour les neuf tribus et la demi-tribu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_3' class='dv'>3&#160;</span>Moïse, en effet, avait donné l’héritage des deux autres tribus et de l’autre demi-tribu, de l’autre côté du Jourdain<a class='mr'></a>&#160;; et aux Lévites il ne donna pas d’héritage au milieu d’eux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>C’est que les fils de Joseph étaient devenus deux tribus<a class='mr'></a>, Manassé<a class='mr'></a> et Éphraïm<a class='mr'></a>&#160;; et on n’avait pas donné de part aux Lévites dans le pays, sinon des villes<a class='mr'></a> pour y habiter, avec leurs terrains de pâture pour leur bétail et leurs biens<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_5' class='dv'>5&#160;</span>Comme Jéhovah l’avait ordonné à Moïse, ainsi firent les fils d’Israël&#160;; et ils se mirent à répartir le pays.</p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_6' class='dv'>6&#160;</span>Alors les fils de Juda s’avancèrent vers Josué, à Guilgal<a class='mr'></a>, et Caleb<a class='mr'></a> le fils de Yephounné le Qenizzite<a class='mr'></a> lui dit&#160;: “&#160;Tu connais bien, toi, la parole que Jéhovah a dite<a class='mr'></a> à Moïse l’homme du [vrai] Dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a> à mon sujet et à ton sujet à Qadesh-Barnéa<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>J’étais âgé de quarante ans lorsque Moïse le serviteur de Jéhovah m’a envoyé de Qadesh-Barnéa pour reconnaître le pays<a class='mr'></a>, et je suis venu lui rapporter des renseignements comme c’était dans mon cœur<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mes frères qui étaient montés avec moi ont fait fondre le cœur du peuple<a class='mr'></a>&#160;; mais moi, j’ai pleinement suivi Jéhovah mon Dieu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_9' class='dv'>9&#160;</span>Moïse alors a fait serment en ce jour-là, en disant&#160;: ‘&#160;Le pays qu’a foulé ton pied<a class='mr'></a> t’appartiendra, ainsi qu’à tes fils, en héritage pour des temps indéfinis, car tu as pleinement suivi Jéhovah mon Dieu<a class='mr'></a>.&#160;’ <span id='dcv_14_10' class='dv'>10&#160;</span>Et maintenant, voilà que Jéhovah m’a gardé en vie<a class='mr'></a>, comme il l’a promis<a class='mr'></a>, ces quarante-cinq ans depuis que Jéhovah a fait cette promesse à Moïse, alors qu’Israël marchait dans le désert<a class='mr'></a>&#160;; et maintenant, voilà que je suis âgé aujourd’hui de quatre-vingt-cinq ans. <span id='dcv_14_11' class='dv'>11&#160;</span>Pourtant je suis aussi fort aujourd’hui qu’au jour où Moïse m’a envoyé<a class='mr'></a>. Telle ma force alors, telle ma force à présent pour la guerre, pour sortir comme pour entrer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Et maintenant donne-moi donc cette région montagneuse que Jéhovah a promise en ce jour-là<a class='mr'></a>, car tu as appris, en ce jour-là, qu’il y avait là des Anaqim<a class='mr'></a> et de grandes villes fortifiées<a class='mr'></a>. Probablement Jéhovah sera-t-il avec moi<a class='mr'></a>, et je les déposséderai à coup sûr, comme Jéhovah l’a promis<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Alors Josué le bénit et il donna Hébrôn en héritage à Caleb le fils de Yephounné<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_14' class='dv'>14&#160;</span>C’est pourquoi Hébrôn est devenue la propriété de Caleb le fils de Yephounné le Qenizzite, en héritage jusqu’à ce jour, parce qu’il avait pleinement suivi Jéhovah le Dieu d’Israël<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_15' class='dv'>15&#160;</span>Le nom de Hébrôn était auparavant Qiriath-Arba<a class='mr'></a> ([cet Arba<a class='mr'></a> était] le grand homme parmi les Anaqim<a class='fn'></a>). Et le pays vécut dans le calme, sans guerre<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc'>15 </span>Et le lot<a class='mr'></a> de la tribu des fils de Juda, d’après leurs familles, était vers la frontière d’Édom<a class='mr'></a>, le désert de Tsîn<a class='mr'></a>, vers le Négueb<a class='mr'></a>, à son extrémité méridionale. <span id='dcv_15_2' class='dv'>2&#160;</span>Et leur frontière méridionale partait de l’extrémité de la mer Salée<a class='mr'></a>, depuis la baie qui fait face au sud. <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Elle sortait vers le sud en direction de la montée<a class='fn'></a> d’Aqrabbim<a class='mr'></a>, passait vers Tsîn<a class='mr'></a>, montait du sud vers Qadesh-Barnéa<a class='mr'></a>, passait vers Hetsrôn, montait vers Addar et tournait vers Qarqa. <span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>Elle passait vers Atsmôn<a class='mr'></a> et sortait vers le ouadi d’Égypte<a class='mr'></a>&#160;; l’extrémité de la frontière était à la mer. Cela devint leur<a class='fn'></a> frontière méridionale.</p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_5' class='dv'>5&#160;</span>Et la frontière orientale était la mer Salée jusqu’à l’extrémité<a class='fn'></a> du Jourdain, et la frontière au coin nord était à la baie de la mer, à l’extrémité du Jourdain<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>La frontière montait vers Beth-Hogla<a class='mr'></a>, passait au nord de Beth-Araba<a class='mr'></a>, et la frontière montait vers la pierre de Bohân<a class='mr'></a> le fils de Ruben. <span id='dcv_15_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>La frontière montait vers Debir, à la basse plaine d’Akor<a class='mr'></a>, et tournait vers le nord en direction de Guilgal<a class='mr'></a>, qui est en face de la montée d’Adoummim, laquelle est au sud du ouadi&#160;; la frontière passait vers les eaux d’En-Shémesh<a class='mr'></a>, et son extrémité était En-Roguel<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_8' class='dv'>8&#160;</span>La frontière montait vers la vallée du fils de Hinnom<a class='mr'></a>, vers la pente du Yebousite<a class='mr'></a> au sud, c’est-à-dire Jérusalem<a class='mr'></a>&#160;; la frontière montait vers le sommet de la montagne qui fait face à la vallée de Hinnom<a class='fn'></a> à l’ouest, laquelle est à l’extrémité de la basse plaine de Rephaïm<a class='mr'></a> au nord. <span id='dcv_15_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>La frontière fut tracée du sommet de la montagne, dans la direction de la source des eaux de Nephtoah<a class='mr'></a>, et elle sortait vers les villes du mont Éphrôn&#160;; la frontière fut tracée dans la direction de Baala<a class='mr'></a>, c’est-à-dire Qiriath-Yéarim<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>La frontière tournait de Baala vers l’ouest, en direction du mont Séïr, et passait vers la pente du mont Yéarim au nord, c’est-à-dire Kesalôn&#160;; elle descendait vers Beth-Shémesh<a class='mr'></a> et passait vers Timna<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>La frontière sortait vers la pente d’Éqrôn<a class='mr'></a> au nord, et la frontière fut tracée dans la direction de Shikkerôn, passait vers le mont Baala et sortait vers Yabneël&#160;; l’extrémité de la frontière était à la mer.</p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_12' class='dv'>12&#160;</span>Et la frontière occidentale était à la Grande Mer<a class='mr'></a> et son littoral. Ce fut là la frontière des fils de Juda tout autour, d’après leurs familles.</p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Et à Caleb<a class='mr'></a> le fils de Yephounné il donna une part au milieu des fils de Juda, sur l’ordre de Jéhovah à Josué, à savoir Qiriath-Arba ([cet Arba était] le père d’Anaq), c’est-à-dire Hébrôn<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Alors Caleb chassa de là les trois fils d’Anaq<a class='mr'></a>, à savoir Shéshaï<a class='mr'></a>, Ahimân et Talmaï<a class='mr'></a>, ceux qui étaient issus d’Anaq<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_15' class='dv'>15&#160;</span>Puis il monta de là vers les habitants de Debir<a class='mr'></a>. (Or le nom de Debir était auparavant Qiriath-Sépher<a class='mr'></a>.) <span id='dcv_15_16' class='dv'>16&#160;</span>Caleb dit alors&#160;: “&#160;Qui frappera Qiriath-Sépher et s’en emparera réellement, oui je lui donnerai Aksa<a class='mr'></a> ma fille pour femme.&#160;” <span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Et Othniel<a class='mr'></a> le fils de Qenaz<a class='mr'></a> le frère de Caleb s’en empara. Il lui donna donc Aksa<a class='mr'></a> sa fille pour femme. <span id='dcv_15_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Et voici ce qui arriva&#160;: alors qu’elle se rendait chez lui, elle l’incitait à demander un champ à son père. Puis elle battit des mains, [assise] sur l’âne<a class='fn'></a>. Alors Caleb lui dit&#160;: “&#160;Que veux-tu<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_15_19' class='dv'>19&#160;</span>Et elle dit&#160;: “&#160;Donne-moi une bénédiction, car c’est un terrain au sud que tu m’as donné, et tu dois me donner Goulloth-Maïm<a class='fn'></a>.&#160;” Il lui donna donc Goulloth-le-Haut et Goulloth-le-Bas<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Ce fut là l’héritage<a class='mr'></a> de la tribu des fils de Juda<a class='mr'></a>, d’après leurs familles.</p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_21' class='dv'>21&#160;</span>Et les villes [situées] à l’extrémité de la tribu des fils de Juda, vers la frontière d’Édom<a class='mr'></a>, au sud, étaient&#160;: Qabtseël<a class='mr'></a>, Éder et Yagour, <span id='dcv_15_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Qina, Dimona et Adada, <span id='dcv_15_23' class='dv'>23&#160;</span>Qédesh, Hatsor et Yithnân, <span id='dcv_15_24' class='dv'>24&#160;</span>Ziph, Télem<a class='mr'></a> et Béaloth, <span id='dcv_15_25' class='dv'>25&#160;</span>Hatsor-Hadatta et Qeriyoth-Hetsrôn, c’est-à-dire Hatsor, <span id='dcv_15_26' class='dv'>26&#160;</span>Amam, Shema et Molada<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_27' class='dv'>27&#160;</span>Hatsar-Gadda, Heshmôn et Beth-Pélet<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_28' class='dv'>28&#160;</span>Hatsar-Shoual<a class='mr'></a>, Béer-Shéba<a class='mr'></a> et Biziothia, <span id='dcv_15_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Baala<a class='mr'></a>, Yim et Étsem<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_30' class='dv'>30&#160;</span>Eltolad, Kesil et Horma<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Tsiqlag<a class='mr'></a>, Madmanna et Sânsanna, <span id='dcv_15_32' class='dv'>32&#160;</span>Lebaoth, Shilhim, Aïn<a class='mr'></a> et Rimmôn<a class='mr'></a>&#160;; toutes les villes étaient [au nombre de] vingt-neuf, avec leurs agglomérations.</p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_33' class='dv'>33&#160;</span>Dans la Shéphéla<a class='mr'></a> il y avait Eshtaol<a class='mr'></a>, Tsora<a class='mr'></a> et Ashna, <span id='dcv_15_34' class='dv'>34&#160;</span>Zanoah<a class='mr'></a>, En-Gannim, Tappouah et Énam, <span id='dcv_15_35' class='dv'>35&#160;</span>Yarmouth<a class='mr'></a>, Adoullam<a class='mr'></a>, Soko<a class='mr'></a> et Azéqa<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Shaaraïm<a class='mr'></a>, Adithaïm, Guedéra et Guedérothaïm&#160;; quatorze villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_37' class='dv'>37&#160;</span>Tsenân, Hadasha et Migdal-Gad, <span id='dcv_15_38' class='dv'>38&#160;</span>Diléân, Mitspé et Yoqteël, <span id='dcv_15_39' class='dv'>39&#160;</span>Lakish<a class='mr'></a>, Botsqath<a class='mr'></a> et Églôn<a class='mr'></a>, <span id='dcv_15_40' class='dv'>40&#160;</span>Kabbôn, Lahmam et Kitlish, <span id='dcv_15_41' class='dv'>41&#160;</span>Guedéroth, Beth-Dagôn, Naama et Maqqéda<a class='mr'></a>&#160;; seize villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Libna<a class='mr'></a>, Éther<a class='mr'></a> et Ashân, <span id='dcv_15_43' class='dv'>43&#160;</span>Yiphtah, Ashna et Netsib, <span id='dcv_15_44' class='dv'>44&#160;</span>Qéïla<a class='mr'></a>, Akzib<a class='mr'></a> et Marésha<a class='mr'></a>&#160;; neuf villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_45' class='dv'>45&#160;</span>Éqrôn<a class='mr'></a> avec les localités qui en dépendent<a class='fn'></a> et ses agglomérations. <span id='dcv_15_46' class='dv'>46&#160;</span>Depuis Éqrôn vers l’ouest, tout ce qui est à côté d’Ashdod et leurs agglomérations.</p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_47' class='dv'>47&#160;</span>Ashdod<a class='mr'></a>, les localités qui en dépendent et ses agglomérations&#160;; Gaza<a class='mr'></a>, les localités qui en dépendent et ses agglomérations, jusqu’au ouadi d’Égypte, la Grande Mer<a class='fn'></a> et la région limitrophe<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_48' class='dv'>48&#160;</span>Et dans la région montagneuse&#160;: Shamir, Yattir<a class='mr'></a> et Soko, <span id='dcv_15_49' class='dv'>49&#160;</span>Danna et Qiriath-Sanna, c’est-à-dire Debir, <span id='dcv_15_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Anab, Eshtemo<a class='mr'></a> et Anim, <span id='dcv_15_51' class='dv'>51&#160;</span>Goshèn<a class='mr'></a>, Holôn et Guilo<a class='mr'></a>&#160;; onze villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_52' class='dv'>52&#160;</span>Arab, Douma et Éshân, <span id='dcv_15_53' class='dv dx'><a>53&#160;</a></span>Yanim, Beth-Tappouah et Aphéqa, <span id='dcv_15_54' class='dv'>54&#160;</span>Houmta et Qiriath-Arba, c’est-à-dire Hébrôn<a class='mr'></a>, et Tsior&#160;; neuf villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_55' class='dv'>55&#160;</span>Maôn<a class='mr'></a>, Karmel, Ziph<a class='mr'></a> et Youtta, <span id='dcv_15_56' class='dv'>56&#160;</span>Yizréel, Yoqdéam et Zanoah, <span id='dcv_15_57' class='dv'>57&#160;</span>Qaïn, Guibéa et Timna<a class='mr'></a>&#160;; dix villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_58' class='dv'>58&#160;</span>Halhoul, Beth-Tsour et Guedor, <span id='dcv_15_59' class='dv'>59&#160;</span>Maarath, Beth-Anoth et Elteqôn&#160;; six villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_60' class='dv'>60&#160;</span>Qiriath-Baal<a class='mr'></a>, c’est-à-dire Qiriath-Yéarim<a class='mr'></a>, et Rabba&#160;; deux villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_61' class='dv'>61&#160;</span>Dans le désert&#160;: Beth-Araba<a class='mr'></a>, Middîn et Sekaka, <span id='dcv_15_62' class='dv'>62&#160;</span>Nibshân, la Ville du Sel et En-Guédi<a class='mr'></a>&#160;; six villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_63' class='dv dx'><a>63&#160;</a></span>Quant aux Yebousites<a class='mr'></a> qui habitaient à Jérusalem<a class='mr'></a>, les fils de Juda ne purent les chasser<a class='mr'></a>&#160;; et les Yebousites continuent d’habiter avec les fils de Juda à Jérusalem jusqu’à ce jour.</p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc'>16 </span>Et le lot<a class='mr'></a> sortit pour les fils de Joseph<a class='mr'></a>&#160;; [il partait] du Jourdain<a class='mr'></a> à la hauteur de Jéricho, en direction des eaux de Jéricho vers l’est, le désert montant de Jéricho dans la région montagneuse de Béthel<a class='mr'></a>. <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>Et il sortait de Béthel, qui appartenait à Louz<a class='mr'></a>, passait vers la frontière des Arkites<a class='mr'></a>, à Ataroth, <span id='dcv_16_3' class='dv'>3&#160;</span>et descendait vers l’ouest, en direction de la frontière des Yaphlétites, jusqu’à la frontière de Beth-Horôn-le-Bas<a class='mr'></a> et jusqu’à Guézer<a class='mr'></a>&#160;; son extrémité était à la mer<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_4' class='dv'>4&#160;</span>Et les fils de Joseph<a class='mr'></a>, Manassé et Éphraïm<a class='mr'></a>, se mirent en devoir de prendre possession du pays<a class='mr'></a>. <span id='dcv_16_5' class='dv'>5&#160;</span>Et ceci devint la frontière des fils d’Éphraïm, d’après leurs familles, oui ceci devint la frontière de leur héritage vers l’est&#160;: Ataroth-Addar<a class='mr'></a>, jusqu’à Beth-Horôn-le-Haut<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>et la frontière sortait vers la mer. Mikmethath<a class='mr'></a> était au nord, et la frontière tournait vers l’est, en direction de Taanath-Shilo, et passait vers l’est, en direction de Yanoa. <span id='dcv_16_7' class='dv'>7&#160;</span>Elle descendait de Yanoa vers Ataroth et Naara, touchait à Jéricho<a class='mr'></a> et sortait vers le Jourdain. <span id='dcv_16_8' class='dv'>8&#160;</span>De Tappouah<a class='mr'></a> la frontière allait vers l’ouest, en direction du ouadi de Qana<a class='mr'></a>&#160;; son extrémité était à la mer<a class='mr'></a>. C’est là l’héritage de la tribu des fils d’Éphraïm, d’après leurs familles. <span id='dcv_16_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Les fils d’Éphraïm avaient des villes-enclaves<a class='fn'></a><a class='mr'></a> au milieu de l’héritage des fils de Manassé, toutes les villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span>Et ils ne chassèrent pas les Cananéens<a class='mr'></a> qui habitaient à Guézer<a class='mr'></a>, et les Cananéens habitent donc au milieu d’Éphraïm jusqu’à ce jour<a class='mr'></a>, mais ils furent assujettis au travail forcé des esclaves<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc'>17 </span>Et vint le lot<a class='mr'></a> pour la tribu de Manassé<a class='mr'></a> — car il était le premier-né de Joseph<a class='mr'></a> —, pour Makir<a class='mr'></a> le premier-né de Manassé, le père de Guiléad<a class='mr'></a>, car il était un homme de guerre<a class='mr'></a>&#160;; Guiléad<a class='mr'></a> et Bashân devinrent sa propriété. <span id='dcv_17_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Puis vint [un lot]<a class='fn'></a> pour les fils de Manassé qui restaient, selon leurs familles&#160;: pour les fils d’Abiézer<a class='mr'></a>, pour les fils de Héleq<a class='mr'></a>, pour les fils d’Asriël, pour les fils de Shèkem<a class='mr'></a>, pour les fils de Hépher et pour les fils de Shemida<a class='mr'></a>. C’étaient là les fils de Manassé le fils de Joseph, les mâles, selon leurs familles. <span id='dcv_17_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Quant à Tselophehad<a class='mr'></a> le fils de Hépher, le fils de Guiléad, le fils de Makir, le fils de Manassé, il n’avait pas de fils, mais seulement des filles, et voici les noms de ses filles&#160;: Mahla, Noa, Hogla, Milka et Tirtsa<a class='mr'></a>. <span id='dcv_17_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Elles se présentèrent donc devant Éléazar<a class='mr'></a> le prêtre, Josué le fils de Noun et les chefs, en disant&#160;: “&#160;C’est Jéhovah qui a ordonné à Moïse de nous donner un héritage au milieu de nos frères<a class='mr'></a>.&#160;” Il leur donna donc, sur l’ordre de Jéhovah, un héritage au milieu des frères de leur père<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_5' class='dv'>5&#160;</span>Et il échut dix parts à Manassé, outre le pays de Guiléad et de Bashân, qui sont de l’autre côté du Jourdain<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_17_6' class='dv'>6&#160;</span>car les filles de Manassé reçurent un héritage au milieu de ses fils&#160;; et le pays de Guiléad devint la propriété des fils de Manassé qui restaient.</p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Et la frontière de Manassé partait d’Asher vers Mikmethath<a class='mr'></a>, qui est en face de Shekèm<a class='mr'></a>, et la frontière allait vers la droite, vers les habitants d’En-Tappouah. <span id='dcv_17_8' class='dv'>8&#160;</span>Le pays de Tappouah<a class='mr'></a> devint la propriété de Manassé, mais Tappouah, à la frontière de Manassé, appartenait aux fils d’Éphraïm. <span id='dcv_17_9' class='dv'>9&#160;</span>La frontière descendait vers le ouadi de Qana, vers le sud, vers le ouadi de ces villes<a class='mr'></a> d’Éphraïm au milieu des villes de Manassé&#160;; la frontière de Manassé était au nord du ouadi&#160;; son extrémité était à la mer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_17_10' class='dv'>10&#160;</span>Au sud, c’était à Éphraïm, et au nord, à Manassé, et la mer devint sa<a class='fn'></a> frontière<a class='mr'></a>&#160;; ils touchaient, au nord, à Asher et, à l’est, à Issakar.</p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_11' class='dv'>11&#160;</span>Et ceci devint la propriété de Manassé<a class='mr'></a> dans Issakar et dans Asher&#160;: Beth-Shéân<a class='mr'></a> et les localités qui en dépendent, Yibléam<a class='mr'></a> et les localités qui en dépendent, les habitants de Dor<a class='mr'></a> et les localités qui en dépendent, les habitants d’En-Dor<a class='mr'></a> et les localités qui en dépendent, les habitants de Taanak<a class='mr'></a> et les localités qui en dépendent, les habitants de Meguiddo<a class='mr'></a> et les localités qui en dépendent, trois des hauteurs.</p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_12' class='dv'>12&#160;</span>Et les fils de Manassé ne purent pas prendre possession de ces villes<a class='mr'></a>, mais les Cananéens s’obstinèrent à habiter dans ce pays<a class='mr'></a>. <span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Et il arriva ceci&#160;: lorsque les fils d’Israël furent devenus forts<a class='mr'></a>, alors ils astreignirent les Cananéens au travail forcé<a class='mr'></a>, mais ils ne les dépossédèrent pas entièrement<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_14' class='dv'>14&#160;</span>Et les fils de Joseph parlèrent alors avec Josué, en disant&#160;: “&#160;Pourquoi m’as-tu donné pour héritage un seul lot<a class='mr'></a> et une seule part, alors que je suis un peuple nombreux, car Jéhovah m’a béni jusqu’à présent<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_17_15' class='dv'>15&#160;</span>Mais Josué leur dit&#160;: “&#160;Si tu es un peuple nombreux, monte vers la forêt, et là il faudra que tu la coupes pour toi, au pays des Perizzites<a class='mr'></a> et des Rephaïm<a class='mr'></a>, parce que la région montagneuse<a class='mr'></a> d’Éphraïm est devenue trop étroite pour toi.&#160;” <span id='dcv_17_16' class='dv'>16&#160;</span>Alors les fils de Joseph dirent&#160;: “&#160;La région montagneuse ne nous suffit pas, et il y a des chars<a class='mr'></a> armés de faux chez tous les Cananéens qui habitent dans le pays de la basse plaine, aussi bien chez ceux qui sont à Beth-Shéân<a class='mr'></a> et dans les localités qui en dépendent que chez ceux qui sont dans la basse plaine de Yizréel<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_17_17' class='dv'>17&#160;</span>Alors Josué dit ceci à la maison de Joseph, à Éphraïm et à Manassé&#160;: “&#160;Tu es un peuple nombreux, et tu as une grande force<a class='mr'></a>. Il ne faut pas que tu reçoives un lot seulement<a class='mr'></a>, <span id='dcv_17_18' class='dv'>18&#160;</span>mais la région montagneuse doit t’appartenir<a class='mr'></a>. Comme c’est une forêt, tu devras la couper, et il faudra qu’elle devienne pour toi le point extrême. Car tu dois chasser les Cananéens, bien qu’ils aient des chars armés de faux<a class='fn'></a> et qu’ils soient forts<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc dx'><a>18 </a></span>Alors toute l’assemblée des fils d’Israël se rassembla à Shilo<a class='mr'></a>, et on se mit en devoir d’y installer la tente de réunion<a class='mr'></a>, car le pays était maintenant soumis devant eux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Mais il restait encore, parmi les fils d’Israël, ceux dont on n’avait pas réparti l’héritage, à savoir sept tribus. <span id='dcv_18_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Josué alors dit aux fils d’Israël&#160;: “&#160;Jusqu’à quand négligerez-vous d’entrer pour prendre possession du pays<a class='mr'></a> que Jéhovah le Dieu de vos ancêtres vous a donné<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_18_4' class='dv'>4&#160;</span>Procurez-vous trois hommes par tribu et que je les envoie pour qu’ils se lèvent, circulent dans le pays et en dressent le plan selon leur héritage, puis qu’ils viennent vers moi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_5' class='dv'>5&#160;</span>Et il faudra qu’ils se le répartissent en sept parts<a class='mr'></a>. Juda se tiendra sur son territoire au sud<a class='mr'></a>, et la maison de Joseph se tiendra sur leur territoire au nord<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_6' class='dv'>6&#160;</span>Quant à vous, vous dresserez un plan du pays en sept parts, vous devrez me les apporter ici et il faudra que je jette les sorts<a class='mr'></a> pour vous, ici même, devant Jéhovah notre Dieu. <span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>C’est que les Lévites n’ont pas de part au milieu de vous<a class='mr'></a>, car la prêtrise de Jéhovah est leur héritage<a class='mr'></a>&#160;; Gad, Ruben<a class='mr'></a> et la demi-tribu de Manassé<a class='mr'></a> ont reçu leur héritage du côté du Jourdain [qui est] vers l’est, celui que leur a donné Moïse le serviteur de Jéhovah<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_8' class='dv'>8&#160;</span>Les hommes se levèrent donc pour partir&#160;; alors Josué donna ordre<a class='mr'></a> à ceux qui partaient pour dresser le plan du pays, en disant&#160;: “&#160;Allez, circulez dans le pays, dressez-en le plan et revenez vers moi, et c’est ici même que je tirerai les sorts<a class='mr'></a> pour vous devant Jéhovah, à Shilo<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_18_9' class='dv'>9&#160;</span>Là-dessus les hommes partirent, ils passèrent par le pays et en dressèrent le plan<a class='mr'></a> par villes, en sept parts, dans un livre. Puis ils vinrent vers Josué au camp, à Shilo, <span id='dcv_18_10' class='dv'>10&#160;</span>et Josué tira les sorts pour eux à Shilo, devant Jéhovah<a class='mr'></a>. Ainsi, c’est là que Josué répartit le pays aux fils d’Israël, selon leurs parts<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_11' class='dv'>11&#160;</span>Alors monta le lot<a class='mr'></a> de la tribu des fils de Benjamin<a class='mr'></a>, d’après leurs familles, et le territoire de leur lot sortit&#160;: [il se trouvait] entre les fils de Juda<a class='mr'></a> et les fils de Joseph<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_12' class='dv'>12&#160;</span>Et leur frontière était au coin nord, à partir du Jourdain, et la frontière montait vers la pente de Jéricho<a class='mr'></a> au nord et montait dans la montagne vers l’ouest&#160;; son extrémité était au désert de Beth-Avèn<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_13' class='dv'>13&#160;</span>La frontière passait de là vers Louz<a class='mr'></a>, à la pente méridionale de Louz, c’est-à-dire Béthel<a class='mr'></a>&#160;; et la frontière descendait vers Ataroth-Addar<a class='mr'></a> sur la montagne qui est au sud de Beth-Horôn-le-Bas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>Et la frontière fut tracée&#160;; elle tournait du côté occidental vers le sud, depuis la montagne qui fait face à Beth-Horôn, au sud&#160;; son extrémité était à Qiriath-Baal, c’est-à-dire Qiriath-Yéarim<a class='mr'></a>, ville des fils de Juda. C’est là le côté occidental.</p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Et le côté au sud [partait] de l’extrémité de Qiriath-Yéarim, et la frontière sortait vers l’ouest et sortait vers la source des eaux de Nephtoah<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_16' class='dv'>16&#160;</span>La frontière descendait vers l’extrémité de la montagne qui fait face à la vallée du fils de Hinnom<a class='mr'></a>, laquelle est dans la basse plaine de Rephaïm<a class='mr'></a>, au nord, et elle descendait dans la vallée de Hinnom<a class='fn'></a>, vers la pente du Yebousite<a class='mr'></a> au sud, et descendait vers En-Roguel<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_17' class='dv'>17&#160;</span>Et elle était tracée dans la direction du nord, elle sortait vers En-Shémesh et sortait vers Gueliloth, qui est en face de la montée d’Adoummim<a class='mr'></a>&#160;; elle descendait vers la pierre<a class='mr'></a> de Bohân<a class='mr'></a> le fils de Ruben. <span id='dcv_18_18' class='dv'>18&#160;</span>Elle passait vers la pente nord en face de la Araba et descendait vers la Araba. <span id='dcv_18_19' class='dv'>19&#160;</span>La frontière passait vers la pente nord de Beth-Hogla<a class='mr'></a>, et son extrémité (celle de la frontière) était à la baie septentrionale de la mer Salée<a class='mr'></a>, à l’extrémité sud du Jourdain. C’était là la frontière méridionale. <span id='dcv_18_20' class='dv'>20&#160;</span>Le Jourdain constituait sa frontière du côté est. Ce fut là l’héritage des fils de Benjamin, d’après leurs familles, d’après ses frontières tout autour.</p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_21' class='dv'>21&#160;</span>Et les villes de la tribu des fils de Benjamin, d’après leurs familles, étaient Jéricho<a class='mr'></a>, Beth-Hogla et Émeq-Qetsits, <span id='dcv_18_22' class='dv'>22&#160;</span>Beth-Araba<a class='mr'></a>, Tsemaraïm et Béthel<a class='mr'></a>, <span id='dcv_18_23' class='dv'>23&#160;</span>Avvim, Para et Ophra<a class='mr'></a>, <span id='dcv_18_24' class='dv'>24&#160;</span>Kephar-Ammoni, Ophni et Guéba<a class='mr'></a>&#160;; douze villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_25' class='dv'>25&#160;</span>Guibéôn<a class='mr'></a>, Rama et Bééroth, <span id='dcv_18_26' class='dv'>26&#160;</span>Mitspé<a class='mr'></a>, Kephira<a class='mr'></a> et Motsa, <span id='dcv_18_27' class='dv'>27&#160;</span>Réqem, Yirpeël et Tarala, <span id='dcv_18_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Tséla<a class='mr'></a>, Ha-Éleph et Yebousi<a class='fn'></a>, c’est-à-dire Jérusalem<a class='mr'></a>, Guibéa<a class='mr'></a> et Qiriath&#160;; quatorze villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'>Ce fut là l’héritage des fils de Benjamin, d’après leurs familles<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc dx'><a>19 </a></span>Puis le deuxième lot<a class='mr'></a> sortit pour Siméon, pour la tribu des fils de Siméon<a class='mr'></a>, d’après leurs familles. Et leur héritage était au milieu de l’héritage des fils de Juda<a class='mr'></a>. <span id='dcv_19_2' class='dv'>2&#160;</span>Ils eurent dans leur héritage Béer-Shéba<a class='mr'></a> avec Shéba<a class='fn'></a>, et Molada<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Hatsar-Shoual<a class='mr'></a>, Bala et Étsem<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_4' class='dv'>4&#160;</span>Eltolad<a class='mr'></a>, Bethoul et Horma, <span id='dcv_19_5' class='dv'>5&#160;</span>Tsiqlag<a class='mr'></a>, Beth-Markaboth et Hatsar-Sousa<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_6' class='dv'>6&#160;</span>Beth-Lebaoth<a class='mr'></a> et Sharouhèn&#160;; treize villes et leurs agglomérations. <span id='dcv_19_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Aïn<a class='mr'></a>, Rimmôn<a class='mr'></a>, Éther et Ashân<a class='mr'></a>&#160;; quatre villes et leurs agglomérations, <span id='dcv_19_8' class='dv'>8&#160;</span>ainsi que toutes les agglomérations qui étaient autour de ces villes jusqu’à Baalath-Béer<a class='mr'></a>, Rama<a class='mr'></a> du sud<a class='fn'></a>. Ce fut là l’héritage de la tribu des fils de Siméon, d’après leurs familles. <span id='dcv_19_9' class='dv'>9&#160;</span>L’héritage des fils de Siméon fut [pris] sur la part des fils de Juda, car la part des fils de Juda était trop grande pour eux<a class='mr'></a>. Les fils de Siméon obtinrent donc une possession au milieu de leur héritage<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_10' class='dv'>10&#160;</span>Puis le troisième lot<a class='mr'></a> monta pour les fils de Zéboulôn<a class='mr'></a>, d’après leurs familles, et la frontière de leur héritage allait jusqu’à Sarid. <span id='dcv_19_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Leur frontière montait vers l’ouest, oui vers Maréal, touchait à Dabbésheth et touchait au ouadi qui est en face de Yoqnéam<a class='mr'></a>. <span id='dcv_19_12' class='dv'>12&#160;</span>Elle revenait de Sarid vers l’est, vers le soleil levant, sur la frontière de Kisloth-Tabor, sortait vers Daberath<a class='mr'></a> et montait vers Yaphia. <span id='dcv_19_13' class='dv'>13&#160;</span>De là elle passait vers l’est, vers le levant, vers Gath-Hépher<a class='mr'></a>, vers Eth-Qatsîn, sortait vers Rimmôn et était tracée dans la direction de Néa<a class='fn'></a>. <span id='dcv_19_14' class='dv'>14&#160;</span>La frontière en faisait le tour, au nord, vers Hannathôn, et ses extrémités étaient à la vallée de Yiphtah-El, <span id='dcv_19_15' class='dv'>15&#160;</span>et Qattath, Nahalal, Shimrôn<a class='mr'></a>, Yidala et Bethléhem<a class='mr'></a>&#160;; douze villes et leurs agglomérations. <span id='dcv_19_16' class='dv'>16&#160;</span>Ce fut là l’héritage<a class='mr'></a> des fils de Zéboulôn, d’après leurs familles<a class='mr'></a>. Ce furent là les villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_17' class='dv'>17&#160;</span>Pour Issakar<a class='mr'></a> sortit le quatrième lot, pour les fils d’Issakar, d’après leurs familles. <span id='dcv_19_18' class='dv'>18&#160;</span>Et leur frontière allait vers Yizréel<a class='mr'></a>, Kesoulloth et Shounem<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_19' class='dv'>19&#160;</span>Hapharaïm, Shiôn et Anaharath, <span id='dcv_19_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Rabbith, Qishiôn et Ébets, <span id='dcv_19_21' class='dv'>21&#160;</span>Rémeth, En-Gannim<a class='mr'></a>, En-Hadda et Beth-Patsets. <span id='dcv_19_22' class='dv'>22&#160;</span>La frontière touchait à Tabor<a class='mr'></a>, à Shahatsouma et à Beth-Shémesh, et les extrémités de leur frontière étaient au Jourdain&#160;; seize villes et leurs agglomérations. <span id='dcv_19_23' class='dv'>23&#160;</span>Ce fut là l’héritage de la tribu des fils d’Issakar, d’après leurs familles<a class='mr'></a>, les villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_24' class='dv'>24&#160;</span>Puis le cinquième lot<a class='mr'></a> sortit pour la tribu des fils d’Asher<a class='mr'></a>, d’après leurs familles. <span id='dcv_19_25' class='dv'>25&#160;</span>Et leur frontière était Helqath<a class='mr'></a>, Hali, Bétèn et Akshaph<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_26' class='dv'>26&#160;</span>Allammélek, Amad et Mishal<a class='mr'></a>. Elle touchait, vers l’ouest, au Carmel<a class='mr'></a> et au Shihor-Libnath, <span id='dcv_19_27' class='dv'>27&#160;</span>elle revenait vers le soleil levant, vers Beth-Dagôn, et touchait à Zéboulôn<a class='mr'></a> et à la vallée de Yiphtah-El au nord, à Beth-Émeq et Néïel, et elle sortait vers Kaboul à gauche, <span id='dcv_19_28' class='dv'>28&#160;</span>et vers Ébrôn, Rehob, Hammôn et Qana, jusqu’à la populeuse Sidon<a class='mr'></a>. <span id='dcv_19_29' class='dv'>29&#160;</span>La frontière revenait vers Rama et jusqu’à la ville fortifiée de Tyr<a class='mr'></a>. La frontière revenait vers Hosa, et ses extrémités étaient à la mer dans la région d’Akzib<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>et Oumma, Apheq<a class='mr'></a> et Rehob<a class='mr'></a>&#160;; vingt-deux villes et leurs agglomérations. <span id='dcv_19_31' class='dv'>31&#160;</span>Ce fut là l’héritage de la tribu des fils d’Asher, d’après leurs familles<a class='mr'></a>. Ce furent là les villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_32' class='dv'>32&#160;</span>Pour les fils de Naphtali<a class='mr'></a> sortit le sixième lot<a class='mr'></a>, pour les fils de Naphtali, d’après leurs familles. <span id='dcv_19_33' class='dv'>33&#160;</span>Et leur frontière allait de Héleph, du grand arbre de Tsaanannim<a class='mr'></a>, et Adami-Néqeb, et Yabneël, jusqu’à Laqqoum&#160;; et ses extrémités étaient au Jourdain. <span id='dcv_19_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>La frontière revenait vers l’ouest, vers Aznoth-Tabor, sortait de là vers Houqqoq et touchait à Zéboulôn<a class='mr'></a> au sud, touchait à Asher<a class='mr'></a> à l’ouest et à Juda<a class='mr'></a> au Jourdain<a class='fn'></a>, vers le soleil levant. <span id='dcv_19_35' class='dv'>35&#160;</span>Les villes fortifiées étaient Tsiddim, Tser, Hammath<a class='mr'></a>, Raqqath et Kinnéreth<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_36' class='dv'>36&#160;</span>Adama, Rama et Hatsor<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_37' class='dv'>37&#160;</span>Qédesh<a class='mr'></a>, Édrèï et En-Hatsor, <span id='dcv_19_38' class='dv'>38&#160;</span>Yirôn, Migdal-El, Horem, Beth-Anath et Beth-Shémesh<a class='mr'></a>&#160;; dix-neuf villes et leurs agglomérations. <span id='dcv_19_39' class='dv'>39&#160;</span>Ce fut là l’héritage<a class='mr'></a> de la tribu des fils de Naphtali, d’après leurs familles<a class='mr'></a>, les villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_40' class='dv'>40&#160;</span>Pour la tribu des fils de Dân<a class='mr'></a>, d’après leurs familles, sortit le septième lot<a class='mr'></a>. <span id='dcv_19_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Et la frontière de leur héritage était Tsora<a class='mr'></a>, Eshtaol et Ir-Shémesh, <span id='dcv_19_42' class='dv'>42&#160;</span>Shaalabbîn<a class='mr'></a>, Ayyalôn<a class='mr'></a> et Yithla, <span id='dcv_19_43' class='dv'>43&#160;</span>Élôn, Timna<a class='mr'></a> et Éqrôn<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_44' class='dv'>44&#160;</span>Elteqé, Guibbethôn<a class='mr'></a> et Baalath<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_45' class='dv'>45&#160;</span>Yehoud<a class='fn'></a>, Bené-Beraq et Gath-Rimmôn<a class='mr'></a>, <span id='dcv_19_46' class='dv'>46&#160;</span>Mé-Yarqôn et Raqqôn, avec la frontière vis-à-vis de Joppé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_19_47' class='dv'>47&#160;</span>Le territoire des fils de Dân était trop étroit<a class='mr'></a> pour eux<a class='fn'></a>. Alors les fils de Dân montèrent, firent la guerre contre Léshem<a class='mr'></a>, s’en emparèrent et la frappèrent du tranchant de l’épée. Puis ils en prirent possession et y habitèrent, et ils appelaient Léshem Dân, du nom de Dân leur ancêtre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_19_48' class='dv'>48&#160;</span>Ce fut là l’héritage de la tribu des fils de Dân, d’après leurs familles. Ce furent là les villes et leurs agglomérations.</p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_49' class='dv'>49&#160;</span>Ainsi ils achevèrent de partager le pays en possession, selon ses territoires. Puis les fils d’Israël donnèrent à Josué le fils de Noun un héritage au milieu d’eux. <span id='dcv_19_50' class='dv'>50&#160;</span>Sur l’ordre de Jéhovah, ils lui donnèrent la ville qu’il avait demandée<a class='mr'></a>, à savoir Timnath-Sérah<a class='mr'></a>, dans la région montagneuse d’Éphraïm&#160;; il rebâtit alors la ville et y habita.</p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_51' class='dv'>51&#160;</span>Ce furent là les héritages qu’Éléazar le prêtre, Josué le fils de Noun et les chefs des pères des tribus des fils d’Israël distribuèrent<a class='mr'></a> en possession, par le sort, à Shilo<a class='mr'></a>, devant Jéhovah, à l’entrée de la tente de réunion<a class='mr'></a>. Ils cessèrent donc de répartir le pays.</p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc'>20 </span>Alors Jéhovah parla à Josué, en disant&#160;: <span id='dcv_20_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“&#160;Parle aux fils d’Israël, en disant&#160;: ‘&#160;Donnez-vous les villes de refuge<a class='mr'></a> dont je vous ai parlé par le moyen de Moïse, <span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>pour que s’y enfuie l’homicide<a class='mr'></a> qui frappe une âme à mort, involontairement, sans le savoir&#160;; elles devront vous servir de refuge contre le vengeur<a class='fn'></a> du sang<a class='mr'></a>. <span id='dcv_20_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Il devra s’enfuir<a class='mr'></a> dans l’une de ces villes, se tenir à l’entrée de la porte<a class='mr'></a> de la ville et dire ses paroles aux oreilles des anciens<a class='mr'></a> de cette ville&#160;; ils devront le recueillir dans la ville auprès d’eux et lui donner un endroit, et il faudra qu’il habite avec eux. <span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Si le vengeur du sang le poursuit, alors ils ne livreront pas l’homicide en sa main<a class='mr'></a>, car c’est sans le savoir qu’il a frappé son semblable à mort, et il ne le haïssait pas auparavant<a class='mr'></a>. <span id='dcv_20_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Il faudra qu’il habite dans cette ville jusqu’à ce qu’il se tienne devant l’assemblée pour le jugement<a class='mr'></a>, jusqu’à la mort du grand prêtre<a class='mr'></a> qu’il y aura en ces jours-là. C’est alors [seulement] que l’homicide pourra s’en retourner<a class='mr'></a>&#160;; il devra rentrer dans sa ville et dans sa maison, dans la ville d’où il s’était enfui.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_7' class='dv'>7&#160;</span>Ils déclarèrent donc villes sacrées Qédesh<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en Galilée<a class='fn'></a>, dans la région montagneuse de Naphtali, Shekèm<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dans la région montagneuse d’Éphraïm, et Qiriath-Arba<a class='mr'></a>, c’est-à-dire Hébrôn, dans la région montagneuse de Juda. <span id='dcv_20_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Et dans la région du Jourdain, à la hauteur de Jéricho, vers l’est, ils donnèrent, dans la tribu de Ruben, Bétser<a class='mr'></a> dans le désert, sur le plateau<a class='mr'></a>&#160;; dans la tribu de Gad, Ramoth<a class='mr'></a> en Guiléad, et dans la tribu de Manassé, Golân<a class='mr'></a> en Bashân.</p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_9' class='dv'>9&#160;</span>Celles-là devinrent les villes assignées à tous les fils d’Israël et au résident étranger qui réside comme étranger au milieu d’eux, pour que puisse s’y enfuir quiconque frappe une âme à mort involontairement<a class='mr'></a>, afin qu’il ne meure pas de la main du vengeur du sang, jusqu’à ce qu’il se tienne devant l’assemblée<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Les chefs des pères des Lévites s’avancèrent alors vers Éléazar<a class='mr'></a> le prêtre, vers Josué<a class='mr'></a> le fils de Noun et vers les chefs des pères des tribus des fils d’Israël, <span id='dcv_21_2' class='dv'>2&#160;</span>et ils leur parlèrent à Shilo<a class='mr'></a>, au pays de Canaan, en disant&#160;: “&#160;Jéhovah a ordonné, par le moyen de Moïse, de nous donner des villes pour y habiter, ainsi que leurs terrains de pâture pour nos animaux domestiques<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_21_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Sur l’ordre de Jéhovah, les fils d’Israël donnèrent donc aux Lévites<a class='mr'></a>, sur leur héritage<a class='mr'></a>, ces villes et leurs terrains de pâture.</p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_4' class='dv'>4&#160;</span>Alors sortit le lot pour les familles des Qehathites<a class='mr'></a>, et treize villes devinrent, par le sort, la propriété des fils d’Aaron le prêtre, d’entre les Lévites, [villes prises] sur la tribu de Juda<a class='mr'></a>, sur la tribu des Siméonites<a class='mr'></a> et sur la tribu de Benjamin<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_5' class='dv'>5&#160;</span>Et pour les fils de Qehath<a class='mr'></a> qui restaient, il y eut, par le sort, dix villes [prises] sur les familles de la tribu<a class='fn'></a> d’Éphraïm<a class='mr'></a>, sur la tribu de Dân<a class='mr'></a> et sur la demi-tribu de Manassé<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Pour les fils de Guershôn<a class='mr'></a>, il y eut, par le sort, treize villes [prises] sur les familles de la tribu d’Issakar<a class='mr'></a>, sur la tribu d’Asher<a class='mr'></a>, sur la tribu de Naphtali<a class='mr'></a> et sur la demi-tribu de Manassé en Bashân<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>Pour les fils de Merari<a class='mr'></a>, d’après leurs familles, il y eut douze villes [prises] sur la tribu de Ruben<a class='mr'></a>, sur la tribu de Gad<a class='mr'></a> et sur la tribu de Zéboulôn<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>Ainsi les fils d’Israël donnèrent aux Lévites, par le sort<a class='mr'></a>, ces villes et leurs terrains de pâture<a class='mr'></a>, comme Jéhovah l’avait ordonné par le moyen de Moïse<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>C’est donc dans la tribu des fils de Juda et dans la tribu des fils de Siméon qu’on donna ces villes, qui furent appelées par [leur] nom<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_21_10' class='dv'>10&#160;</span>elles devinrent la propriété des fils d’Aaron parmi les familles des Qehathites d’entre les fils de Lévi, car le premier lot fut pour eux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;</span>Ainsi on leur donna Qiriath-Arba<a class='mr'></a> ([cet Arba était] le père d’Anaq<a class='mr'></a>) — c’est-à-dire Hébrôn<a class='mr'></a> — dans la région montagneuse de Juda<a class='mr'></a>, et son terrain de pâture autour d’elle&#160;; <span id='dcv_21_12' class='dv'>12&#160;</span>et la campagne de la ville et ses agglomérations, on les donna à Caleb le fils de Yephounné pour sa propriété<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>Aux fils d’Aaron le prêtre on donna la ville de refuge<a class='mr'></a> pour l’homicide<a class='mr'></a>, à savoir Hébrôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, ainsi que Libna<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_14' class='dv'>14&#160;</span>Yattir<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Eshtemoa<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_15' class='dv'>15&#160;</span>Holôn<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Debir<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Aïn<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Youtta<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Beth-Shémesh<a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; neuf villes [prises] sur ces deux tribus.</p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_17' class='dv'>17&#160;</span>Dans la tribu de Benjamin&#160;: Guibéôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Guéba<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_18' class='dv'>18&#160;</span>Anathoth<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, ainsi qu’Almôn<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; quatre villes.</p></div><div id='p163' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_19' class='dv'>19&#160;</span>Toutes les villes des fils d’Aaron<a class='mr'></a>, les prêtres&#160;: treize villes et leurs terrains de pâture<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p164' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_20' class='dv'>20&#160;</span>Pour les familles des fils de Qehath, les Lévites qui restaient des fils de Qehath, il y eut — par leur sort — des villes [prises] sur la tribu d’Éphraïm<a class='mr'></a>. <span id='dcv_21_21' class='dv'>21&#160;</span>On leur donna donc la ville de refuge<a class='mr'></a> pour l’homicide<a class='mr'></a>, à savoir Shekèm<a class='mr'></a>, et son terrain de pâture<a class='mr'></a> dans la région montagneuse d’Éphraïm, ainsi que Guézer<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_22' class='dv'>22&#160;</span>Qibtsaïm<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et son terrain de pâture, ainsi que Beth-Horôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; quatre villes.</p></div><div id='p165' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_23' class='dv'>23&#160;</span>Dans la tribu de Dân&#160;: Elteqé et son terrain de pâture, Guibbethôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_24' class='dv'>24&#160;</span>Ayyalôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Gath-Rimmôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; quatre villes.</p></div><div id='p166' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Dans la demi-tribu de Manassé&#160;: Taanak<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, ainsi que Gath-Rimmôn et son terrain de pâture&#160;; deux villes.</p></div><div id='p167' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_26' class='dv'>26&#160;</span>Toutes les villes avec leurs terrains de pâture que [reçurent] les familles des fils de Qehath qui restaient étaient dix.</p></div><div id='p168' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Pour les fils de Guershôn<a class='mr'></a>, d’entre les familles des Lévites, il y eut, dans la demi-tribu de Manassé<a class='mr'></a>, la ville de refuge pour l’homicide, à savoir Golân<a class='mr'></a>, en Bashân, et son terrain de pâture, ainsi que Béeshtera<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; deux villes.</p></div><div id='p169' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_28' class='dv'>28&#160;</span>Dans la tribu d’Issakar<a class='mr'></a>&#160;: Qishiôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Daberath<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_29' class='dv'>29&#160;</span>Yarmouth<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et son terrain de pâture, En-Gannim<a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; quatre villes.</p></div><div id='p170' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_30' class='dv'>30&#160;</span>Dans la tribu d’Asher<a class='mr'></a>&#160;: Mishal<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Abdôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_31' class='dv'>31&#160;</span>Helqath<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, ainsi que Rehob<a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; quatre villes.</p></div><div id='p171' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_32' class='dv'>32&#160;</span>Dans la tribu de Naphtali<a class='mr'></a>&#160;: la ville de refuge<a class='mr'></a> pour l’homicide<a class='mr'></a>, à savoir Qédesh<a class='mr'></a> en Galilée<a class='fn'></a> et son terrain de pâture, Hammoth-Dor<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, ainsi que Qartân<a class='fn'></a> et son terrain de pâture&#160;; trois villes.</p></div><div id='p172' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_33' class='dv'>33&#160;</span>Toutes les villes des Guershonites, d’après leurs familles&#160;: treize villes et leurs terrains de pâture.</p></div><div id='p173' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_34' class='dv'>34&#160;</span>Et les familles des fils de Merari<a class='mr'></a>, les Lévites qui restaient, celles-là eurent, dans la tribu de Zéboulôn<a class='mr'></a>, Yoqnéam<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Qarta et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_35' class='dv'>35&#160;</span>Dimna<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Nahalal<a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; quatre villes.</p></div><div id='p174' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_36' class='dv'>36&#160;</span>Dans la tribu de Ruben<a class='mr'></a>&#160;: Bétser<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Yahats<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_37' class='dv'>37&#160;</span>Qedémoth<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, ainsi que Méphaath<a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; quatre villes<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p175' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_38' class='dv'>38&#160;</span>Dans la tribu de Gad<a class='mr'></a>&#160;: la ville de refuge pour l’homicide, à savoir Ramoth en Guiléad<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Mahanaïm<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, <span id='dcv_21_39' class='dv'>39&#160;</span>Heshbôn<a class='mr'></a> et son terrain de pâture, Yazer<a class='mr'></a> et son terrain de pâture&#160;; toutes les villes&#160;: quatre.</p></div><div id='p176' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_40' class='dv'>40&#160;</span>Toutes les villes qui devinrent la propriété des fils de Merari<a class='mr'></a>, d’après leurs familles, de ceux qui restaient des familles des Lévites, étaient douze villes&#160;: c’était leur lot.</p></div><div id='p177' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Toutes les villes des Lévites au milieu de la propriété des fils d’Israël étaient quarante-huit villes<a class='mr'></a> avec leurs terrains de pâture<a class='mr'></a>. <span id='dcv_21_42' class='dv'>42&#160;</span>Ces villes devinrent chacune une ville avec son terrain de pâture autour d’elle — ainsi en était-il pour toutes ces villes<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p178' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Jéhovah donna donc à Israël tout le pays qu’il avait juré de donner à leurs ancêtres<a class='mr'></a>&#160;; ils en prirent alors possession<a class='mr'></a> et y habitèrent. <span id='dcv_21_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>En outre, Jéhovah leur procura du repos<a class='mr'></a> de tous côtés, selon tout ce qu’il avait juré<a class='mr'></a> à leurs ancêtres&#160;; de tous leurs ennemis, pas un ne tint devant eux<a class='mr'></a>. Tous leurs ennemis, Jéhovah les livra en leur main<a class='mr'></a>. <span id='dcv_21_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Pas une promesse ne faillit de toute la bonne promesse que Jéhovah avait faite à la maison d’Israël&#160;; tout se réalisa<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="22"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p179' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_1' class='dc'>22 </span>À cette époque Josué se mit à appeler les Rubénites, les Gadites et la demi-tribu de Manassé<a class='mr'></a>, <span id='dcv_22_2' class='dv'>2&#160;</span>et il leur dit&#160;: “&#160;Vous avez gardé, vous, tout ce que Moïse le serviteur de Jéhovah vous a ordonné<a class='mr'></a>, et vous avez obéi à ma voix en tout ce que je vous ai ordonné<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_3' class='dv'>3&#160;</span>Vous n’avez pas quitté vos frères durant ces longs jours<a class='mr'></a>, jusqu’à ce jour, et vous avez observé l’obligation du commandement de Jéhovah votre Dieu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Et maintenant Jéhovah votre Dieu a procuré le repos à vos frères, comme il le leur a promis<a class='mr'></a>. Maintenant donc, tournez-vous et allez-vous-en vers vos tentes dans le pays qui est votre propriété, celui que Moïse le serviteur de Jéhovah vous a donné de l’autre côté du Jourdain<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_5' class='dv'>5&#160;</span>Seulement, veillez bien à appliquer le commandement<a class='mr'></a> et la loi que vous a commandés Moïse le serviteur de Jéhovah, en aimant Jéhovah votre Dieu<a class='mr'></a>, en marchant dans toutes ses voies<a class='mr'></a>, en gardant ses commandements<a class='mr'></a>, en vous attachant à lui<a class='mr'></a> et en le servant<a class='mr'></a> de tout votre cœur<a class='mr'></a> et de toute votre âme<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p180' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_6' class='dv'>6&#160;</span>Là-dessus, Josué les bénit<a class='mr'></a> et les renvoya pour qu’ils s’en aillent vers leurs tentes<a class='fn'></a>. <span id='dcv_22_7' class='dv'>7&#160;</span>À la demi-tribu de Manassé, Moïse avait fait une donation en Bashân<a class='mr'></a>&#160;; à l’autre moitié, Josué fit une donation avec leurs frères du côté du Jourdain [qui est] à l’ouest<a class='mr'></a>. Quand donc Josué les renvoya à leurs tentes, il se mit à les bénir également. <span id='dcv_22_8' class='dv'>8&#160;</span>Puis il leur dit&#160;: “&#160;Retournez à vos tentes avec de grandes richesses et avec un bétail très nombreux, avec de l’argent et de l’or, du cuivre, du fer et des vêtements en très grande quantité<a class='mr'></a>. Avec vos frères, prenez votre part des dépouilles<a class='mr'></a> de vos ennemis.&#160;”</p></div><div id='p181' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_9' class='dv'>9&#160;</span>Après cela les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé s’en retournèrent et s’en allèrent de chez les autres fils d’Israël, de Shilo, qui est dans le pays de Canaan, pour aller au pays de Guiléad<a class='mr'></a>, dans le pays qui était leur propriété, où ils avaient été installés sur l’ordre de Jéhovah [transmis] par le moyen de Moïse<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Quand ils arrivèrent aux régions du Jourdain qui sont dans le pays de Canaan, alors les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé bâtirent là un autel près du Jourdain, un grand autel<a class='mr'></a>, bien visible. <span id='dcv_22_11' class='dv'>11&#160;</span>Par la suite, les autres fils d’Israël apprirent<a class='mr'></a> qu’on disait&#160;: “&#160;Voyez&#160;! Les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé ont bâti un autel à la frontière du pays de Canaan, dans les régions du Jourdain, sur le côté appartenant aux fils d’Israël.&#160;” <span id='dcv_22_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Lorsque les fils d’Israël apprirent cela, toute l’assemblée des fils d’Israël<a class='mr'></a> fut alors rassemblée à Shilo<a class='mr'></a>, afin de monter pour [entreprendre] une action militaire contre eux<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p182' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_13' class='dv'>13&#160;</span>Alors les fils d’Israël envoyèrent<a class='mr'></a> vers les fils de Ruben, vers les fils de Gad et vers la demi-tribu de Manassé, au pays de Guiléad, Phinéas<a class='mr'></a> le fils d’Éléazar le prêtre, <span id='dcv_22_14' class='dv'>14&#160;</span>ainsi que dix chefs avec lui, un chef de chaque maison paternelle de toutes les tribus d’Israël&#160;; ils étaient chacun chef de la maison de leurs pères des milliers d’Israël<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_15' class='dv'>15&#160;</span>Ils finirent par arriver auprès des fils de Ruben, des fils de Gad et de la demi-tribu de Manassé, au pays de Guiléad, et se mirent à parler avec eux<a class='mr'></a>, en disant&#160;:</p></div><div id='p183' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_16' class='dv'>16&#160;</span>“&#160;Voici ce qu’a dit toute l’assemblée de Jéhovah<a class='mr'></a>&#160;: ‘&#160;Qu’est-ce que cet acte d’infidélité<a class='mr'></a> que vous avez commis contre le Dieu d’Israël, en vous en retournant<a class='mr'></a> aujourd’hui de derrière Jéhovah, en vous bâtissant un autel<a class='mr'></a> pour vous rebeller aujourd’hui contre Jéhovah&#160;? <span id='dcv_22_17' class='dv'>17&#160;</span>La faute de Péor<a class='mr'></a> a-t-elle été trop petite pour nous, [faute] dont nous ne nous sommes pas purifiés jusqu’à ce jour, bien que la plaie soit venue sur l’assemblée de Jéhovah<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_22_18' class='dv'>18&#160;</span>Et vous, vous voulez vous en retourner aujourd’hui de derrière Jéhovah&#160;! Voici donc ce qui arrivera à coup sûr&#160;: si vous vous rebellez aujourd’hui contre Jéhovah, alors demain c’est contre toute l’assemblée d’Israël qu’il s’indignera<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_19' class='dv'>19&#160;</span>Si maintenant le pays qui est votre propriété est vraiment impur<a class='mr'></a>, passez [alors] vers le pays qui est la propriété de Jéhovah<a class='mr'></a>, là où réside réellement le tabernacle de Jéhovah<a class='mr'></a>, et installez-vous au milieu de nous&#160;; mais ne vous rebellez pas contre Jéhovah et ne faites pas de nous des rebelles en vous bâtissant un autel en plus de l’autel de Jéhovah notre Dieu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_20' class='dv'>20&#160;</span>N’est-ce pas Akân<a class='mr'></a> le fils de Zérah qui a commis un acte d’infidélité à propos de ce qui était voué à la destruction&#160;? Et [pourtant] n’est-ce pas contre toute l’assemblée d’Israël qu’est venue l’indignation<a class='mr'></a>&#160;? Et il n’a pas été le seul homme qui ait expiré dans sa faute<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p184' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_21' class='dv'>21&#160;</span>Alors les fils de Ruben, les fils de Gad et la demi-tribu de Manassé répondirent<a class='mr'></a> et parlèrent avec les chefs des milliers d’Israël<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_22_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>“&#160;Divin<a class='mr'></a>, Dieu<a class='mr'></a>, Jéhovah, Divin, Dieu, Jéhovah<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, lui sait<a class='mr'></a>, et Israël, lui aussi saura<a class='mr'></a>. Si c’est par rébellion<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et si c’est par infidélité contre Jéhovah<a class='mr'></a>, ne nous sauve pas en ce jour. <span id='dcv_22_23' class='dv'>23&#160;</span>Si<a class='fn'></a> c’était pour nous bâtir un autel afin de nous en retourner de derrière Jéhovah, si c’était pour offrir dessus des holocaustes et des offrandes de grain<a class='mr'></a>, si c’était pour faire dessus des sacrifices de communion, [alors] Jéhovah lui-même scrutera<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_22_24' class='dv'>24&#160;</span>ou bien si ce n’était pas plutôt par appréhension d’autre chose que nous avons fait cela, en disant&#160;: ‘&#160;Dans l’avenir, vos fils diront à nos fils&#160;: “&#160;Qu’avez-vous à faire avec Jéhovah<a class='fn'></a> le Dieu d’Israël&#160;? <span id='dcv_22_25' class='dv'>25&#160;</span>Il y a une frontière que Jéhovah a mise entre nous et vous, les fils de Ruben et les fils de Gad, à savoir le Jourdain. Vous n’avez pas de part en Jéhovah<a class='mr'></a>.&#160;” Et, à coup sûr, vos fils feront que nos fils cessent de craindre Jéhovah<a class='mr'></a>.&#160;’</p></div><div id='p185' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_26' class='dv'>26&#160;</span>“&#160;Aussi avons-nous dit&#160;: ‘&#160;Agissons donc pour nous en bâtissant cet autel, non pour holocauste ni pour sacrifice, <span id='dcv_22_27' class='dv'>27&#160;</span>mais pour qu’il soit témoin entre nous<a class='mr'></a> et vous, et nos générations après nous, que nous ferons le service<a class='fn'></a> de Jéhovah devant lui, avec nos holocaustes, nos sacrifices et nos sacrifices de communion<a class='mr'></a>, afin que vos fils, dans l’avenir, ne disent pas à nos fils&#160;: “&#160;Vous n’avez pas de part en Jéhovah.&#160;”&#160;’ <span id='dcv_22_28' class='dv'>28&#160;</span>Nous avons donc dit&#160;: ‘&#160;Et il devra arriver ceci&#160;: s’ils nous disent cela, à nous et à nos générations dans l’avenir, alors il faudra que nous disions&#160;: “&#160;Voyez la représentation de l’autel de Jéhovah que nos pères ont faite, non pour holocauste ni pour sacrifice, mais c’est un témoin entre nous et vous.&#160;”&#160;’ <span id='dcv_22_29' class='dv'>29&#160;</span>Il est impensable pour nous de nous rebeller de notre propre initiative contre Jéhovah et de nous en retourner aujourd’hui de derrière Jéhovah<a class='mr'></a> en bâtissant un autel pour holocauste, pour offrande de grain et pour sacrifice, en plus de l’autel de Jéhovah notre Dieu, qui est devant son tabernacle<a class='mr'></a>&#160;!&#160;”</p></div><div id='p186' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_30' class='dv'>30&#160;</span>Or, quand Phinéas<a class='mr'></a> le prêtre, les chefs de l’assemblée<a class='mr'></a> et les chefs de milliers d’Israël qui étaient avec lui entendirent les paroles que disaient les fils de Ruben, les fils de Gad et les fils de Manassé, cela parut bon à leurs yeux. <span id='dcv_22_31' class='dv'>31&#160;</span>Alors Phinéas le fils d’Éléazar le prêtre dit aux fils de Ruben, aux fils de Gad et aux fils de Manassé&#160;: “&#160;Aujourd’hui nous savons vraiment que Jéhovah est au milieu de nous<a class='mr'></a>, parce que vous n’avez pas commis contre Jéhovah cet acte d’infidélité. Maintenant vous avez délivré les fils d’Israël de la main de Jéhovah<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p187' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_32' class='dv'>32&#160;</span>Alors Phinéas le fils d’Éléazar le prêtre et les chefs revinrent<a class='mr'></a> de chez les fils de Ruben et de chez les fils de Gad, du pays de Guiléad au pays de Canaan, auprès des autres fils d’Israël, et leur rapportèrent la réponse<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_33' class='dv'>33&#160;</span>La réponse parut bonne aux yeux des fils d’Israël&#160;; les fils d’Israël bénirent alors Dieu<a class='mr'></a> et ils ne parlèrent pas de monter pour [faire] un service militaire contre eux, pour ravager le pays où habitaient les fils de Ruben et les fils de Gad.</p></div><div id='p188' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Alors les fils de Ruben et les fils de Gad donnèrent un nom à l’autel<a class='fn'></a>, car “&#160;il est témoin entre nous que Jéhovah est le [vrai] Dieu<a class='mr'></a>&#160;”.</p></div></div></text>
<text chap="23"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p189' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_1' class='dc'>23 </span>Et voici ce qui arriva de longs jours après que Jéhovah eut procuré à Israël le repos<a class='mr'></a> du côté de tous leurs ennemis d’alentour, lorsque Josué fut vieux et avancé en âge<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_23_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Josué appela alors tout Israël<a class='mr'></a>, ses anciens, ses chefs, ses juges et ses préposés<a class='mr'></a>, et il leur dit&#160;: “&#160;Pour moi, je suis devenu vieux, je suis avancé en âge. <span id='dcv_23_3' class='dv'>3&#160;</span>Quant à vous, vous avez vu tout ce que Jéhovah votre Dieu a fait à toutes ces nations à cause de vous<a class='mr'></a>, car c’est Jéhovah votre Dieu qui combattait pour vous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_23_4' class='dv'>4&#160;</span>Voyez&#160;: je vous ai assigné par le sort<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, comme héritage pour vos tribus, ces nations qui restent, ainsi que toutes les nations que j’ai retranchées<a class='mr'></a>, depuis le Jourdain<a class='fn'></a> jusqu’à la Grande Mer, au soleil couchant<a class='mr'></a>. <span id='dcv_23_5' class='dv'>5&#160;</span>C’est Jéhovah votre Dieu qui les repoussait de devant vous<a class='mr'></a>, et il les a dépossédées à cause de vous, et vous avez pris possession de leur pays, comme vous l’avait promis Jéhovah votre Dieu<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p190' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>“&#160;Et il faut que vous soyez très courageux<a class='mr'></a> pour garder et pour pratiquer tout ce qui est écrit dans le livre<a class='mr'></a> de la loi de Moïse, sans jamais vous en écarter ni à droite ni à gauche<a class='mr'></a>, <span id='dcv_23_7' class='dv'>7&#160;</span>sans jamais entrer chez ces nations<a class='mr'></a>, celles qui restent avec vous. Vous ne devez pas mentionner le nom de leurs dieux<a class='mr'></a> ni jurer par eux<a class='mr'></a>&#160;; vous ne devez pas non plus les servir ni vous prosterner devant eux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_23_8' class='dv'>8&#160;</span>Mais c’est à Jéhovah votre Dieu que vous vous attacherez<a class='mr'></a>, comme vous l’avez fait jusqu’à ce jour. <span id='dcv_23_9' class='dv'>9&#160;</span>Et Jéhovah chassera de devant vous des nations grandes et fortes<a class='mr'></a>. (Quant à vous, pas un homme n’a tenu devant vous jusqu’à ce jour<a class='mr'></a>.) <span id='dcv_23_10' class='dv'>10&#160;</span>Un seul homme d’entre vous en poursuivra mille<a class='mr'></a>, car c’est Jéhovah votre Dieu qui combat pour vous<a class='mr'></a>, comme il vous l’a promis<a class='mr'></a>. <span id='dcv_23_11' class='dv'>11&#160;</span>Vous devez constamment prendre garde<a class='mr'></a> à vos âmes<a class='fn'></a>, en aimant Jéhovah votre Dieu<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p191' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_12' class='dv'>12&#160;</span>“&#160;Mais si jamais vous revenez en arrière<a class='mr'></a> et si vraiment vous vous attachez à ce qui reste de ces nations<a class='mr'></a>, à celles qui sont demeurées avec vous, si vraiment vous vous alliez par mariage<a class='mr'></a> avec elles, si vous entrez chez elles, et elles chez vous, <span id='dcv_23_13' class='dv'>13&#160;</span>il faut absolument que vous sachiez que Jéhovah votre Dieu ne continuera pas à déposséder ces nations à cause de vous<a class='mr'></a>&#160;; elles devront devenir pour vous comme un filet et comme un piège, comme un fouet sur vos flancs<a class='mr'></a> et comme des épines dans vos yeux, jusqu’à ce que vous ayez disparu de dessus ce bon sol que vous a donné Jéhovah votre Dieu<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p192' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>“&#160;Maintenant, écoutez&#160;! Je m’en vais aujourd’hui par le chemin de toute la terre<a class='mr'></a>&#160;; vous savez bien de tout votre cœur et de toute votre âme que pas une parole n’a failli de toutes les bonnes paroles que vous a dites Jéhovah votre Dieu. Toutes se sont réalisées pour vous. Pas une seule parole d’entre elles n’a failli<a class='mr'></a>. <span id='dcv_23_15' class='dv'>15&#160;</span>Et il devra arriver que, de même qu’est venue sur vous toute la bonne parole que Jéhovah votre Dieu vous a dite<a class='mr'></a>, de même Jéhovah fera venir sur vous toute la parole mauvaise, jusqu’à ce qu’il vous ait anéantis de dessus ce bon sol que Jéhovah votre Dieu vous a donné<a class='mr'></a>, <span id='dcv_23_16' class='dv'>16&#160;</span>parce que vous aurez violé l’alliance de Jéhovah votre Dieu, celle qu’il vous a ordonnée, et parce que vous serez allés servir d’autres dieux et vous prosterner devant eux<a class='mr'></a>. La colère de Jéhovah s’enflammera contre vous<a class='mr'></a> à coup sûr et, à coup sûr, vous disparaîtrez bien vite de dessus le bon pays qu’il vous a donné<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="24"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p193' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_1' class='dc dx'><a>24 </a></span>Et Josué réunit alors toutes les tribus d’Israël à Shekèm<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et appela les anciens d’Israël<a class='mr'></a>, ses chefs, ses juges et ses préposés&#160;; ils allèrent se placer devant le [vrai] Dieu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Puis Josué dit à tout le peuple&#160;: “&#160;Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël&#160;: ‘&#160;C’est de l’autre côté du Fleuve<a class='fn'></a><a class='mr'></a> qu’ont habité autrefois vos ancêtres<a class='mr'></a>, Térah le père d’Abraham et le père de Nahor<a class='mr'></a>, et ils servaient<a class='fn'></a> d’autres dieux<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p194' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;Par la suite, j’ai pris votre ancêtre Abraham<a class='mr'></a> de l’autre côté du Fleuve<a class='mr'></a> et je l’ai fait cheminer par tout le pays de Canaan, et j’ai rendu nombreuse sa semence<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Ainsi je lui ai donné Isaac<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_4' class='dv'>4&#160;</span>Puis à Isaac j’ai donné Jacob et Ésaü<a class='mr'></a>. Plus tard, j’ai donné à Ésaü le mont Séïr, pour en prendre possession<a class='mr'></a>&#160;; Jacob et ses fils sont descendus en Égypte<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_5' class='dv'>5&#160;</span>Plus tard, j’ai envoyé Moïse et Aaron<a class='mr'></a>, et je me suis mis à frapper l’Égypte par ce que<a class='fn'></a> j’ai fait au milieu d’elle<a class='mr'></a>&#160;; ensuite je vous en ai fait sortir<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_6' class='dv'>6&#160;</span>Lorsque j’ai fait sortir vos pères d’Égypte<a class='mr'></a> et que vous êtes arrivés à la mer, alors les Égyptiens ont poursuivi<a class='mr'></a> vos pères avec des chars et des cavaliers jusqu’à la mer Rouge. <span id='dcv_24_7' class='dv'>7&#160;</span>Mais ils ont crié vers Jéhovah<a class='mr'></a>. Alors il a placé des ténèbres entre vous et les Égyptiens<a class='mr'></a>, il a fait venir sur eux la mer et les a recouverts<a class='mr'></a>, et vos yeux ont pu voir ce que j’ai fait en Égypte<a class='mr'></a>&#160;; puis vous vous êtes établis dans le désert pendant de longs jours<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p195' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_8' class='dv'>8&#160;</span>“&#160;‘&#160;Finalement je vous ai amenés au pays des Amorites qui habitaient de l’autre côté du Jourdain, et ils ont engagé le combat contre vous<a class='mr'></a>. Alors je les ai livrés en votre main pour que vous preniez possession de leur pays, et je les ai anéantis de devant vous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Puis s’est levé Balaq le fils de Tsippor<a class='mr'></a>, le roi de Moab, et il a engagé le combat contre Israël<a class='mr'></a>. Il a donc envoyé convoquer Balaam le fils de Béor, pour appeler le mal sur vous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_10' class='dv'>10&#160;</span>Et je n’ai pas voulu écouter Balaam<a class='mr'></a>. Il vous a donc bénis à plusieurs reprises<a class='mr'></a>. Ainsi je vous ai délivrés de sa main<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p196' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_11' class='dv'>11&#160;</span>“&#160;‘&#160;Puis vous avez traversé le Jourdain<a class='mr'></a> et vous êtes arrivés à Jéricho<a class='mr'></a>. Alors ont combattu contre vous les propriétaires terriens<a class='fn'></a> de Jéricho, les Amorites, les Perizzites, les Cananéens et les Hittites, les Guirgashites, les Hivites et les Yebousites&#160;; mais je les ai livrés en votre main<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_12' class='dv'>12&#160;</span>J’ai donc envoyé en avant de vous le sentiment d’abattement<a class='fn'></a>, et il les a finalement chassés devant vous<a class='mr'></a> — deux rois des Amorites — non par ton épée et non par ton arc<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ainsi je vous ai donné un pays pour lequel vous n’aviez pas peiné, des villes que vous n’aviez pas bâties<a class='mr'></a>, et vous vous y êtes établis. [Et] vous mangez [les fruits] des vignes et des oliveraies que vous n’avez pas plantées<a class='mr'></a>.&#160;’</p></div><div id='p197' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>“&#160;Et maintenant craignez Jéhovah<a class='mr'></a> et servez-le avec intégrité et avec vérité<a class='mr'></a>&#160;; écartez les dieux que vos ancêtres ont servis de l’autre côté du Fleuve et en Égypte<a class='mr'></a>, et servez Jéhovah. <span id='dcv_24_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Mais si c’est mal à vos yeux de servir Jéhovah, choisissez pour vous aujourd’hui qui vous servirez<a class='mr'></a>, soit les dieux qu’ont servis vos ancêtres qui étaient de l’autre côté du Fleuve<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, soit les dieux des Amorites au pays desquels vous habitez<a class='mr'></a>. Mais quant à moi et à ma maisonnée, nous servirons Jéhovah<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p198' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_16' class='dv'>16&#160;</span>Alors le peuple répondit et dit&#160;: “&#160;Il est impensable pour nous de quitter Jéhovah pour servir d’autres dieux. <span id='dcv_24_17' class='dv'>17&#160;</span>Car c’est Jéhovah notre Dieu qui nous a fait monter, nous et nos pères, du pays d’Égypte<a class='mr'></a>, de la maison des esclaves<a class='mr'></a>, et qui a accompli sous nos yeux ces grands signes<a class='mr'></a>, et qui nous gardait sur tout le chemin par où nous avons marché et chez tous les peuples au milieu desquels nous avons passé<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_18' class='dv'>18&#160;</span>Et Jéhovah a chassé alors de devant nous tous les peuples<a class='mr'></a> — même les Amorites — qui habitaient le pays. Quant à nous, nous servirons également Jéhovah, car c’est lui notre Dieu<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p199' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_19' class='dv'>19&#160;</span>Alors Josué dit au peuple&#160;: “&#160;Vous ne pouvez pas servir Jéhovah, car il est un Dieu saint<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; il est un Dieu<a class='fn'></a> qui exige un attachement exclusif<a class='mr'></a>. Il ne pardonnera pas vos révoltes et vos péchés<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_20' class='dv'>20&#160;</span>Si vous quittez Jéhovah<a class='mr'></a> et si vraiment vous servez des dieux étrangers<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, alors, à coup sûr, il se retournera, vous fera du mal et vous exterminera, après vous avoir fait du bien<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p200' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_21' class='dv'>21&#160;</span>Alors le peuple dit à Josué&#160;: “&#160;Non, mais c’est Jéhovah que nous servirons<a class='mr'></a>&#160;!&#160;” <span id='dcv_24_22' class='dv'>22&#160;</span>Et Josué dit au peuple&#160;: “&#160;Vous êtes témoins contre vous-mêmes<a class='mr'></a> que vous avez de votre propre initiative choisi pour vous Jéhovah, pour le servir<a class='mr'></a>.&#160;” À quoi ils dirent&#160;: “&#160;Nous sommes témoins.&#160;”</p></div><div id='p201' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_23' class='dv'>23&#160;</span>“&#160;Et maintenant écartez les dieux étrangers qui sont au milieu de vous<a class='mr'></a>, et inclinez votre cœur vers Jéhovah le Dieu d’Israël.&#160;” <span id='dcv_24_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Alors le peuple dit à Josué&#160;: “&#160;C’est Jéhovah notre Dieu que nous servirons et c’est sa voix que nous écouterons<a class='mr'></a>&#160;!&#160;”</p></div><div id='p202' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_25' class='dv'>25&#160;</span>Alors Josué conclut une alliance avec le peuple en ce jour-là et établit pour lui une prescription et une décision judiciaire<a class='mr'></a> à Shekèm<a class='fn'></a>. <span id='dcv_24_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Puis Josué écrivit ces paroles dans le livre de la loi<a class='mr'></a> de Dieu, il prit une grande pierre<a class='mr'></a> et la dressa là, sous le gros arbre<a class='mr'></a> qui est près du sanctuaire de Jéhovah.</p></div><div id='p203' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_27' class='dv'>27&#160;</span>Josué dit encore à tout le peuple&#160;: “&#160;Voyez&#160;! Cette pierre servira de témoin contre nous<a class='mr'></a>, car elle a entendu toutes les paroles de Jéhovah par lesquelles il a parlé avec nous&#160;; elle doit servir de témoin contre vous, pour que vous ne puissiez renier votre Dieu.&#160;” <span id='dcv_24_28' class='dv'>28&#160;</span>Là-dessus, Josué renvoya le peuple, chacun à son héritage<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p204' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_29' class='dv'>29&#160;</span>Et il arriva, après ces choses, que Josué le fils de Noun, le serviteur de Jéhovah, mourut finalement, à l’âge de cent dix ans<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_30' class='dv'>30&#160;</span>Alors on l’enterra dans le territoire de son héritage, à Timnath-Sérah<a class='mr'></a>, qui est dans la région montagneuse d’Éphraïm, au nord du mont Gaash. <span id='dcv_24_31' class='dv'>31&#160;</span>Et Israël servit Jéhovah durant tous les jours de Josué et durant tous les jours des anciens qui prolongèrent leurs jours après Josué<a class='mr'></a> et qui avaient connu toute l’œuvre de Jéhovah, celle qu’il avait faite pour Israël<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p205' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Et les ossements de Joseph<a class='mr'></a>, que les fils d’Israël avaient fait monter d’Égypte, on les enterra à Shekèm, dans la parcelle du champ que Jacob avait acquise des fils de Hamor<a class='mr'></a> le père de Shekèm pour cent pièces d’argent<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; et cela<a class='fn'></a> devint la propriété des fils de Joseph, comme héritage<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p206' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_33' class='dv'>33&#160;</span>Éléazar le fils d’Aaron mourut également<a class='mr'></a>. Alors on l’enterra dans la Colline de Phinéas<a class='fn'></a> son fils<a class='mr'></a>, qu’il lui avait donnée dans la région montagneuse d’Éphraïm.</p></div></div></text>
</bible>
