<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Im dritten Jahr des Königtums Jọjakims<a class='mr'></a>, des Königs von Juda, kam Nebukadnẹzar, der König von Babylon<a class='fn'></a>, nach Jerusalem und ging daran, es zu belagern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Im Laufe der Zeit gab Jehova<a class='fn'></a> Jọjakim, den König von Juda,<a class='mr'></a> und einen Teil der Geräte<a class='mr'></a> des Hauses des [wahren] Gottes<a class='fn'></a> in seine Hand, so daß er sie in das Land Schịnar<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, in das Haus seines Gottes brachte; und die Geräte brachte er in das Schatzhaus seines Gottes.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Dann sprach der König zu Ạschpenas, seinem obersten Hofbeamten<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, [man solle] einige von den Söhnen Israels und von den königlichen Nachkommen<a class='fn'></a> und von den Edlen<a class='mr'></a> herbeibringen, <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Kinder, die gar kein Gebrechen an sich hätten,<a class='mr'></a> sondern [die] von gutem Aussehen wären und Einsicht hätten in alle Weisheit<a class='mr'></a> und mit Kenntnissen vertraut wären und [die] Unterscheidungsvermögen hinsichtlich dessen hätten, was bekannt sei,<a class='mr'></a> in denen auch die Fähigkeit wäre, im Palast des Königs zu stehen,<a class='mr'></a> und [man solle] sie die Schrift und die Zunge der Chaldạ̈er lehren. <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Außerdem bestimmte ihnen der König eine tägliche Zuwendung von den Delikatessen<a class='mr'></a> des Königs und von dem Wein, den er trank, ja daß man sie drei Jahre lang ernähre, damit sie am Ende derselben vor dem König stünden.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Nun waren da unter ihnen einige von den Söhnen Judas, Daniel<a class='mr'></a>, Hanạnja, Mịschaël und Asạrja.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und der oberste Hofbeamte ging daran, ihnen Namen zuzuweisen.<a class='mr'></a> So wies er Daniel [den Namen] Beltschạzzar<a class='mr'></a> zu, und Hanạnja: Schạdrach, und Mịschaël: Mẹschach, und Asạrja: Ạbednẹgo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Aber Daniel beschloß in seinem Herzen, sich mit den Delikatessen des Königs und mit dem Wein, den er trank, nicht zu verunreinigen<a class='mr'></a>. Und er erbat sich vom obersten Hofbeamten wiederholt, daß er sich nicht verunreinigen müsse.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Demgemäß ließ der [wahre] Gott den Daniel liebende Güte<a class='fn'></a> und Barmherzigkeit vor dem obersten Hofbeamten finden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Somit sprach der oberste Hofbeamte zu Daniel: „Ich bin in Furcht vor meinem Herrn<a class='fn'></a>, dem König, der eure Speise und euer Getränk bestimmt hat.<a class='mr'></a> Warum denn sollte er sehen, daß euer Angesicht im Vergleich mit den Kindern, die gleichen Alters sind wie ihr, niedergeschlagen aussieht, und [warum] solltet ihr meinen Kopf vor dem König schuldig machen?“ <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Aber Daniel sagte zu dem Hüter, den der oberste Hofbeamte<a class='mr'></a> über Daniel, Hanạnja, Mịschaël und Asạrja eingesetzt hatte: <span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>„Mache bitte mit deinen Knechten zehn Tage lang die Probe, und man möge uns etwas Gemüse<a class='mr'></a> geben, damit wir essen, und Wasser, damit wir trinken; <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>und unser Gesicht und das Gesicht der Kinder, die die Delikatessen des Königs essen, mögen vor dir erscheinen, und gemäß dem, was du siehst, tu mit deinen Knechten.“</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Schließlich hörte er auf sie hinsichtlich dieser Sache und machte zehn Tage lang mit ihnen die Probe. <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und am Ende von zehn Tagen erschien ihr Gesicht besser und fetter an Fleisch als alle Kinder, die die Delikatessen des Königs aßen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Daher fuhr der Hüter fort, ihre Delikatessen und den Wein, den sie trinken sollten, wegzunehmen und ihnen Gemüse zu geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und was diese Kinder betrifft, alle vier, ihnen gab der [wahre] Gott Erkenntnis und Einsicht in aller Schrift und Weisheit<a class='mr'></a>; und Daniel selbst verstand sich auf alle Arten von Visionen und Träumen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und am Ende der Tage, nach denen der König sie hereinzubringen geheißen hatte,<a class='mr'></a> ging der oberste Hofbeamte auch daran, sie vor Nebukadnẹzar zu führen. <span id='dcv_1_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und der König begann mit ihnen zu reden, und von ihnen allen wurde nicht einer gefunden wie Daniel, Hanạnja, Mịschaël und Asạrja;<a class='mr'></a> und sie standen fortan vor dem König.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und was jede Sache von Weisheit [und] Verständnis betrifft,<a class='mr'></a> über die der König sie befragte, so fand er sie schließlich sogar zehnmal besser als alle Magie treibenden Priester<a class='mr'></a> [und] die Beschwörer,<a class='mr'></a> die in seinem ganzen königlichen Reich waren. <span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und Daniel blieb bis zum ersten Jahr des Königs Cyrus.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Und im zweiten Jahr des Königtums Nebukadnẹzars hatte Nebukadnẹzar Träume<a class='mr'></a>; und sein Geist begann beunruhigt zu werden,<a class='mr'></a> und selbst sein Schlaf war für ihn dahin. <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Somit sprach der König, [man solle] die Magie treibenden Priester<a class='mr'></a> und die Beschwörer und die Zauberer und die Chaldạ̈er rufen, um dem König seine Träume mitzuteilen.<a class='mr'></a> Und sie kamen dann herein und standen vor dem König. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Da sprach der König zu ihnen: „Da ist ein Traum, den ich gehabt habe, und mein Geist ist beunruhigt, den Traum zu wissen.“ <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>Darauf redeten die Chaldạ̈er zum König in der aramäischen Sprache<a class='fn'></a><a class='mr'></a>: „O König, lebe weiterhin, ja auf unabsehbare Zeiten.<a class='mr'></a> Sag deinen Knechten, was der Traum ist, und wir werden die wahre Deutung anzeigen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Der König antwortete und sagte zu den Chaldạ̈ern: „Das Wort ist von mir aus kundgetan: Wenn ihr mir den Traum und seine Deutung nicht bekanntgebt, so werdet ihr in Stücke gehauen werden,<a class='mr'></a> und eure eigenen Häuser werden in öffentliche Aborte umgewandelt werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Aber wenn ihr den Traum und seine Deutung anzeigen werdet, werdet ihr Gaben und ein Geschenk und große Würde von mir empfangen.<a class='mr'></a> Darum zeigt mir den Traum selbst und seine Deutung an.“</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Sie antworteten zum zweiten Mal und sprachen: „Möge der König seinen Knechten sagen, was der Traum ist, und wir werden seine wahre Deutung anzeigen.“</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Der König antwortete und sagte: „In der Tat, ich weiß, daß ihr versucht, Zeit zu gewinnen, da ihr ja eingesehen habt, daß das Wort von mir aus kundgetan ist. <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Denn wenn ihr mir den Traum selbst nicht bekanntgebt, ergeht dieses eine und einzige Urteil<a class='mr'></a> über euch. Aber es ist ein lügnerisches und falsches Wort, das ihr vor mir zu sprechen übereingekommen seid,<a class='mr'></a> bis die Zeit sich ändert. Daher teilt mir den Traum selbst mit, und ich werde wissen, daß ihr seine wahre Deutung anzeigen könnt.“</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Die Chaldạ̈er antworteten vor dem König, und sie sprachen: „Es existiert kein Mensch auf dem trockenen Land, der die Sache des Königs anzuzeigen vermag, insofern als kein großer König oder Machthaber um eine Sache wie diese irgendeinen Magie treibenden Priester oder Beschwörer oder Chaldạ̈er befragt hat. <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Aber die Sache, die der König selbst fordert, ist schwierig, und es existiert sonst keiner, der sie vor dem König anzeigen kann, außer den Göttern,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> deren eigene Wohnung gar nicht bei dem Fleisch existiert.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Deswegen wurde der König selbst ärgerlich und ergrimmte sehr,<a class='mr'></a> und er sprach, man solle alle Weisen Babylons<a class='fn'></a> vernichten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Und der Befehl selbst ging aus, und die Weisen waren daran, getötet zu werden;<a class='fn'></a> und man suchte Daniel und seine Gefährten, um sie zu töten.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>Da wandte sich Daniel<a class='fn'></a> seinerseits mit Rat und verständigem Sinn<a class='mr'></a> an Ạrjoch, den Obersten der Leibwache des Königs, der ausgegangen war, die Weisen Babylons zu töten. <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Er antwortete und sagte zu Ạrjoch, dem Beamten des Königs: „Warum gibt es einen solch strengen Befehl von seiten des Königs?“ Darauf gab Ạrjoch die Sache Daniel bekannt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Somit ging Daniel selbst hinein und erbat sich vom König, daß er ihm eigens dazu Zeit gäbe, dem König die wahre Deutung anzuzeigen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Danach ging Daniel in sein eigenes Haus; und Hanạnja, Mịschaël und Asạrja, seinen Gefährten, gab er die Sache bekannt, <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>daß auch [sie] von dem Gott<a class='fn'></a> des Himmels<a class='mr'></a> Erbarmen<a class='mr'></a> hinsichtlich dieses Geheimnisses<a class='fn'></a> erbitten sollten,<a class='mr'></a> damit man Daniel und seine Gefährten nicht mit den übrigen der Weisen von Babylon vernichte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_19' class='dv'>19&#160;</span>Dann wurde dem Daniel in einer nächtlichen Vision das Geheimnis geoffenbart.<a class='mr'></a> Demzufolge segnete<a class='mr'></a> Daniel selbst den Gott des Himmels<a class='fn'></a>. <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Daniel antwortete und sprach: „Möge der Name Gottes<a class='fn'></a> gesegnet<a class='mr'></a> werden von unabsehbarer Zeit ja bis auf unabsehbare Zeit, denn Weisheit und Macht — denn sie gehören ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und er ändert Zeiten<a class='fn'></a> und Zeitabschnitte,<a class='mr'></a> indem er Könige absetzt und Könige einsetzt,<a class='mr'></a> den Weisen Weisheit gibt und Erkenntnis denen, die Unterscheidungsvermögen kennen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>Er offenbart die tiefen Dinge und die verborgenen Dinge,<a class='mr'></a> da er weiß, was im Finstern ist;<a class='mr'></a> und bei ihm wohnt ja das Licht<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Dich, o Gott meiner Vorväter, preise und lobe ich,<a class='mr'></a> weil du mir Weisheit<a class='mr'></a> und Macht gegeben hast. Und nun hast du mir bekanntgegeben, was wir von dir erbeten haben, denn du hast uns ja die Sache des Königs bekanntgegeben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Deswegen ging Daniel selbst zu Ạrjoch<a class='mr'></a> hinein, den der König dazu bestellt hatte, die Weisen Babylons zu vernichten.<a class='mr'></a> Er ging, und dies ist, was er zu ihm sagte: „Vernichte keinen der Weisen Babylons. Nimm mich mit hinein vor den König,<a class='mr'></a> damit ich dem König die wahre Deutung anzeige.“</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_25' class='dv'>25&#160;</span>Da nahm Ạrjoch in Eile Daniel mit hinein vor den König, und dies ist, was er zu ihm sprach: „Ich habe einen kräftigen Mann von den ins Exil Weggeführten<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aus Juda gefunden, der dem König die wahre Deutung bekanntgeben kann.“ <span id='dcv_2_26' class='dv'>26&#160;</span>Der König antwortete und sagte zu Daniel, dessen Name Beltschạzzar<a class='fn'></a><a class='mr'></a> war: „Bist du sachkundig genug, mir den Traum, den ich gesehen habe, und seine Deutung<a class='mr'></a> bekanntzugeben?“ <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Daniel antwortete vor dem König und sprach: „Das Geheimnis, das der König selbst fordert, können die Weisen, die Beschwörer, die Magie treibenden Priester [und] die Astrologen ihrerseits dem König nicht anzeigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Aber es existiert ein Gott<a class='fn'></a> in den Himmeln, der ein Offenbarer von Geheimnissen ist,<a class='mr'></a> und er hat König Nebukadnẹzar<a class='fn'></a> bekanntgegeben, was im Schlußteil der Tage<a class='mr'></a> geschehen soll. Dein Traum und die Visionen deines Hauptes auf deinem Bett — es sind diese:</p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_29' class='dv'>29&#160;</span>Was dich betrifft, o König, auf deinem Bett<a class='mr'></a> stiegen deine eigenen Gedanken über das auf, was nach diesem geschehen soll, und <span class='alt'>ER</span>, der Geheimnisse offenbart, hat dir bekanntgegeben, was geschehen soll.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_30' class='dv'>30&#160;</span>Und was mich betrifft, es wird mir dieses Geheimnis nicht durch irgendwelche Weisheit, die in mir mehr als in irgendwelchen anderen Lebenden vorhanden ist, geoffenbart,<a class='mr'></a> außer zu dem Zweck, daß die Deutung dem König selbst bekanntgegeben werde und daß du die Gedanken deines Herzens kennen mögest.<a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_31' class='dv'>31&#160;</span>Du, o König, erblicktest dann, und siehe, ein gewisses riesenhaftes Bild. Dieses Bild, das groß und dessen Glanz außerordentlich war, stand vor dir, und sein Aussehen war schrecklich. <span id='dcv_2_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Was dieses Bild betrifft, sein Haupt war aus gutem Gold<a class='mr'></a>, seine Brust und seine Arme waren aus Silber<a class='mr'></a>, sein Bauch und seine Oberschenkel waren aus Kupfer<a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>seine Beine waren aus Eisen<a class='mr'></a>, seine Füße waren teils aus Eisen und teils aus geformtem Ton.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Du schautest weiter, bis ein Stein<a class='fn'></a> herausgehauen<a class='fn'></a> wurde, nicht mit Händen,<a class='mr'></a> und er schlug das Bild an seine Füße aus Eisen und geformtem Ton und zermalmte sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Zu dieser Zeit wurden das Eisen, der geformte Ton, das Kupfer, das Silber und das Gold alle zusammen zermalmt und wurden wie die Spreu von der Sommerdreschtenne,<a class='mr'></a> und der Wind<a class='fn'></a> trug sie weg, so daß gar keine Spur davon gefunden wurde.<a class='mr'></a> Und was den Stein betrifft, der das Bild traf, er wurde zu einem großen Berg und erfüllte die ganze Erde<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_36' class='dv'>36&#160;</span>Dies ist der Traum, und seine Deutung werden wir vor dem König ansagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Du, o König, du König der Könige, du, dem der Gott des Himmels das Königreich, die Macht und die Stärke und die Würde gegeben hat<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>und in dessen Hand er überall, wo die Menschensöhne wohnen, die Tiere des Feldes und die geflügelten Geschöpfe der Himmel gegeben hat<a class='mr'></a> und den er zum Herrscher über sie alle gemacht hat: du selbst bist das Haupt von Gold<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Und nach dir wird sich ein anderes Königreich erheben,<a class='mr'></a> geringer als du,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und ein anderes Königreich, ein drittes, aus Kupfer, das über die ganze Erde herrschen wird.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Und was das vierte Königreich betrifft,<a class='mr'></a> es wird sich stark wie Eisen erweisen.<a class='mr'></a> Insofern als Eisen alles andere zermalmt und zermahlt, so wird es wie Eisen, das zerschmettert, auch alle diese zermalmen und zerschmettern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Und daß du die Füße und die Zehen teils aus geformtem Töpferton und teils aus Eisen bestehend sahst:<a class='mr'></a> Das Königreich selbst wird sich als geteilt erweisen,<a class='mr'></a> aber etwas von der Härte des Eisens wird offenbar in ihm sein, da du ja das Eisen mit feuchtem Ton vermischt erblickt hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Und was die Fußzehen betrifft, die teils aus Eisen und teils aus geformtem Ton waren: Das Königreich wird sich teils als stark erweisen und wird sich teils als zerbrechlich erweisen. <span id='dcv_2_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Daß du Eisen mit feuchtem Ton vermischt erblickt hast: Sie werden schließlich mit der Nachkommenschaft<a class='fn'></a> der Menschen vermischt sein; aber sie werden sicherlich nicht aneinanderhaften, dieses an jenem, so wie sich Eisen nicht mit geformtem Ton vermischt.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Und in den Tagen dieser Könige<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wird der Gott des Himmels<a class='mr'></a> ein Königreich<a class='fn'></a> aufrichten,<a class='mr'></a> das nie zugrunde gerichtet werden wird.<a class='mr'></a> Und das Königreich<a class='fn'></a> selbst wird an kein anderes Volk übergehen.<a class='mr'></a> Es wird alle diese Königreiche zermalmen und [ihnen] ein Ende bereiten,<a class='mr'></a> und selbst wird es für unabsehbare Zeiten bestehen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>wie du ja sahst, daß aus dem Berg ein Stein gehauen wurde, nicht mit Händen,<a class='mr'></a> und [daß] er das Eisen, das Kupfer, den geformten Ton, das Silber und das Gold zermalmte.<a class='mr'></a> Der große Gott<a class='fn'></a><a class='mr'></a> selbst hat dem König bekanntgegeben, was nach diesem geschehen soll.<a class='mr'></a> Und der Traum ist zuverlässig, und seine Deutung ist vertrauenswürdig.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_46' class='dv'>46&#160;</span>Da fiel König Nebukadnẹzar selbst auf sein Angesicht, und er huldigte Daniel, und er sagte, [man solle] ihm auch ein Geschenk und Räucherwerk darbringen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_47' class='dv'>47&#160;</span>Der König antwortete Daniel und sprach: „Wahrlich, euer Gott<a class='fn'></a> ist ein Gott der Götter<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und ein Herr der Könige<a class='mr'></a> und ein Offenbarer von Geheimnissen, weil du dieses Geheimnis offenbaren konntest.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Demzufolge machte der König den Daniel groß,<a class='mr'></a> und er gab ihm viele große Gaben, und er machte ihn zum Herrscher über den ganzen Gerichtsbezirk Babylon<a class='mr'></a> und zum Oberpräfekten über alle Weisen Babylons. <span id='dcv_2_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Und Daniel seinerseits richtete eine Bitte an den König, und er setzte über die Verwaltung des Gerichtsbezirks Babylon Schạdrach<a class='fn'></a>, Mẹschach<a class='fn'></a> und Ạbednẹgo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Daniel aber war am Hof<a class='fn'></a><a class='mr'></a> des Königs.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Nebukadnẹzar, der König, machte ein Bild<a class='mr'></a> aus Gold, dessen Höhe sechzig Ellen [und] dessen Breite sechs Ellen war. Er richtete es in der Ebene Dụra im Gerichtsbezirk Babylon<a class='mr'></a> auf. <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Und Nebukadnẹzar selbst als König sandte hin, die Satrạpen, die Präfekten<a class='mr'></a> und die Statthalter zu versammeln, die Ratgeber, die Schatzmeister, die Richter, die Polizeimagistrate<a class='mr'></a> und alle Verwalter der Gerichtsbezirke, damit sie zur Einweihung<a class='mr'></a> des Bildes kämen, das Nebukadnẹzar, der König, aufgerichtet hatte.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Da versammelten sich die Satrạpen<a class='mr'></a>, die Präfekten und die Statthalter, die Ratgeber, die Schatzmeister, die Richter, die Polizeimagistrate und alle Verwalter der Gerichtsbezirke zur Einweihung des Bildes, das Nebukadnẹzar, der König, aufgerichtet hatte, und sie standen vor dem Bild, das Nebukadnẹzar aufgerichtet hatte. <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und der Herold<a class='fn'></a><a class='mr'></a> rief laut aus: „Euch wird gesagt, o Völker, Völkerschaften und Sprachen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>daß ihr zu der Zeit, da ihr den Schall des Horns, der Pfeife, der Zither, der Dreieckharfe, des Saiteninstruments, des Dudelsacks und aller Arten von Musikinstrumenten hört,<a class='mr'></a> niederfallen und das Bild aus Gold anbeten sollt, das Nebukadnẹzar, der König, aufgerichtet hat. <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und wer nicht niederfällt und anbetet,<a class='mr'></a> wird im selben Augenblick<a class='mr'></a> in den brennenden Feuerofen geworfen werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Deswegen fielen zu derselben Zeit, da alle Völker den Schall des Horns, der Pfeife, der Zither, der Dreieckharfe, des Saiteninstruments und aller Arten von Musikinstrumenten hörten, alle Völker<a class='mr'></a>, Völkerschaften und Sprachen nieder [und] beteten das Bild aus Gold an, das Nebukadnẹzar, der König, aufgerichtet hatte.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Deswegen kamen zu derselben Zeit gewisse Chaldạ̈er<a class='fn'></a> herbei und klagten die Juden an.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Sie antworteten, und sie sprachen zu Nebukadnẹzar, dem König: „O König, lebe weiterhin, ja auf unabsehbare Zeiten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Du selbst, o König, hast den Befehl ausgegeben, daß jedermann, der den Schall des Horns, der Pfeife, der Zither, der Dreieckharfe, des Saiteninstruments und des Dudelsacks und aller Arten von Musikinstrumenten hört,<a class='mr'></a> niederfallen und das Bild aus Gold anbeten sollte <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>und daß jeder, der nicht niederfallen und anbeten würde, in den brennenden Feuerofen geworfen werden sollte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Es sind nun gewisse Juden<a class='fn'></a> da, die du über die Verwaltung des Gerichtsbezirks Babylon gesetzt hast,<a class='mr'></a> Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo; diese kräftigen Männer haben dir, o König, keine Beachtung geschenkt, deinen Göttern<a class='fn'></a> dienen sie nicht, und das Bild aus Gold, das du aufgerichtet hast, beten sie nicht an.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Da sprach Nebukadnẹzar in grimmigem Zorn<a class='mr'></a>, [man solle] Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo<a class='mr'></a> herbeibringen. Demzufolge wurden diese kräftigen Männer vor den König gebracht. <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Nebukadnẹzar antwortete und sagte zu ihnen: „Ist es wirklich so, o Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo, daß ihr meinen eigenen Göttern<a class='fn'></a><a class='mr'></a> nicht dient und das Bild aus Gold, das ich aufgerichtet habe, nicht anbetet?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Nun, wenn ihr bereit seid, so daß ihr zu der Zeit, da ihr den Schall des Horns, der Pfeife, der Zither, der Dreieckharfe, des Saiteninstruments und des Dudelsacks und aller Arten von Musikinstrumenten hört,<a class='mr'></a> niederfallt und das Bild anbetet, das ich gemacht habe, [dann gut]. Wenn ihr aber nicht anbetet, werdet ihr im selben Augenblick in den brennenden Feuerofen geworfen werden. Und wer ist der Gott<a class='fn'></a>, der euch aus meinen Händen befreien kann?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv'>16&#160;</span>Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo antworteten, und sie sprachen zum König: „O Nebukadnẹzar, es besteht für uns keine Notwendigkeit, dir in dieser Hinsicht ein Wort zu erwidern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv'>17&#160;</span>Wenn es sein soll, so kann uns unser Gott<a class='fn'></a>, dem wir dienen, befreien. Aus dem brennenden Feuerofen und aus deiner Hand, o König, wird er [uns] befreien.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>Wenn aber nicht, so werde dir, o König, kund, daß wir deinen Göttern<a class='fn'></a> nicht dienen, und das Bild aus Gold, das du aufgerichtet hast, werden wir nicht anbeten.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Dann war es, daß Nebukadnẹzar von Zorn erfüllt wurde, und der Ausdruck seines Gesichts gegenüber Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo veränderte sich. Er antwortete und sprach, man solle den Ofen siebenmal mehr heizen, als es üblich war, ihn zu heizen. <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>Und gewisse kräftige Männer, Männer von leistungsfähiger Kraft,<a class='mr'></a> die in seiner Streitmacht waren, hieß er, Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo zu binden, um [sie] in den brennenden Feuerofen zu werfen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Dann wurden diese kräftigen Männer in ihren Überwürfen, ihren Kleidern und ihren Mützen und ihrem sonstigen Gewand gebunden und in den brennenden Feuerofen geworfen. <span id='dcv_3_22' class='dv'>22&#160;</span>Eben weil das Wort des Königs streng war und der Ofen übermäßig geheizt war, wurden diese kräftigen Männer, die Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo hinaufbrachten, von der Feuerflamme getötet. <span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>Aber die [anderen] kräftigen Männer, alle drei, Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo, fielen gebunden mitten in den brennenden Feuerofen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>Da erschrak Nebukadnẹzar selbst, der König, und er stand eilends auf. Er ergriff das Wort und sprach zu seinen hohen königlichen Beamten: „Waren es nicht drei kräftige Männer, die wir gebunden mitten ins Feuer warfen?“<a class='mr'></a> Sie antworteten und sagten zum König: „Doch, o König.“ <span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>Er antwortete und sprach: „Seht! Ich erblicke vier kräftige Männer, die frei mitten im Feuer wandeln, und keine Verletzung ist an ihnen, und das Aussehen des vierten gleicht dem eines Sohnes der Götter<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.“</p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_26' class='dv'>26&#160;</span>Dann näherte sich Nebukadnẹzar der Tür des brennenden Feuerofens.<a class='mr'></a> Er ergriff das Wort und sagte: „Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo, ihr Diener Gottes, des Höchsten,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tretet heraus, und kommt hierher!“ Da traten Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo aus der Mitte des Feuers heraus. <span id='dcv_3_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und die Satrạpen, die Präfekten und die Statthalter und die hohen Beamten<a class='mr'></a> des Königs, die versammelt waren, sahen diese kräftigen Männer, daß das Feuer keine Macht über ihre Leiber gehabt hatte<a class='mr'></a> und nicht ein Haar ihres Hauptes<a class='mr'></a> versengt worden war und sogar ihre Überwürfe nicht verändert worden waren und selbst der Geruch des Feuers nicht an sie gekommen war.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>Nebukadnẹzar ergriff das Wort und sprach: „Gesegnet sei der Gott Schạdrachs, Mẹschachs und Ạbednẹgos,<a class='mr'></a> der seinen Engel<a class='mr'></a> sandte und seine Diener befreite, die auf ihn vertrauten<a class='mr'></a> und die sogar das Wort des Königs änderten<a class='fn'></a> und ihren Leib preisgaben, weil sie keinem einzigen Gott dienen<a class='mr'></a> und [keinen] anbeten<a class='mr'></a> wollten außer ihrem eigenen Gott.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_29' class='dv'>29&#160;</span>Und von mir wird ein Befehl erlassen,<a class='mr'></a> daß irgendein Volk, [irgendeine] Völkerschaft oder Sprache, wer irgend etwas Unrechtes spricht gegen den Gott Schạdrachs, Mẹschachs und Ạbednẹgos, in Stücke gehauen werden sollte,<a class='mr'></a> und sein Haus sollte in einen öffentlichen Abort umgewandelt werden,<a class='mr'></a> da ja kein anderer Gott<a class='fn'></a> existiert, der befreien kann wie dieser.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>Sodann ließ der König selbst es Schạdrach, Mẹschach und Ạbednẹgo im Gerichtsbezirk Babylon gutgehen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>„Nebukadnẹzar, der König, an alle Völker, Völkerschaften und Sprachen, die auf der ganzen Erde wohnen:<a class='mr'></a> Möge euer Frieden groß werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Die Zeichen und Wunder zu verkünden, die Gott, der Höchste, an mir getan hat, hat mir gut geschienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Wie großartig sind seine Zeichen, und wie mächtig sind seine Wunder!<a class='mr'></a> Sein Königreich ist ein Königreich auf unabsehbare Zeit,<a class='mr'></a> und seine Herrschaft währt Generation um Generation.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv'>4<a class='fn'></a>&#160;</span>Ich, Nebukadnẹzar, befand mich geruhsam<a class='mr'></a> in meinem Haus und hatte Gedeihen in meinem Palast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>Da sah ich einen Traum, und er begann mich in Furcht zu versetzen.<a class='mr'></a> Und da waren Gedankenbilder auf meinem Bett und Visionen meines Hauptes, die mich zu erschrecken begannen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>Und ein Befehl wurde von mir erlassen, alle Weisen Babylons vor mich hereinzuführen, damit sie mir die wahre Deutung des Traumes bekanntgäben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Da traten die Magie treibenden Priester, die Beschwörer, die Chaldạ̈er<a class='mr'></a> und die Astrologen<a class='mr'></a> herein; und ich sagte vor ihnen, was der Traum war, aber seine Deutung gaben sie mir nicht bekannt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und zuletzt kam Daniel vor mich, dessen Name Beltschạzzar<a class='mr'></a> ist, nach dem Namen meines Gottes<a class='mr'></a>, und in dem der Geist der heiligen Götter<a class='fn'></a> ist;<a class='mr'></a> und vor ihm sagte ich, was der Traum war:</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>‚O Beltschạzzar, du Oberster der Magie treibenden Priester<a class='mr'></a> — weil ich selbst wohl weiß, daß der Geist der heiligen Götter in dir ist<a class='mr'></a> und daß es überhaupt kein Geheimnis<a class='fn'></a> gibt, das dir Mühe macht,<a class='mr'></a> teil [mir] die Visionen meines Traumes mit, die ich gesehen habe, und seine Deutung<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Was nun die Visionen meines Hauptes auf meinem Bett betrifft, so sah ich dann,<a class='mr'></a> und siehe, ein Baum<a class='mr'></a> mitten auf der Erde, dessen Höhe riesenhaft war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>Der Baum wuchs heran und wurde stark, und seine Höhe selbst erreichte schließlich die Himmel, und er war bis ans äußerste Ende der ganzen Erde sichtbar.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Sein Laub war schön, und seine Frucht war reichlich, und da war Nahrung für alle an ihm. Unter ihm suchten gewöhnlich die Tiere<a class='mr'></a> des Feldes Schatten<a class='mr'></a>, und auf seinen Zweigen wohnten ständig die Vögel der Himmel,<a class='mr'></a> und von ihm pflegte sich alles Fleisch zu ernähren.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ich schaute weiter in den Visionen meines Hauptes auf meinem Bett, und siehe, ein Wächter<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, ja ein Heiliger<a class='mr'></a>, der von den Himmeln selbst herabkam. <span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Er rief laut<a class='fn'></a> aus, und dies ist, was er sprach: „Haut den Baum um,<a class='mr'></a> und schneidet seine Zweige ab. Schüttelt sein Laub herunter, und verstreut seinen Fruchtertrag. Die Tiere mögen unter ihm wegfliehen und die Vögel von seinen Zweigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Seinen Wurzelstock aber laßt in der Erde, nämlich mit einem Band aus Eisen und aus Kupfer, im Gras des Feldes; und mit dem Tau der Himmel werde er benetzt, und bei den Tieren sei sein Teil unter der Pflanzenwelt der Erde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Sein Herz verändere sich von dem eines Menschen, und es werde ihm das Herz eines Tieres gegeben,<a class='mr'></a> und sieben Zeiten<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sollen über ihm vergehen. <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Durch die Verordnung von Wächtern<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ist die Sache, und [durch] den Spruch von Heiligen ist die Bitte, damit die Lebenden erkennen, daß der Höchste [der] Herrscher ist<a class='fn'></a> im Königreich der Menschheit<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und daß er es gibt, wem er will,<a class='mr'></a> und er darüber sogar den niedrigsten der Menschen<a class='fn'></a> setzt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Dies war der Traum, den ich selbst, König Nebukadnẹzar, sah; und du deinerseits, o Beltschạzzar, sprich, was die Deutung ist, da mir alle [anderen] Weisen meines Königreiches die Deutung selbst nicht bekanntgeben können.<a class='mr'></a> Aber du bist sachkundig, weil der Geist heiliger Götter<a class='fn'></a> in dir ist.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Sodann war Daniel selbst, dessen Name Beltschạzzar ist,<a class='mr'></a> einen Augenblick lang entsetzt, und schon seine Gedanken begannen ihn zu erschrecken.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'>Der König ergriff das Wort und sprach: ‚O Beltschạzzar, laß den Traum und die Deutung selbst dich nicht erschrecken.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'>Beltschạzzar antwortete und sagte: ‚O mein Herr,<a class='fn'></a> möge der Traum denen [gelten], die dich hassen, und seine Deutung deinen Widersachern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Der Baum, den du erblicktest, der groß und stark wurde und dessen Höhe schließlich die Himmel erreichte und der für die ganze Erde sichtbar war<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>und dessen Laub schön und dessen Frucht reichlich war und an dem es Nahrung für alle gab, unter dem die Tiere des Feldes wohnten und auf dessen Zweigen die Vögel der Himmel weilten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>der bist du, o König<a class='mr'></a>, denn du bist groß und stark geworden, und deine Größe hat sehr zugenommen und hat bis zu den Himmeln gereicht<a class='mr'></a> und deine Herrschaft bis an das äußerste Ende der Erde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und daß der König einen Wächter<a class='fn'></a> erblickte, ja einen Heiligen,<a class='mr'></a> der von den Himmeln herabkam, der auch sprach: „Haut den Baum um, und verderbt ihn. Aber seinen Wurzelstock, den laßt in der Erde, doch mit einem Band aus Eisen und aus Kupfer, im Gras des Feldes, und mit dem Tau der Himmel werde er benetzt, und mit den Tieren des Feldes sei sein Teil, bis sieben Zeiten<a class='fn'></a> selbst über ihm vergehen“,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_24' class='dv'>24&#160;</span>das ist die Deutung, o König, und die Verordnung<a class='mr'></a> des Höchsten<a class='mr'></a> ist das, was meinem Herrn<a class='fn'></a>, dem König, widerfahren soll.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und man wird dich von den Menschen vertreiben, und bei den Tieren des Feldes wird schließlich deine Wohnung sein,<a class='mr'></a> und Pflanzen wird man auch dir zu essen geben so wie Stieren;<a class='mr'></a> und mit dem Tau der Himmel wirst du selbst benetzt werden, und sieben Zeiten<a class='fn'></a><a class='mr'></a> werden über dir vergehen, bis du erkennst, daß der Höchste [der] Herrscher ist<a class='fn'></a> im Königreich der Menschheit<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und daß er es gibt, wem er will.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und daß man sprach, den Wurzelstock des Baumes [solle man] belassen:<a class='mr'></a> Dein Königreich wird dir sicher sein, sobald du erkannt hast, daß die Himmel herrschen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Darum, o König, möge dir mein Rat gut scheinen,<a class='mr'></a> und entferne deine eigenen Sünden durch Gerechtigkeit<a class='mr'></a> und deine Missetat dadurch, daß du Armen Barmherzigkeit erweist.<a class='mr'></a> Vielleicht wird dein Wohlergehen länger dauern.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>All dies widerfuhr Nebukadnẹzar, dem König.<a class='mr'></a></p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_29' class='dv'>29&#160;</span>Am Ende von zwölf Mondmonaten wandelte er gerade auf dem Königspalast von Babylon. <span id='dcv_4_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Der König ergriff das Wort und sprach:<a class='mr'></a> „Ist das nicht Babylon die Große, die ich selbst für das Königshaus mit der Stärke meiner Macht<a class='mr'></a> und für die Würde meiner Majestät gebaut habe?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_31' class='dv'>31&#160;</span>Während das Wort noch im Mund des Königs war, da fiel eine Stimme von den Himmeln her ein: „Dir wird gesagt, o König Nebukadnẹzar: ‚Das Königreich selbst ist von dir gewichen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>und von den Menschen treibt man dich sogar weg, und bei den Tieren des Feldes wird deine Wohnung sein.<a class='mr'></a> Pflanzen wird man auch dir zu essen geben so wie Stieren, und sieben Zeiten<a class='fn'></a>, sie werden über dir vergehen, bis du erkennst, daß der Höchste [der] Herrscher ist<a class='fn'></a> im Königreich der Menschheit<a class='fn'></a> und daß er es gibt, wem er will.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>In demselben Augenblick<a class='mr'></a> erfüllte sich an Nebukadnẹzar das Wort selbst, und aus der Menschheit wurde er vertrieben, und Pflanzen begann er zu essen so wie Stiere, und mit dem Tau der Himmel wurde sein eigener Leib benetzt, bis sogar sein Haar so lang wuchs wie Adler[federn] und seine Nägel wie Vogel[krallen].<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>„Und am Ende der Tage<a class='mr'></a> erhob ich, Nebukadnẹzar, meine Augen zu den Himmeln,<a class='mr'></a> und mein Verstand, er begann zu mir zurückzukehren; und den Höchsten segnete ich,<a class='mr'></a> und den auf unabsehbare Zeit Lebenden pries und verherrlichte ich,<a class='mr'></a> weil seine Herrschaft eine Herrschaft auf unabsehbare Zeit ist und sein Königreich Generation um Generation [währt].<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und alle Bewohner der Erde werden als bloßes Nichts geachtet,<a class='mr'></a> und er tut nach seinem eigenen Willen<a class='fn'></a> inmitten des Heeres der Himmel und der Bewohner der Erde.<a class='mr'></a> Und es existiert keiner, der seiner Hand wehren<a class='mr'></a> oder der zu ihm sprechen kann: ‚Was hast du getan?‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Zu derselben Zeit begann mein Verstand selbst zu mir zurückzukehren, und für die Würde meines Königreiches begannen meine Majestät und mein Glanz zu mir zurückzukehren;<a class='mr'></a> und eifrig begannen auch meine hohen königlichen Beamten und meine Großen, nach mir zu suchen, und über mein Königreich wurde ich wiedereingesetzt, und außergewöhnliche Größe wurde mir hinzugefügt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Nun preise ich, Nebukadnẹzar, und erhebe und verherrliche den König der Himmel,<a class='mr'></a> weil all seine Werke Wahrheit und seine Wege Gerechtigkeit<a class='fn'></a> sind<a class='mr'></a> und weil er die, die in Stolz wandeln, erniedrigen kann.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Was Belsạzar<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, den König, betrifft, er machte ein großes Festmahl<a class='fn'></a> für tausend seiner Großen, und vor den tausend trank er Wein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Unter dem Einfluß des Weins<a class='mr'></a> sprach Belsạzar, [man solle] die Gefäße aus Gold und aus Silber<a class='mr'></a> hereinbringen, die Nebukadnẹzar, sein Vater, aus dem Tempel<a class='fn'></a>, der in Jerusalem war, weggenommen hatte, damit daraus der König und seine Großen, seine Konkubinen und seine Zweitfrauen trinken könnten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Zur selben Zeit brachte man die Gefäße aus Gold herein, die man aus dem Tempel des Hauses Gottes<a class='fn'></a> weggenommen hatte, das in Jerusalem war, und der König und seine Großen, seine Konkubinen und seine Zweitfrauen tranken daraus. <span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Sie tranken Wein, und sie priesen die Götter<a class='fn'></a> aus Gold und aus Silber, Kupfer, Eisen, Holz und Stein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>In jenem Augenblick kamen die Finger einer Menschenhand hervor und schrieben dem Leuchter gegenüber auf den Putz der Wand des Königspalastes,<a class='mr'></a> und der König erblickte den Rücken der Hand, die schrieb. <span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Da veränderte sich, was den König betrifft, selbst seine Gesichtsfarbe an ihm, und seine eigenen Gedanken begannen ihn zu erschrecken,<a class='mr'></a> und seine Hüftgelenke lösten sich,<a class='mr'></a> und sogar seine Knie schlugen aneinander.<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Der König rief laut, [man solle] die Beschwörer, die Chaldạ̈er und die Astrologen hereinbringen.<a class='mr'></a> Der König antwortete und sprach zu den Weisen von Babylon: „Irgendein Mensch, der diese Schrift lesen und mir ihre wahre Deutung anzeigen wird, der wird mit Purpur bekleidet werden,<a class='mr'></a> mit einer Halskette aus Gold um seinen Hals, und als der Dritte im Königreich wird er herrschen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Darauf kamen alle Weisen des Königs herein, aber sie waren nicht sachkundig genug, die Schrift selbst zu lesen oder dem König die Deutung bekanntzugeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Demzufolge war König Belsạzar sehr erschrocken, und seine Gesichtsfarbe veränderte sich an ihm; und seine Großen waren verwirrt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Was die Königin betrifft, sie trat wegen der Worte des Königs und seiner Großen geradewegs in den Festsaal. Die Königin antwortete und sagte: „O König, auf unabsehbare Zeiten bleibe am Leben.<a class='mr'></a> Laß deine Gedanken dich nicht erschrecken, noch möge sich deine Gesichtsfarbe verändern. <span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Es ist ein fähiger Mann da in deinem Königreich, in dem der Geist heiliger Götter<a class='fn'></a> ist;<a class='mr'></a> und in den Tagen deines Vaters wurden Erleuchtung und Einsicht und Weisheit gleich der Weisheit von Göttern in ihm gefunden, und König Nebukadnẹzar selbst, dein Vater, setzte ihn zum Obersten<a class='mr'></a> der Magie treibenden Priester, der Beschwörer, der Chaldạ̈er [und] der Astrologen ein, [ja] dein Vater, o König, <span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>da ein außerordentlicher Geist und Erkenntnis und die Einsicht, Träume zu deuten,<a class='mr'></a> und die Erklärung von Rätseln und das Lösen von Knoten in ihm gefunden worden war,<a class='mr'></a> in Daniel, den der König selbst Beltschạzzar nannte.<a class='mr'></a> Nun werde er, Daniel, gerufen, damit er die wahre Deutung anzeige.“</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Daniel wurde daher vor den König gebracht. Der König ergriff das Wort und sprach zu Daniel: „Bist du der Daniel, der von den Weggeführten<a class='fn'></a> aus Juda ist,<a class='mr'></a> den der König, mein Vater, aus Juda hergebracht hat?<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Ich habe auch über dich gehört, daß der Geist von Göttern<a class='fn'></a> in dir ist<a class='mr'></a> und Erleuchtung und Einsicht und außerordentliche Weisheit<a class='mr'></a> in dir gefunden worden sind. <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Und nun sind vor mich die Weisen [und] die Beschwörer hereingebracht worden, damit sie gerade diese Schrift lesen, ja um mir deren Deutung bekanntzugeben; aber sie sind nicht sachkundig genug, die wahre Deutung des Wortes anzuzeigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und ich selbst habe über dich gehört, daß du Deutungen<a class='mr'></a> geben und sogar Knoten lösen kannst. Nun, wenn du die Schrift lesen und mir ihre wahre Deutung bekanntgeben kannst, wirst du mit Purpur bekleidet werden, mit einer Halskette aus Gold um deinen Hals, und als der Dritte im Königreich wirst du herrschen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Da antwortete Daniel und sagte vor dem König: „Deine Gaben mögen dir selbst verbleiben, und deine Geschenke gib du anderen.<a class='mr'></a> Doch die Schrift werde ich dem König lesen, und die Deutung werde ich ihm bekanntgeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Was dich betrifft, o König, Gott, der Höchste,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> selbst gab Nebukadnẹzar, deinem Vater,<a class='mr'></a> das Königtum und die Größe und die Würde und die Majestät.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_19' class='dv'>19&#160;</span>Und wegen der Größe, die <span class='alt'>ER</span> ihm gab, erwies es sich, daß alle Völker, Völkerschaften und Sprachen bebten und vor ihm Furcht zeigten.<a class='mr'></a> Wen er gerade wollte, tötete er; und wen er gerade wollte, schlug er<a class='fn'></a>; und wen er gerade wollte, erhöhte er; und wen er gerade wollte, erniedrigte er.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_20' class='dv'>20&#160;</span>Als aber sein Herz hochmütig wurde und sein eigener Geist sich verhärtete, so daß er vermessen handelte,<a class='mr'></a> wurde er vom Thron seines Königreiches heruntergeholt, und seine Würde wurde ihm genommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und hinweg von den Menschensöhnen<a class='fn'></a> wurde er getrieben, und sein Herz, es wurde dem eines Tieres gleichgemacht, und bei den Wildeseln war seine Wohnung.<a class='mr'></a> Pflanzen gab man ihm jeweils zu essen so wie Stieren, und mit dem Tau der Himmel wurde sein eigener Leib benetzt,<a class='mr'></a> bis er erkannte, daß Gott, der Höchste, Herrscher ist<a class='fn'></a> im Königreich der Menschheit und daß er darüber setzt, wen er will.<a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und was dich, seinen Sohn Belsạzar<a class='mr'></a>, betrifft, du hast dein Herz nicht gedemütigt,<a class='mr'></a> obwohl du all dies wußtest.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Sondern gegen den Herrn der Himmel<a class='fn'></a> hast du dich erhoben,<a class='mr'></a> und man brachte sogar die Gefäße seines Hauses vor dich;<a class='mr'></a> und du selbst und deine Großen, deine Konkubinen und deine Zweitfrauen, ihr habt Wein daraus getrunken, und Götter<a class='fn'></a> aus Silber und aus Gold, Kupfer, Eisen, Holz und Stein,<a class='mr'></a> die nichts sehen oder nichts hören oder nichts wissen,<a class='mr'></a> hast du gepriesen; aber den Gott,<a class='fn'></a> in dessen Hand dein Odem<a class='fn'></a> ist<a class='mr'></a> und dem alle deine Wege gehören,<a class='mr'></a> hast du nicht verherrlicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Folglich wurde von ihm her der Rücken einer Hand gesandt, und ebendiese Schrift wurde aufgezeichnet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und dies ist die Schrift, die aufgezeichnet wurde: MENẸ, MENẸ, TEKẸL und PARSỊN.<a class='fn'></a></p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Das ist die Deutung des Wortes: MENẸ, Gott hat [die Tage] deines Königreiches gezählt<a class='fn'></a> und ihm ein Ende gemacht.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>TEKẸL, du bist auf der Waage gewogen<a class='fn'></a> und als zu leicht befunden worden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>PERẸS, dein Königreich ist geteilt<a class='fn'></a> und den Medern und den Persern<a class='fn'></a> gegeben worden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Sodann gebot<a class='fn'></a> Belsạzar, und man bekleidete Daniel mit Purpur, mit einer Halskette aus Gold um seinen Hals; und man rief öffentlich über ihn aus,<a class='fn'></a> daß er der dritte Herrscher im Königreich werden solle.<a class='mr'></a></p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_30' class='dv'>30&#160;</span>In derselben Nacht<a class='fn'></a> wurde Belsạzar, der chaldäische König, getötet,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_31' class='dv dx'><a>31<a class='fn'></a>&#160;</a></span>und Darịus<a class='fn'></a><a class='mr'></a> selbst, der Meder, empfing das Königreich, als er etwa zweiundsechzig Jahre alt war.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>Es schien Darịus gut, und er setzte über das Königreich einhundertzwanzig Satrạpen, die über das ganze Königreich sein sollten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>und über sie drei hohe Beamte, von denen Daniel einer war,<a class='mr'></a> damit diese Satrạpen<a class='mr'></a> ihnen fortwährend den Bericht ablegten und der König selbst nicht zum Verlierer würde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Dann zeichnete sich dieser Daniel vor den hohen Beamten und den Satrạpen beständig aus,<a class='mr'></a> da ein außergewöhnlicher Geist<a class='fn'></a> in ihm war;<a class='mr'></a> und der König beabsichtigte, ihn über das ganze Königreich zu erhöhen.</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Zu jener Zeit suchten die hohen Beamten und die Satrạpen selbst fortwährend, einen Vorwand gegen Daniel hinsichtlich des Königreiches zu finden;<a class='mr'></a> aber da war überhaupt kein Vorwand noch gar etwas Korruptes, was sie hätten finden können, da er vertrauenswürdig war und sich an ihm überhaupt keine Nachlässigkeit und gar nichts Korruptes fand.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Demzufolge sprachen diese kräftigen Männer: „Wir werden an diesem Daniel überhaupt keinen Vorwand finden, es sei denn, wir müssen [ihn] im Gesetz seines Gottes<a class='fn'></a> gegen ihn finden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Demgemäß drängten sich diese hohen Beamten und Satrạpen selbst zum König hinein,<a class='mr'></a> und dies ist, was sie zu ihm sprachen: „O Darịus, du König, lebe weiterhin, ja auf unabsehbare Zeiten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Alle hohen Beamten des Königreiches, die Präfekten und die Satrạpen, die hohen königlichen Beamten und die Statthalter, haben sich zusammen beraten, eine königliche Satzung aufzustellen<a class='mr'></a> und ein Verbot in Kraft zu setzen, daß, wer immer im Laufe von dreißig Tagen eine Bitte an irgendeinen Gott oder Menschen<a class='fn'></a> stellt außer an dich, o König, in die Löwengrube geworfen werden sollte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Nun, o König, mögest du die Satzung aufstellen und die Schrift unterzeichnen,<a class='mr'></a> damit [sie] nicht geändert werde, nach dem Gesetz der Meder und Perser,<a class='mr'></a> das nicht aufgehoben wird.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>In Übereinstimmung damit unterzeichnete König Darịus selbst die Schrift und das Verbot.<a class='mr'></a></p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Sobald aber Daniel wußte, daß die Schrift unterzeichnet worden war, ging er in sein Haus, und während die Fenster in seinem Dachgemach für ihn nach Jerusalem hin offen waren,<a class='mr'></a> kniete er sich sogar dreimal am Tag<a class='mr'></a> auf seine Knie und betete<a class='mr'></a> und brachte Lobpreis dar vor seinem Gott,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wie er es zuvor regelmäßig getan hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Zu jener Zeit drängten sich diese kräftigen Männer hinein und fanden Daniel bittend und um Gunst flehend vor seinem Gott.<a class='mr'></a></p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>Dann war es, daß sie sich nahten und vor dem König wegen des Verbots des Königs sagten: „Gibt es nicht ein Verbot, das du unterzeichnet hast, daß irgendein Mensch, der im Laufe von dreißig Tagen eine Bitte an irgendeinen Gott oder Menschen richtet, außer an dich, o König, in die Löwengrube geworfen werden sollte?“<a class='mr'></a> Der König antwortete und sprach: „Die Sache steht fest nach dem Gesetz der Meder und Perser, das nicht aufgehoben wird.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Sogleich antworteten sie, und sie sagten vor dem König: „Daniel<a class='mr'></a>, der von den Weggeführten<a class='fn'></a> aus Juda ist,<a class='mr'></a> hat dir keine Beachtung geschenkt, o König, noch dem Verbot, das du unterzeichnet hast, sondern dreimal am Tag äußert er seine Bitte.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Sobald daher der König das Wort hörte, mißfiel es ihm sehr,<a class='mr'></a> und er richtete [seinen] Sinn auf Daniel, um ihn zu befreien;<a class='mr'></a> und bis zum Untergang der Sonne bemühte er sich ständig, ihn zu befreien. <span id='dcv_6_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Schließlich drängten sich diese kräftigen Männer selbst zum König hinein, und sie sprachen zum König: „Beachte, o König, daß es bei den Medern und Persern Gesetz ist, daß irgendein Verbot<a class='mr'></a> oder [eine] Satzung, die der König selbst festlegt, nicht geändert werden darf.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Demgemäß gebot<a class='fn'></a> der König selbst, und man brachte Daniel und warf ihn in die Löwengrube.<a class='mr'></a> Der König antwortete und sagte zu Daniel: „Dein Gott<a class='fn'></a>, dem du mit Beharrlichkeit dienst, er selbst wird dich befreien.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>Und ein Stein wurde gebracht und auf die Öffnung der Grube gelegt, und der König versiegelte ihn mit seinem Siegelring und mit dem Siegelring seiner Großen, damit im Fall Daniels nichts geändert werde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Dann ging der König in seinen Palast und verbrachte die Nacht fastend<a class='mr'></a>, und keine Musikinstrumente<a class='fn'></a> wurden vor ihn hereingebracht, und sein Schlaf selbst floh ihn.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Schließlich stand der König dann bei der Morgendämmerung, bei Tageslicht, auf, und eilends ging er geradewegs zur Löwengrube. <span id='dcv_6_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und als er an die Grube herankam, rief er mit trauriger Stimme, ja nach Daniel. Der König ergriff das Wort und sprach zu Daniel: „O Daniel, Diener des lebendigen Gottes, hat dein Gott<a class='fn'></a>, dem du mit Beharrlichkeit<a class='mr'></a> dienst, dich von den Löwen befreien können?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Daniel redete sogleich mit dem König selbst: „O König, lebe weiterhin, ja auf unabsehbare Zeiten! <span id='dcv_6_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Mein eigener Gott<a class='mr'></a> hat seinen Engel gesandt<a class='mr'></a> und das Maul der Löwen verschlossen,<a class='mr'></a> und sie haben mich nicht ins Verderben gebracht, da ja vor ihm Unschuld selbst an mir gefunden wurde;<a class='mr'></a> und auch vor dir, o König, habe ich keine verletzende Handlung begangen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Da wurde der König selbst sehr froh,<a class='mr'></a> und er gebot, Daniel aus der Grube heraufzuheben. Und Daniel wurde aus der Grube heraufgehoben, und es fand sich überhaupt keine Verletzung an ihm, weil er auf seinen Gott vertraut hatte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Und der König gebot, und man brachte jene kräftigen Männer, die Daniel angeklagt hatten,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und in die Löwengrube warf man sie,<a class='mr'></a> ihre Söhne und ihre Frauen;<a class='mr'></a> und sie hatten den Boden der Grube noch nicht erreicht, als die Löwen sich schon ihrer bemächtigten, und all ihre Gebeine zermalmten sie.<a class='mr'></a></p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Dann schrieb Darịus<a class='fn'></a> selbst, der König, an alle Völker, Völkerschaften und Zungen, die auf der ganzen Erde wohnen:<a class='mr'></a> „Möge euer Frieden sehr groß werden!<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_26' class='dv'>26&#160;</span>Von mir aus ist ein Befehl erlassen worden,<a class='mr'></a> daß in jeder Herrschaft meines Königreiches die Menschen beben und sich vor dem Gott Daniels fürchten sollen.<a class='mr'></a> Denn er ist der lebendige Gott und besteht auf unabsehbare Zeiten,<a class='mr'></a> und sein Königreich<a class='mr'></a> ist eines, das nicht zugrunde gerichtet werden wird,<a class='mr'></a> und seine Herrschaft<a class='fn'></a> währt immerdar.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_6_27' class='dv'>27&#160;</span>Er rettet und befreit<a class='mr'></a> und vollbringt Zeichen und Wunder in den Himmeln<a class='mr'></a> und auf der Erde,<a class='mr'></a> denn er hat Daniel von der Tatze der Löwen befreit.“</p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>Und was diesen Daniel betrifft, ihm ging es gut im Königreich des Darịus<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und im Königreich des Cyrus<a class='fn'></a>, des Persers.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Im ersten Jahr Belsạzars<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, des Königs von Babylon<a class='fn'></a>, sah Daniel selbst einen Traum und Visionen seines Hauptes auf seinem Bett.<a class='mr'></a> Alsbald schrieb er den Traum auf.<a class='mr'></a> Den vollständigen Bericht über die Sache teilte er mit. <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Daniel ergriff das Wort und sprach:</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'>„Ich schaute dann in meinen Visionen bei Nacht, und siehe da, die vier Winde<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der Himmel wühlten das weite Meer auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und vier riesige Tiere<a class='mr'></a> kamen aus dem Meer herauf,<a class='mr'></a> jedes verschieden<a class='mr'></a> von den anderen.</p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Das erste war wie ein Löwe<a class='mr'></a>, und es hatte die Flügel eines Adlers.<a class='mr'></a> Ich schaute weiter, bis seine Flügel ausgerissen wurden, und es wurde von der Erde aufgehoben,<a class='mr'></a> und man ließ es gleich einem Menschen auf zwei Füßen stehen, und es wurde ihm eines Menschen Herz gegeben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und siehe da, ein anderes Tier, ein zweites, das gleich einem Bären<a class='mr'></a> war. Und auf einer Seite war es aufgerichtet,<a class='mr'></a> und da waren drei Rippen in seinem Maul zwischen seinen Zähnen; und dies ist, was sie zu ihm sagten: ‚Steh auf, friß viel Fleisch.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Nach diesem schaute ich weiter, und siehe da, ein anderes [Tier<a class='fn'></a>], eines wie ein Leopard<a class='mr'></a>, aber es hatte vier Flügel eines fliegenden Geschöpfes auf seinem Rücken<a class='fn'></a>. Und das Tier hatte vier Köpfe,<a class='mr'></a> und es wurde ihm tatsächlich Herrschaft gegeben.</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Nach diesem schaute ich in den Visionen der Nacht weiter, und siehe da, ein viertes Tier, furchteinflößend und schrecklich und ungewöhnlich stark.<a class='mr'></a> Und es hatte große Zähne aus Eisen. Es verzehrte und zermalmte, und was übrig war, trat es mit seinen Füßen nieder. Und es war verschieden von all den [anderen] Tieren, die vor ihm waren, und es hatte zehn Hörner.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ich betrachtete die Hörner weiter, und siehe, ein anderes Horn, ein kleines,<a class='mr'></a> stieg zwischen ihnen auf, und da waren drei von den ersten Hörnern, die vor ihm ausgerissen wurden. Und siehe, da waren Augen wie die Augen eines Menschen an diesem Horn, und da war ein Maul, das großtönende Dinge redete.<a class='mr'></a></p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Ich schaute weiter, bis Throne<a class='fn'></a> aufgestellt wurden<a class='mr'></a> und der Alte an Tagen<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sich setzte. Seine Kleidung war so weiß wie Schnee,<a class='mr'></a> und das Haar seines Hauptes war wie reine Wolle.<a class='mr'></a> Sein Thron waren Feuerflammen,<a class='mr'></a> dessen Räder waren brennendes Feuer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Da war ein Feuerstrom, der floß und von [der Stelle] vor ihm ausging.<a class='mr'></a> Da waren tausend Tausende, die ihm ständig Dienst leisteten,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und zehntausend mal zehntausend, die fortwährend direkt vor ihm standen.<a class='mr'></a> Das Gericht<a class='fn'></a><a class='mr'></a> setzte sich, und Bücher wurden geöffnet.</p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Ich schaute weiter zur selben Zeit wegen des Schalls der großtönenden Worte, die das Horn redete;<a class='mr'></a> ich schaute weiter, bis das Tier getötet und sein Leib vernichtet war und es dem brennenden Feuer hingegeben wurde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Was aber die übrigen der Tiere betrifft,<a class='mr'></a> ihre Herrschaft wurde weggenommen, und es wurde ihnen eine Verlängerung des Lebens für eine Zeit und einen Zeitabschnitt<a class='fn'></a> gewährt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ich schaute weiter in den Visionen der Nacht, und siehe da, mit den Wolken<a class='mr'></a> des Himmels kam gerade einer wie ein Menschensohn<a class='fn'></a><a class='mr'></a>; und er erlangte Zutritt zu dem Alten an Tagen<a class='mr'></a>, und man brachte ihn nahe heran, ja vor <span class='alt'>IHN</span>.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und ihm wurde Herrschaft<a class='mr'></a> und Würde<a class='mr'></a> und Königtum<a class='fn'></a><a class='mr'></a> gegeben, damit die Völker, Völkerschaften und Sprachen alle ihm dienen sollten.<a class='mr'></a> Seine Herrschaft ist eine auf unabsehbare Zeit dauernde Herrschaft, die nicht vergehen wird, und sein Königreich eines, das nicht zugrunde gerichtet werden wird.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Was mich, Daniel, betrifft, mein Geist<a class='fn'></a> war deswegen in [mir] bekümmert, und die Visionen meines Hauptes, sie begannen mich zu erschrecken.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Ich ging nahe an einen der Dastehenden heran, um von ihm zuverlässige Auskunft über all dies zu erbitten.<a class='mr'></a> Und er sprach zu mir, während er fortfuhr, mir die wahre Deutung der Dinge bekanntzugeben:</p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>‚Was diese riesigen Tiere betrifft, weil es vier<a class='mr'></a> sind: Es sind vier Könige, die von der Erde aufstehen werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Aber die Heiligen<a class='mr'></a> des Allerhöchsten<a class='fn'></a><a class='mr'></a> werden das Königreich empfangen, und sie werden von dem Königreich Besitz nehmen<a class='mr'></a> bis auf unabsehbare Zeit, ja für unabsehbare Zeit auf unabsehbare Zeiten.‘</p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>Dann begehrte ich, mich über das vierte Tier zu vergewissern, das sich als verschieden von allen anderen erwies, als außerordentlich fürchterlich, dessen Zähne aus Eisen waren und dessen Klauen aus Kupfer waren, das verzehrte [und] zermalmte und das sogar das, was übrig war, mit seinen Füßen niedertrat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>und über die zehn Hörner, die auf seinem Haupt waren,<a class='mr'></a> und das andere [Horn],<a class='mr'></a> das aufstieg und vor dem<a class='fn'></a> drei fielen,<a class='mr'></a> ja jenes Horn, das Augen hatte und ein Maul, das großtönende Dinge redete,<a class='mr'></a> und seine Erscheinung war größer als die seiner Genossen.</p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Ich schaute weiter, wie gerade jenes Horn Krieg gegen die Heiligen führte, und es gewann die Oberhand über sie,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>bis der Alte an Tagen<a class='mr'></a> kam und das Recht selbst zugunsten der Heiligen des Allerhöchsten<a class='mr'></a> gegeben wurde und die bestimmte Zeit herankam, da die Heiligen das Königreich selbst in Besitz nahmen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Dies ist, was er sprach: ‚Was das vierte Tier betrifft, es gibt ein viertes Königreich, das schließlich auf der Erde sein wird, das von all den [anderen] Königreichen verschieden sein wird; und es wird die ganze Erde verzehren und wird sie zertreten und sie zermalmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Und was die zehn Hörner betrifft, aus jenem Königreich werden zehn Könige aufstehen;<a class='mr'></a> und noch ein anderer wird nach ihnen aufstehen, und er selbst wird von den ersten verschieden sein,<a class='mr'></a> und drei Könige wird er erniedrigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und er wird sogar Worte gegen den Höchsten<a class='fn'></a> reden,<a class='mr'></a> und die Heiligen des Allerhöchsten<a class='fn'></a> wird er andauernd befehden.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Und er wird beabsichtigen, Zeiten<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und Gesetz zu ändern,<a class='mr'></a> und sie<a class='fn'></a> werden für eine Zeit und Zeiten und eine halbe Zeit<a class='fn'></a> in seine Hand gegeben werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und das Gericht<a class='fn'></a> selbst setzte sich dann,<a class='mr'></a> und seine eigene Herrschaft nahm man schließlich weg, um [ihn] zu vertilgen und [ihn] gänzlich<a class='fn'></a> zu vernichten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und das Königreich und die Herrschaft und die Größe der Königreiche unter allen Himmeln wurden dem Volk der Heiligen des Allerhöchsten<a class='fn'></a> gegeben.<a class='mr'></a> Ihr<a class='fn'></a> Königreich ist ein auf unabsehbare Zeit dauerndes Königreich,<a class='mr'></a> und alle Herrschaften werden selbst ihnen dienen und gehorchen.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>Bis hierher ist das Ende der Sache. Was mich, Daniel, betrifft, meine eigenen Gedanken erschreckten mich ständig in hohem Maße, so daß sich sogar meine Gesichtsfarbe an mir veränderte; die Sache selbst aber behielt ich in meinem eigenen Herzen.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc dx'><a>8 </a></span>Im dritten Jahr des Königtums Belsạzars<a class='mr'></a>, des Königs, da erschien mir eine Vision, ja mir, Daniel, nach derjenigen, die mir zu Beginn erschienen war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und ich begann in der Vision zu sehen; und es geschah, während ich sah, daß ich in Sụsa<a class='mr'></a>, der Burg, war, die in Ẹlam<a class='mr'></a>, dem Gerichtsbezirk, ist; und ich sah dann in der Vision, und ich selbst befand mich am Wasserlauf<a class='fn'></a> des Ụlai<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Als ich meine Augen erhob, da sah ich, und siehe, ein Widder<a class='mr'></a>, der vor dem Wasserlauf stand, und er hatte zwei Hörner. Und die beiden Hörner waren hoch, aber das eine war höher als das andere<a class='fn'></a>, und das höhere kam nachher empor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und ich sah den Widder gegen Westen<a class='fn'></a> und gegen Norden und gegen Süden<a class='fn'></a> stoßen, und keine wilden Tiere hielten vor ihm stand, und da war niemand, der irgendwie aus seiner Hand befreit hätte.<a class='mr'></a> Und er tat nach seinem Willen<a class='fn'></a>, und er tat sehr groß.</p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und ich meinerseits gab weiter acht, und siehe, da war ein Ziegenbock<a class='mr'></a>, der vom Sonnenuntergang her über die Oberfläche der ganzen Erde<a class='fn'></a> kam, und er berührte die Erde nicht. Und was den Bock betrifft, da war ein auffälliges Horn zwischen seinen Augen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und er kam weiter, bis zu dem Widder hin, der die zwei Hörner hatte, den ich vor dem Wasserlauf<a class='fn'></a> hatte stehen sehen; und er kam rennend auf ihn zu im Grimm seiner Kraft.</p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und ich sah ihn in enge Berührung mit dem Widder kommen, und er begann gegen ihn Erbitterung zu bekunden, und er ging daran, den Widder niederzuschlagen und seine zwei Hörner zu zerbrechen, und es erwies sich, daß keine Kraft in dem Widder war, um vor ihm standzuhalten. So warf er ihn zur Erde und zertrat ihn, und es erwies sich, daß der Widder niemand hatte, der ihn aus seiner Hand befreite.<a class='mr'></a></p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und der Ziegenbock seinerseits tat über die Maßen groß;<a class='mr'></a> aber sobald er mächtig wurde, wurde das große Horn zerbrochen, und es kamen dann auffälligerweise vier an seiner Stelle empor, nach den vier Winden<a class='fn'></a> der Himmel hin.<a class='mr'></a></p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Und aus einem von ihnen kam ein anderes Horn hervor, ein kleines,<a class='mr'></a> und es wurde ständig sehr viel größer nach Süden<a class='fn'></a> und nach Sonnenaufgang und nach der „Zierde“<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hin. <span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und es wurde ständig größer bis zum Heer der Himmel,<a class='mr'></a> so daß es einige vom Heer und einige von den Sternen<a class='mr'></a> zur Erde fallen ließ, und es zertrat sie dann.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und bis zum Fürsten<a class='mr'></a> des Heeres tat es groß, und das beständige [Opfer]<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wurde von ihm weggenommen, und die feste Stätte seines Heiligtums wurde niedergeworfen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und ein Heer selbst wurde allmählich übergeben,<a class='mr'></a> zusammen mit dem beständigen [Opfer]<a class='mr'></a>, wegen der Übertretung;<a class='mr'></a> und es warf die Wahrheit<a class='mr'></a> fortgesetzt zur Erde,<a class='mr'></a> und es handelte und hatte Gelingen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und ich hörte schließlich einen gewissen Heiligen<a class='mr'></a> reden, und ein anderer Heiliger sprach dann zu dem Betreffenden, der redete: „Wie lange wird die Vision von dem beständigen [Opfer]<a class='mr'></a> und von der Übertretung, die Verwüstung verursacht,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dauern, um sowohl [die] heilige Stätte als auch [das] Heer zu Dingen der Zertretung zu machen?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Daher sagte er zu mir: „Bis zu zweitausenddreihundert Abenden [und] Morgen; und [die] heilige Stätte wird gewiß in ihren rechten Zustand gebracht werden.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Dann geschah es, während ich selbst, Daniel, die Vision sah und ein Verständnis suchte,<a class='mr'></a> daß, nun siehe, vor mir einer stand, der wie ein kräftiger Mann<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aussah. <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>Und ich begann die Stimme eines Erdenmenschen inmitten des Ụlai<a class='fn'></a><a class='mr'></a> zu hören, und er rief dann aus und sprach: „Gạbriel<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, laß diesen das Gesehene verstehen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>So kam er neben meinen Standort, doch als er kam, erschrak ich, so daß ich auf mein Angesicht fiel. Und er sagte dann zu mir: „Versteh<a class='mr'></a>, o Menschensohn<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, daß<a class='fn'></a> die Vision für die Zeit des Endes<a class='mr'></a> ist.“ <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>Und während er mit mir redete, war ich, mit meinem Angesicht zur Erde, in tiefen Schlaf gefallen.<a class='mr'></a> Daher rührte er mich an und ließ mich da aufstehen, wo ich gestanden hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und er sprach weiter: „Siehe, ich lasse dich wissen, was im Schlußteil der Strafankündigung geschehen wird, denn es ist für die bestimmte Zeit<a class='fn'></a> des Endes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Der Widder, den du sahst, der die zwei Hörner hatte, [steht für] die Könige von Mẹdien und Persien.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und der haarige Ziegenbock [steht für] den König von Griechenland;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und was das große Horn betrifft, das zwischen seinen Augen war, es [steht für] den ersten König.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und daß eins zerbrochen worden war, so daß an seiner Stelle schließlich vier aufstanden:<a class='mr'></a> Da sind vier Königreiche aus [seiner]<a class='fn'></a> Nation, die aufstehen werden, aber nicht mit seiner Kraft.</p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und im Schlußteil ihres Königreiches, während die Übertreter ihre Taten zur Vollendung bringen, wird ein König aufstehen, der grimmigen Gesichts ist und doppelsinnige Reden<a class='fn'></a> versteht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Und seine Kraft soll mächtig werden, aber nicht durch seine eigene Kraft.<a class='mr'></a> Und auf verwunderliche Weise wird er Verderben<a class='mr'></a> verursachen, und er wird sich gewiß als erfolgreich erweisen und wirksam handeln. Und er wird tatsächlich Mächtige ins Verderben bringen, auch das aus [den] Heiligen bestehende Volk.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und seiner Einsicht gemäß<a class='fn'></a> wird er auch bestimmt Trug in seiner Hand gelingen lassen.<a class='mr'></a> Und in seinem Herzen wird er großtun,<a class='mr'></a> und während [eines Zustands der] Sorglosigkeit<a class='mr'></a> wird er viele ins Verderben bringen. Und gegen den Fürsten der Fürsten<a class='mr'></a> wird er aufstehen, aber ohne Hand wird er zerbrochen werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und das hinsichtlich des Abends und des Morgens Gesehene, das gesagt worden ist: Es ist wahr.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Und du deinerseits halte die Vision geheim, denn sie ist noch für viele Tage.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_27' class='dv'>27&#160;</span>Und was mich, Daniel, betrifft, ich fühlte mich erschöpft und wurde [einige] Tage krank.<a class='mr'></a> Dann stand ich auf und tat die Arbeit des Königs;<a class='mr'></a> aber ich zeigte mich ständig wie betäubt zufolge des Gesehenen, und da war niemand, der [es] verstand.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Im ersten Jahr des Darịus<a class='mr'></a>, des Sohnes des Ahasvẹrus<a class='fn'></a>, vom Samen der Meder<a class='mr'></a>, der zum König über das Königreich der Chaldạ̈er gemacht worden war,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>im ersten Jahr seiner Regierung bemerkte ich selbst, Daniel, durch die Bücher die Zahl der Jahre, über die das Wort Jehovas<a class='fn'></a> an Jeremia, den Propheten, ergangen war,<a class='mr'></a> um die Verwüstungen Jerusalems zu erfüllen,<a class='mr'></a> [nämlich] siebzig Jahre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und ich richtete dann mein Angesicht<a class='mr'></a> auf Jehova<a class='fn'></a>, den [wahren] Gott<a class='fn'></a>, um [ihn] mit Gebet<a class='mr'></a> und mit flehentlichen Bitten, mit Fasten und Sacktuch und Asche zu suchen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>Und ich begann zu Jehova, meinem Gott, zu beten und ein Bekenntnis abzulegen und zu sprechen:<a class='mr'></a></p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'>„Ach, Jehova<a class='fn'></a>, du [wahrer] Gott<a class='fn'></a>, du Großer<a class='mr'></a> und Furchteinflößender, der den Bund<a class='mr'></a> und die liebende Güte<a class='fn'></a> denen bewahrt,<a class='mr'></a> die ihn lieben, und denen, die seine Gebote halten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>wir haben gesündigt<a class='mr'></a> und unrecht getan und böse gehandelt und rebelliert;<a class='mr'></a> und man ist von deinen Geboten und von deinen richterlichen Entscheidungen abgewichen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Und wir haben nicht auf deine Knechte, die Propheten, gehört,<a class='mr'></a> die in deinem Namen zu unseren Königen, unseren Fürsten und unseren Vorvätern und zu allem Volk des Landes<a class='fn'></a> geredet haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>Dir, o Jehova<a class='fn'></a>, gehört die Gerechtigkeit, uns aber die Scham des Angesichts wie an diesem Tag,<a class='mr'></a> den Männern<a class='fn'></a> von Juda und den Bewohnern von Jerusalem und all denen von Israel, den Nahen und den Fernen in allen Ländern, wohin du sie wegen ihrer Untreue versprengt hast, die sie dir gegenüber begangen haben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>O Jehova<a class='fn'></a>, uns gehört die Scham des Angesichts, unseren Königen, unseren Fürsten und unseren Vorvätern, weil wir gegen dich gesündigt haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Jehova<a class='fn'></a>, unserem Gott<a class='fn'></a>, gehören die Erbarmungen<a class='mr'></a> und die Taten der Vergebung<a class='mr'></a>, denn wir haben gegen ihn rebelliert.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Und wir haben der Stimme Jehovas, unseres Gottes, nicht gehorcht<a class='fn'></a>, indem wir in seinen Gesetzen gewandelt wären, die er uns durch die Hand seiner Knechte, der Propheten, vorlegte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und alle von Israel haben dein Gesetz übertreten, und man ist dadurch abgewichen, daß man deiner Stimme nicht gehorcht hat,<a class='mr'></a> so daß du den Fluch und den Eidschwur auf uns ausgegossen hast,<a class='mr'></a> der in dem Gesetz Mose, des Knechtes des [wahren] Gottes, geschrieben ist, denn wir haben gegen <span class='alt'>IHN</span><a class='fn'></a> gesündigt. <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Und er führte dann seine Worte aus, die er gegen uns<a class='mr'></a> und gegen unsere Richter, die uns richteten, geredet hatte,<a class='mr'></a> indem er großes Unglück über uns brachte, wie solches unter den ganzen Himmeln nicht getan wurde, wie das, was in Jerusalem getan worden ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>So, wie es im Gesetz Mose geschrieben steht,<a class='mr'></a> all dieses Unglück — es ist über uns gekommen,<a class='mr'></a> und wir haben das Angesicht Jehovas, unseres Gottes<a class='fn'></a>, nicht besänftigt, indem wir von unserer Vergehung umkehrten<a class='mr'></a> und indem wir Einsicht in deine Wahrhaftigkeit bekundeten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und Jehova blieb wachsam in bezug auf das Unglück und brachte es schließlich über uns,<a class='mr'></a> denn Jehova, unser Gott, ist gerecht in all seinen Werken, die er getan hat; und wir haben seiner Stimme nicht gehorcht.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und nun, o Jehova<a class='fn'></a>, unser Gott, der du mit starker Hand dein Volk aus dem Land Ägypten herausgeführt<a class='mr'></a> und dir dann einen Namen gemacht hast wie an diesem Tag,<a class='mr'></a> wir haben gesündigt,<a class='mr'></a> wir haben böse gehandelt. <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>O Jehova<a class='fn'></a>, gemäß all deinen Taten der Gerechtigkeit<a class='mr'></a> möge bitte dein Zorn und dein Grimm sich von deiner Stadt Jerusalem, deinem heiligen Berg,<a class='mr'></a> abwenden; denn wegen unserer Sünden und wegen der Vergehungen unserer Vorväter<a class='mr'></a> sind Jerusalem und dein Volk ein Gegenstand der Schmach für alle um uns herum.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Und nun höre, o unser Gott<a class='fn'></a>, auf das Gebet deines Knechtes und auf seine flehentlichen Bitten, und laß dein Angesicht leuchten<a class='mr'></a> über dein Heiligtum, das verödet ist,<a class='mr'></a> um Jehovas<a class='fn'></a> willen. <span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Neige dein Ohr, o mein Gott, und höre.<a class='mr'></a> Öffne doch deine Augen, und sieh unsere verödeten Zustände und die Stadt, die nach deinem Namen genannt ist;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> denn nicht gemäß unseren gerechten Taten lassen wir unsere flehentlichen Bitten vor dich niederfallen,<a class='mr'></a> sondern gemäß deinen vielen Erbarmungen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>O Jehova<a class='fn'></a>, höre doch.<a class='mr'></a> O Jehova<a class='fn'></a>, vergib doch.<a class='mr'></a> O Jehova<a class='fn'></a>, schenke doch Aufmerksamkeit und handle.<a class='mr'></a> Säume nicht,<a class='mr'></a> um deiner selbst willen, o mein Gott, denn dein eigener Name ist über deiner Stadt und über deinem Volk genannt worden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Während ich noch redete und betete und meine Sünde<a class='mr'></a> und die Sünde meines Volkes Israel bekannte<a class='mr'></a> und mein Flehen um Gunst hinsichtlich des heiligen Berges<a class='mr'></a> meines Gottes vor Jehova, meinen Gott, niederfallen ließ <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>und [während] ich noch im Gebet redete, nun, da traf der Mann<a class='fn'></a> Gạbriel<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, den ich in der Vision zu Beginn<a class='mr'></a> gesehen hatte, vor Müdigkeit ermattet,<a class='fn'></a> bei mir zur Zeit der Abendopfergabe<a class='mr'></a> ein. <span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>Und er machte sich daran, [mir] Verständnis zu verleihen und mit mir zu reden und zu sprechen:</p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'>„O Daniel, nun bin ich hergekommen, um dir Einsicht mit Verständnis zu verleihen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Zu Beginn deiner flehentlichen Bitten ging ein Wort aus, und ich selbst bin gekommen, um zu berichten, denn du bist ein sehr begehrenswerter [Mann].<a class='mr'></a> Gib daher acht<a class='mr'></a> auf die Sache, und habe Verständnis in bezug auf das Gesehene.</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Siebzig Wochen<a class='fn'></a> sind es, die über dein Volk<a class='mr'></a> und über deine heilige Stadt<a class='mr'></a> bestimmt worden sind<a class='fn'></a>, um die Übertretung zu beendigen<a class='mr'></a> und der Sünde ein Ende zu bereiten<a class='mr'></a> und für Vergehung Sühne zu leisten<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und Gerechtigkeit herbeizuführen auf unabsehbare Zeiten<a class='mr'></a> und ein Siegel<a class='mr'></a> auf Vision und Prophet<a class='fn'></a> zu drücken<a class='fn'></a> und das Hochheilige<a class='fn'></a><a class='mr'></a> zu salben. <span id='dcv_9_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und du solltest wissen und die Einsicht haben, [daß] es vom Ausgehen des Wortes,<a class='mr'></a> Jerusalem wiederherzustellen und wieder zu bauen,<a class='mr'></a> bis [zu dem] Messịas<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, [dem] Führer<a class='mr'></a>, sieben Wochen, ferner zweiundsechzig Wochen sein werden.<a class='mr'></a> Sie wird wiederkehren und tatsächlich wieder gebaut werden, mit einem öffentlichen Platz und Graben, aber in der Bedrängnis der Zeiten.</p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und nach den zweiundsechzig Wochen wird [der] Messịas<a class='fn'></a> abgeschnitten werden<a class='mr'></a> mit nichts<a class='fn'></a> für sich selbst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'>Und die Stadt und die heilige Stätte<a class='mr'></a>, das Volk eines Führers, der kommt, wird sie ins Verderben bringen.<a class='mr'></a> Und das Ende davon<a class='fn'></a> wird durch die Flut sein. Und bis zum Ende wird es Krieg geben; das, was beschlossen ist, sind Verwüstungen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und er soll [den] Bund<a class='mr'></a> für die vielen<a class='fn'></a> eine Woche lang in Kraft halten;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und zur Hälfte der Woche wird er Schlachtopfer und Opfergabe aufhören lassen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'>Und auf dem Flügel<a class='fn'></a> abscheulicher Dinge wird der sein, der Verwüstung verursacht;<a class='mr'></a> und bis zu einer Ausrottung wird sich dann gerade das, was beschlossen ist, auch über den verödet Liegenden<a class='fn'></a> ergießen.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Im dritten Jahr des Cyrus<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, des Königs von Persien, wurde Daniel, dessen Name Beltschạzzar<a class='mr'></a> genannt wurde, eine Sache geoffenbart; und die Sache war wahr<a class='fn'></a>, und es gab einen großen Heeresdienst.<a class='mr'></a> Und er verstand die Sache, und er hatte Verständnis in bezug auf das Gesehene.<a class='mr'></a></p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>In jenen Tagen trauerte<a class='mr'></a> ich selbst, Daniel, dann drei volle Wochen<a class='fn'></a>. <span id='dcv_10_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Leckeres Brot aß ich nicht, und kein Fleisch oder Wein kam in meinen Mund, und in keiner Weise rieb ich mich mit Öl ein, bis die drei vollen Wochen um waren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und am vierundzwanzigsten Tag des ersten Monats, während ich selbst gerade am Ufer des großen Stromes war, das heißt [des] Hịddekel<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>erhob ich dann auch meine Augen und sah, und hier war ein gewisser Mann<a class='fn'></a>, in Linnen gekleidet,<a class='mr'></a> seine Hüften<a class='mr'></a> mit Gold<a class='fn'></a> aus Ụphas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> umgürtet. <span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und sein Leib war wie Chrysolịth<a class='mr'></a> und sein Angesicht wie das Aussehen des Blitzes<a class='mr'></a> und seine Augen wie Feuerfackeln,<a class='mr'></a> und seine Arme und der Ort seiner Füße waren wie der Anblick von geglättetem Kupfer,<a class='mr'></a> und der Schall seiner Worte war wie der Schall einer Menge. <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Und ich, ich, Daniel allein, sah die Erscheinung; was aber die Männer betrifft,<a class='fn'></a> die gerade bei mir waren, sie sahen die Erscheinung nicht.<a class='mr'></a> Aber es überfiel sie ein großes Zittern, so daß sie dann davonliefen, um sich zu verstecken.</p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Und ich — ich blieb allein übrig, so daß ich diese große Erscheinung sah. Und es blieb in mir keine Kraft übrig, und meine eigene Würde änderte sich an mir zum Verderben, und ich behielt keine Kraft.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Und ich begann den Laut seiner Worte zu hören; und während ich den Laut seiner Worte hörte, geschah es, daß ich in tiefem Schlaf<a class='mr'></a> auf meinem Angesicht [lag], mit meinem Angesicht zur Erde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Und siehe, da war eine Hand, die mich berührte,<a class='mr'></a> und sie rüttelte mich allmählich auf, damit [ich wieder] auf meine Knie und meine Handflächen [kam]. <span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>Und er sprach dann zu mir:</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'>„O Daniel, du sehr begehrenswerter Mann,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> habe Verständnis für die Worte, die ich zu dir rede,<a class='mr'></a> und steh da auf, wo du standest, denn nun bin ich zu dir gesandt worden.“</p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'>Und als er mit mir dieses Wort redete, stand ich auf, erschauernd.</p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Und er sagte weiter zu mir: „Fürchte dich nicht,<a class='mr'></a> o Daniel, denn vom ersten Tag an, da du dein Herz gegeben hast, um zu verstehen<a class='mr'></a> und dich vor deinem Gott<a class='fn'></a> zu demütigen,<a class='mr'></a> sind deine Worte gehört worden, und ich selbst bin deiner Worte wegen gekommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Aber der Fürst<a class='fn'></a><a class='mr'></a> des königlichen Reiches Persien<a class='mr'></a> leistete mir einundzwanzig Tage lang Widerstand,<a class='mr'></a> und siehe, Mịchael<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, einer der ersten<a class='fn'></a> Fürsten,<a class='mr'></a> kam, um mir zu helfen; und ich meinerseits blieb dort<a class='fn'></a> neben den Königen von Persien.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und ich bin gekommen, um dich verstehen zu lassen, was deinem Volk<a class='mr'></a> im Schlußteil der Tage widerfahren wird,<a class='mr'></a> denn es ist eine Vision<a class='mr'></a> noch für die [künftigen] Tage.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Als er nun Worte wie diese mit mir redete, hatte ich mein Angesicht zur Erde gerichtet<a class='mr'></a> und war verstummt. <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und siehe, einer, der dem Gleichnis der Menschensöhne<a class='fn'></a> ähnlich war, rührte meine Lippen an,<a class='mr'></a> und ich begann meinen Mund aufzutun und zu reden<a class='mr'></a> und zu dem, der vor mir stand, zu sprechen: „O mein Herr,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wegen der Erscheinung wand sich mein Inneres in Krämpfen, und ich behielt keine Kraft.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Wie konnte daher der Knecht dieses meines Herrn mit diesem meinem Herrn reden?<a class='mr'></a> Und was mich betrifft, bis jetzt blieb keine Kraft in mir bestehen, und gar kein Odem blieb in mir übrig.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und derjenige gleich der Erscheinung eines Erdenmenschen<a class='fn'></a> rührte mich dann wieder an und stärkte mich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Dann sagte er: „Fürchte dich nicht,<a class='mr'></a> o sehr begehrenswerter Mann.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Mögest du Frieden haben.<a class='mr'></a> Sei stark, ja sei stark.“<a class='mr'></a> Und sobald er mit mir redete, nahm ich meine Kraft zusammen und sprach schließlich: „Es rede mein Herr,<a class='mr'></a> denn du hast mich gestärkt.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Da sagte er weiter:</p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'>„Weißt du wirklich, warum ich zu dir gekommen bin? Und nun werde ich zurückkehren, um mit dem Fürsten<a class='fn'></a> von Persien zu kämpfen.<a class='mr'></a> Wenn ich ausziehe, siehe, kommt auch der Fürst von Griechenland.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Doch werde ich dir die in der Schrift der Wahrheit aufgezeichneten Dinge mitteilen,<a class='mr'></a> und da ist keiner, der in diesen [Dingen] fest zu mir hält, außer Mịchael<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, euer Fürst.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>Und was mich betrifft, im ersten Jahr des Meders Darịus<a class='fn'></a><a class='mr'></a> stand ich als ein Stärkender und als eine Festung für ihn auf. <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und nun werde ich dir, was Wahrheit ist, mitteilen:<a class='mr'></a></p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'>Siehe! Es werden noch drei Könige sein, die für Persien aufstehen,<a class='mr'></a> und der vierte<a class='mr'></a> wird größeren Reichtum aufhäufen als alle [anderen].<a class='mr'></a> Und sobald er in seinem Reichtum stark geworden ist, wird er alles gegen das Königreich Griechenland<a class='fn'></a><a class='mr'></a> in Bewegung bringen.</p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und ein mächtiger<a class='fn'></a> König wird bestimmt aufstehen und mit ausgedehnter Herrschaft herrschen<a class='mr'></a> und nach seinem Willen<a class='fn'></a> tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und wenn er aufgestanden sein wird,<a class='mr'></a> wird sein Königreich zerbrochen und nach den vier Winden<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der Himmel hin verteilt werden,<a class='mr'></a> doch nicht an seine Nachkommenschaft<a class='mr'></a> und nicht gemäß seiner Herrschaft, mit der er geherrscht hatte; denn sein Königreich wird ausgerissen werden, ja für andere als diese.</p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und der König des Südens<a class='fn'></a> wird stark werden, ja [einer] seiner Fürsten; und er wird die Oberhand über ihn gewinnen und wird gewiß mit ausgedehnter Herrschaft herrschen, [größer als] dessen Herrschermacht.</p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und am Ende [einiger] Jahre werden sie sich miteinander verbünden, und sogar die Tochter des Königs des Südens wird zum König des Nordens<a class='fn'></a> kommen, um eine rechtliche Übereinkunft herbeizuführen. Aber sie wird die Kraft ihres Armes nicht behalten;<a class='mr'></a> und er wird nicht bestehen noch sein Arm; und sie wird aufgegeben werden, sie selbst, und diejenigen, die sie hergebracht haben, und der, der ihre Geburt verursachte, und der, der sie in [jenen] Zeiten stark machte. <span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und einer vom Sproß<a class='mr'></a> ihrer Wurzeln wird gewiß in seiner Stellung aufstehen, und er wird zur Streitmacht kommen und gegen die Festung des Königs des Nordens kommen und wird bestimmt gegen sie handeln und die Oberhand gewinnen. <span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und auch mit ihren Göttern<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, mit ihren gegossenen Bildern, mit ihren begehrenswerten Gegenständen aus Silber und aus Gold [und] mit den Gefangenen wird er nach Ägypten kommen. Und er selbst wird [einige] Jahre lang vom König des Nordens abstehen.</p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Und er wird tatsächlich in das Königreich des Königs des Südens kommen und zu seinem eigenen Boden zurückkehren.</p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Was nun seine Söhne<a class='fn'></a> betrifft, sie werden sich erregen und tatsächlich eine Menge großer Streitkräfte versammeln. Und kommend wird er gewiß kommen und überfluten und hindurchziehen. Doch wird er zurückkehren, und er<a class='fn'></a> wird sich bis zu seiner Festung hin erregen.</p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und der König des Südens wird sich erbittern und wird ausziehen und mit ihm kämpfen müssen, [das heißt] mit dem König des Nordens; und er wird gewiß eine große Menge aufstellen, und die Menge wird tatsächlich in die Hand von jenem gegeben werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und die Menge wird gewiß weggeführt werden. Sein Herz wird sich erheben,<a class='mr'></a> und er wird tatsächlich bewirken, daß Zehntausende fallen; aber er wird seine starke Stellung nicht ausnutzen.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und der König des Nordens soll zurückkehren und eine Menge aufstellen, größer als die erste; und am Ende der Zeiten, [einiger] Jahre, wird er kommen, und zwar mit einer großen Streitmacht<a class='mr'></a> und mit sehr viel Habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und in jenen Zeiten werden viele gegen den König des Südens aufstehen.</p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'>Und die Söhne der Räuber, die deinem Volk angehören, werden ihrerseits mitgerissen werden in dem Versuch, eine Vision wahr werden zu lassen;<a class='mr'></a> und sie werden straucheln müssen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und der König des Nordens wird kommen und einen Belagerungswall<a class='mr'></a> aufwerfen<a class='fn'></a> und tatsächlich eine befestigte Stadt einnehmen. Und was die [Streit]arme des Südens betrifft, sie werden nicht standhalten noch das Volk seiner Auserlesenen; und es wird keine Kraft geben, um standzuhalten. <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und derjenige, der gegen ihn kommt, wird nach seinem Willen tun, und niemand wird vor ihm bestehen. Und er wird im Land der ‚Zierde‘<a class='mr'></a> stehen, und Ausrottung wird<a class='fn'></a> in seiner Hand sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und er wird sein Angesicht darauf richten,<a class='mr'></a> mit der Wucht seines ganzen Königreiches zu kommen, und man wird mit ihm einen Vergleich<a class='mr'></a> [eingehen], und er wird wirksam handeln.<a class='mr'></a> Und was die Tochter der Frauen betrifft, es wird ihm gewährt werden, sie ins Verderben zu bringen. Und sie wird nicht standhalten, und sie wird nicht die Seine bleiben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und er wird sein Angesicht zurück nach den Küstenländern<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wenden und wird tatsächlich viele einnehmen. Und ein Befehlshaber wird für sich die von ihm [herrührende] Schmach aufhören lassen müssen, [so daß] seine Schmach nicht sein wird. Er wird sie auf jenen zurückfallen lassen. <span id='dcv_11_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und er wird sein Angesicht nach den Festungen seines [eigenen] Landes zurückwenden, und er wird gewiß straucheln und fallen, und er wird nicht zu finden sein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und es wird in seiner Stellung einer<a class='mr'></a> aufstehen, der einen Eintreiber<a class='fn'></a><a class='mr'></a> durch das prächtige Königreich<a class='fn'></a> ziehen läßt, und in wenigen Tagen<a class='fn'></a> wird er zerbrochen werden, aber nicht im Zorn noch im Kriegszug.</p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und es soll in seiner Stellung einer aufstehen, der zu verachten ist,<a class='mr'></a> und man wird gewiß nicht die Würde des Königtums auf ihn legen; und er wird tatsächlich während [einer Zeit] der Sorglosigkeit<a class='mr'></a> hereinkommen und sich des Königreiches durch Glätte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> bemächtigen. <span id='dcv_11_22' class='dv dx'><a>22&#160;&#160;</a></span>Und was die [Streit]arme<a class='mr'></a> der Flut betrifft, sie werden seinetwegen überflutet werden, und sie werden zerbrochen<a class='mr'></a> werden wie auch<a class='mr'></a> der Führer<a class='mr'></a> [des] Bundes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und da sie sich mit ihm verbündeten, wird er Trug üben und tatsächlich heraufkommen und mittels einer kleinen Nation<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mächtig werden. <span id='dcv_11_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Während [einer Zeit] der Sorglosigkeit<a class='mr'></a> wird er sogar in die Fettigkeit des Gerichtsbezirks einziehen und tatsächlich tun, was seine Väter und die Väter seiner Väter nicht getan haben. Plündergut und Beute und Habe wird er unter ihnen ausstreuen; und gegen befestigte Plätze wird er seine Pläne schmieden,<a class='mr'></a> aber nur bis auf eine Zeit.</p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und er wird seine Kraft und sein Herz gegen den König des Südens aufwecken mit einer großen Streitmacht; und der König des Südens seinerseits wird sich zum Krieg erregen mit einer überaus großen und mächtigen Streitmacht. Und er wird nicht standhalten, weil sie Pläne gegen ihn schmieden werden. <span id='dcv_11_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und gerade diejenigen, die seine Delikatessen<a class='fn'></a> essen, werden seinen Zusammenbruch herbeiführen.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'>Und was seine Streitmacht angeht, sie wird weggeschwemmt werden,<a class='fn'></a> und viele werden bestimmt erschlagen fallen.</p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und was diese beiden Könige betrifft, ihr Herz wird geneigt sein, Schlechtes zu tun, und Lüge werden sie an e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Tisch<a class='mr'></a> ständig reden.<a class='mr'></a> Aber nichts wird gelingen,<a class='mr'></a> denn [das] Ende ist noch für die bestimmte Zeit.<a class='mr'></a></p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Und er wird in sein Land zurückkehren mit einer großen Menge Habe, und sein Herz wird gegen den heiligen Bund<a class='mr'></a> sein. Und er wird wirksam handeln<a class='mr'></a> und gewiß in sein Land zurückkehren.</p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Zur bestimmten Zeit<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wird er zurückkehren, und er wird tatsächlich gegen den Süden<a class='fn'></a> kommen;<a class='mr'></a> aber es wird sich erweisen, daß es zuletzt nicht gleich ist wie zuerst. <span id='dcv_11_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Und es werden gegen ihn gewiß die Schiffe von Kịttim<a class='fn'></a><a class='mr'></a> kommen, und er wird verzagen müssen.</p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'>Und er wird tatsächlich zurückkehren und Strafankündigungen<a class='mr'></a> gegen den heiligen Bund<a class='mr'></a> schleudern und wirksam handeln; und er wird zurückgehen müssen und wird denen Beachtung schenken, die den heiligen Bund verlassen. <span id='dcv_11_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Und da werden [Streit]arme<a class='fn'></a> sein, die aufstehen werden, von ihm ausgehend; und sie werden tatsächlich das Heiligtum<a class='fn'></a>, die Festung<a class='fn'></a>, entweihen<a class='mr'></a> und das beständige [Opfer]<a class='fn'></a> entfernen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'>Und sie werden gewiß das abscheuliche Ding<a class='mr'></a>, das Verwüstung verursacht,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aufstellen<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Und diejenigen, die in böser Weise gegen [den] Bund handeln,<a class='mr'></a> wird er mit glatten Worten<a class='mr'></a> zum Abfall<a class='mr'></a> verleiten. Was aber das Volk derer betrifft, die ihren Gott<a class='fn'></a> kennen,<a class='mr'></a> sie werden obsiegen<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und wirksam handeln. <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Und was die betrifft, die Einsicht<a class='mr'></a> haben unter dem Volk, sie werden den vielen Verständnis verleihen.<a class='mr'></a> Und sie werden gewiß durch Schwert und durch Flamme, durch Gefangenschaft und durch Plünderung zum Straucheln gebracht werden,<a class='mr'></a> [einige] Tage lang<a class='fn'></a>. <span id='dcv_11_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Aber wenn sie zum Straucheln gebracht werden, wird ihnen mit einer kleinen Hilfe geholfen werden;<a class='mr'></a> und viele werden sich ihnen gewiß mit Glätte<a class='fn'></a> anschließen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Und einige von denen, die Einsicht haben, werden zum Straucheln gebracht werden,<a class='mr'></a> um ihretwegen ein Läuterungswerk zu tun und um [sie] zu reinigen und weiß zu machen<a class='mr'></a> bis zur Zeit des Endes;<a class='mr'></a> denn es ist noch für die bestimmte Zeit.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Und der König wird tatsächlich nach seinem eigenen Willen<a class='fn'></a> tun, und er wird sich überheben und sich groß machen<a class='fn'></a> über jeden Gott;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und gegen den Gott der Götter<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wird er Verwunderliches reden. Und er wird sich als erfolgreich erweisen, bis [die] Strafankündigung zum Schluß gekommen sein wird;<a class='mr'></a> denn das Beschlossene soll getan werden. <span id='dcv_11_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Und dem Gott<a class='fn'></a> seiner Väter wird er keine Beachtung schenken; und dem Begehren von Frauen und jedem anderen Gott wird er keine Beachtung schenken, sondern über jeden wird er sich groß machen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Aber dem Gott der Festungen<a class='fn'></a> wird er in seiner Stellung Herrlichkeit geben; und einem Gott, den seine Väter nicht kannten, wird er Herrlichkeit geben mit Gold und mit Silber und mit kostbarem Stein und mit begehrenswerten Dingen. <span id='dcv_11_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Und er wird gegen die am stärksten befestigten Festungen wirksam handeln zusammen mit einem fremdländischen Gott. Wer immer [ihm] Anerkennung gezollt hat, den wird er überströmend machen an Ehre, und er wird sie tatsächlich unter vielen herrschen lassen; und [den] Erdboden wird er gegen einen Preis austeilen.</p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Und in der Zeit des Endes wird sich der König des Südens<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mit ihm auf Zusammenstöße einlassen, und gegen ihn wird der König des Nordens<a class='fn'></a> mit Wagen und mit Reitern und mit vielen Schiffen anstürmen; und er wird in die Länder gewiß einziehen und [sie] überfluten und hindurchziehen. <span id='dcv_11_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Er wird auch tatsächlich in das Land der ‚Zierde‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a> einziehen,<a class='mr'></a> und es wird viele<a class='fn'></a> [Länder] geben, die zum Straucheln<a class='mr'></a> gebracht werden. Aber diese sind es, die aus seiner Hand entrinnen werden: Ẹdom und Mọab<a class='mr'></a> und der Hauptteil<a class='fn'></a> der Söhne Ạmmons. <span id='dcv_11_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Und er wird fortwährend seine Hand gegen die Länder ausstrecken; und was das Land Ägypten<a class='mr'></a> betrifft, es wird sich nicht als eine Entronnene erweisen. <span id='dcv_11_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Und er wird tatsächlich über die verborgenen Schätze des Goldes und des Silbers und über all die begehrenswerten Dinge Ägyptens herrschen. Und die Lịbyer<a class='fn'></a> und die Äthiopier<a class='fn'></a> werden seinen Schritten folgen.</p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Aber es wird Berichte<a class='fn'></a> geben, die ihn in Bestürzung versetzen werden,<a class='mr'></a> vom Sonnenaufgang her<a class='mr'></a> und vom Norden her, und er wird gewiß mit großem Grimm ausziehen, um viele zu vertilgen und der Vernichtung zu weihen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Und er wird seine Palastzelte zwischen [dem] großen Meer<a class='fn'></a> und dem heiligen Berg der ‚Zierde‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aufpflanzen; und er wird völlig zu seinem Ende kommen müssen,<a class='mr'></a> und es wird für ihn keinen Helfer geben.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>Und während jener Zeit wird Mịchael<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aufstehen, der große Fürst,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der zugunsten der Söhne deines Volkes<a class='mr'></a> steht.<a class='mr'></a> Und es wird gewiß eine Zeit der Bedrängnis eintreten, wie eine solche nicht herbeigeführt worden ist, seitdem eine Nation entstanden ist, bis zu jener Zeit.<a class='mr'></a> Und während jener Zeit wird dein Volk entrinnen,<a class='mr'></a> jeder, der im Buch aufgeschrieben gefunden wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und da werden viele von den im Staub des Erdbodens Schlafenden sein, die aufwachen werden,<a class='mr'></a> diese zu Leben auf unabsehbare Zeit<a class='mr'></a> und jene zu Schmach [und] zu Abscheu<a class='mr'></a> auf unabsehbare Zeit.</p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und die, die Einsicht haben, werden leuchten wie der Glanz<a class='fn'></a> der Ausdehnung<a class='mr'></a> und die, die die vielen zur Gerechtigkeit führen,<a class='mr'></a> wie die Sterne auf unabsehbare Zeit, ja für immer.</p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und was dich betrifft, o Daniel, halte die Worte geheim, und versiegle das Buch<a class='mr'></a> bis zur Zeit des Endes.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Viele werden umherstreifen, und die [wahre] Erkenntnis<a class='fn'></a> wird überströmend werden.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und ich sah, ich, Daniel, und siehe, da standen zwei andere,<a class='mr'></a> einer hier am Ufer des Stromes<a class='fn'></a> und der andere dort am Ufer des Stromes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Dann sprach einer zu dem mit dem Linnen bekleideten Mann,<a class='mr'></a> der oben über den Wassern des Stromes war: „Wie lange wird es bis zum Ende der wunderbaren Dinge sein?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und ich begann den mit dem Linnen bekleideten Mann<a class='fn'></a> zu hören, der oben über den Wassern des Stromes war, während er dann seine rechte [Hand] und seine linke [Hand] zu den Himmeln erhob und bei dem, der auf unabsehbare Zeit lebt,<a class='mr'></a> schwor:<a class='mr'></a> „Es wird für eine bestimmte Zeit, bestimmte Zeiten und eine halbe<a class='fn'></a> sein.<a class='mr'></a> Und sobald die Zerschmetterung der Kraft<a class='fn'></a> des heiligen Volkes beendet sein wird,<a class='mr'></a> werden all diese Dinge ein Ende nehmen.“</p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Was nun mich betrifft, ich hörte, aber ich konnte [es] nicht verstehen,<a class='mr'></a> so daß ich sprach: „O mein Herr,<a class='fn'></a> was wird der Schlußteil dieser Dinge sein?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Und er sagte weiter: „Geh, Daniel, denn die Worte werden geheimgehalten und versiegelt bis zur Zeit des Endes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Viele werden sich reinigen<a class='mr'></a> und sich weiß machen<a class='mr'></a> und werden geläutert werden.<a class='mr'></a> Und die Bösen werden bestimmt böse handeln,<a class='mr'></a> und gar keiner der Bösen wird [es] verstehen;<a class='mr'></a> die aber, die Einsicht haben, werden [es] verstehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und von der Zeit an, da das beständige [Opfer]<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entfernt worden ist<a class='mr'></a> und das abscheuliche Ding,<a class='mr'></a> das Verwüstung verursacht<a class='fn'></a>, aufgestellt worden ist, werden es eintausendzweihundertneunzig Tage sein.</p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Glücklich<a class='mr'></a> ist<a class='fn'></a>, wer harrt und wer die eintausenddreihundertfünfunddreißig Tage erreicht!</p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und was dich selbst betrifft, geh dem Ende entgegen;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und du wirst ruhen,<a class='mr'></a> aber du wirst aufstehen zu deinem Los am Ende<a class='fn'></a> der Tage.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
