<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Dies sind die Worte,<a class='fn'></a> die Moses in der Gegend des Jordan<a class='mr'></a> in der Wildnis, in der Wüstenebene<a class='fn'></a> vor Suph<a class='fn'></a>, zwischen Pạran<a class='mr'></a> und Tọphel und Lạban und Hạzeroth<a class='mr'></a> und Di-Sạhab zu ganz Israel redete; <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>elf Tage sind es vom Họreb auf dem Weg des Gebirges Sẹir nach Kạdesch-Barnẹa<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Und es geschah, daß Moses im vierzigsten<a class='mr'></a> Jahr, im elften Monat, am Ersten des Monats, zu den Söhnen Israels gemäß allem redete, was Jehova ihm für sie geboten hatte, <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>nachdem er Sịhon<a class='mr'></a>, den König der Amorịter, der in Hẹschbon wohnte, und Og<a class='mr'></a>, den König von Bạschan, der in Ạschtaroth,<a class='mr'></a> in Ẹdreï<a class='mr'></a>, wohnte, besiegt hatte. <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>In der Gegend des Jordan im Land Mọab unternahm es Moses, dieses Gesetz<a class='mr'></a> zu erklären, indem [er] sagte:</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>„Jehova, unser Gott, redete zu uns im Họreb,<a class='mr'></a> indem [er] sprach: ‚Ihr habt lange genug in dieser Berggegend gewohnt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Wendet euch und macht euch auf den Weg, und zieht in die Berggegend der Amorịter<a class='mr'></a> und zu allen ihren Nachbarn in der Ạraba<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, der Berggegend<a class='mr'></a> und der Schẹphela<a class='fn'></a> und dem Nẹgeb<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und an der Meeresküste,<a class='mr'></a> in das Land der Kanaanịter<a class='mr'></a> und zum Lịbanon<a class='mr'></a>, bis hinauf an den großen Strom, den Strom <u>Eu</u>phrat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Seht, ich lege tatsächlich das Land vor euch hin. Zieht hinein und nehmt das Land in Besitz, von dem Jehova euren Vätern, Abraham, Ịsa·ak<a class='mr'></a> und Jakob,<a class='mr'></a> geschworen hat, es ihnen und ihrem Samen<a class='fn'></a> nach ihnen zu geben.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Und zu jener besonderen Zeit redete ich dann folgendes zu euch: ‚Ich allein kann euch nicht tragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Jehova, euer Gott, hat euch gemehrt, und seht, ihr seid heute wie die Sterne der Himmel an Menge.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Möge Jehova, der Gott eurer Vorväter, euch, so viele ihr seid, tausendfach mehren,<a class='mr'></a> und möge er euch segnen<a class='mr'></a>, so wie er es euch verheißen hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Wie kann ich allein eure Bürde und eure Last und euren Hader tragen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Holt euch weise und verständige<a class='mr'></a> und erfahrene<a class='mr'></a> Männer eurer Stämme, damit ich sie als Häupter über euch setze.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Hierauf antwortetet ihr mir und sagtet: ‚Die Sache, die du für uns zu tun geredet hast, ist gut.‘ <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Da nahm ich die Häupter eurer Stämme, weise und erfahrene Männer, und setzte sie als Häupter über euch, Oberste<a class='fn'></a> von Tausendschaften und Oberste von Hundertschaften und Oberste von Fünfzigschaften und Oberste von Zehnerschaften und Beamte eurer Stämme.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und weiterhin gebot ich euren Richtern zu jener besonderen Zeit, indem [ich] sprach: ‚Bei einem Verhör<a class='fn'></a> zwischen euren Brüdern sollt ihr mit Gerechtigkeit zwischen einem Mann und seinem Bruder oder seinem ansässigen Fremdling<a class='mr'></a> richten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Ihr sollt beim Rechtsprechen nicht parteiisch sein.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Ihr solltet den Kleinen ebenso anhören wie den Großen.<a class='mr'></a> Ihr sollt nicht erschrecken wegen eines Mannes,<a class='mr'></a> denn das Gericht gehört Gott;<a class='mr'></a> und den Fall, der für euch zu schwer ist, solltet ihr vor mich bringen, und ich werde ihn bestimmt anhören.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Und ich gebot euch dann zu derselben Zeit all die Dinge, die ihr tun solltet.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Darauf zogen wir vom Họreb weg und wanderten dann durch jene ganze große und furchteinflößende Wildnis,<a class='mr'></a> die ihr gesehen habt, auf dem Weg der Berggegend der Amorịter<a class='mr'></a>, so wie es Jehova, unser Gott, uns geboten hatte; und wir kamen schließlich nach Kạdesch-Barnẹa<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>Ich sagte nun zu euch: ‚Ihr seid zu der Berggegend der Amorịter gekommen, die Jehova, unser Gott, uns gibt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_21' class='dv'>21&#160;</span>Siehe, Jehova, dein Gott, hat dir das Land überlassen.<a class='mr'></a> Zieh hinauf, nimm [es] in Besitz, so wie Jehova, der Gott deiner Vorväter, zu dir geredet hat.<a class='mr'></a> Fürchte dich nicht, und erschrick nicht.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_22' class='dv'>22&#160;</span>Indes tratet ihr alle zu mir und spracht: ‚Laß uns doch Männer vor uns hersenden, damit sie für uns das Land erforschen und uns Bericht erstatten über den Weg, auf dem wir hinaufziehen sollten, und über die Städte, zu denen wir kommen werden.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_23' class='dv'>23&#160;</span>Nun, die Sache erwies sich in meinen Augen als gut, so daß ich aus euch zwölf Männer nahm, für jeden Stamm e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;n.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>Da wandten sie sich und zogen in die Berggegend hinauf<a class='mr'></a> und kamen bis zum Wildbachtal Ẹschkol<a class='mr'></a> und gingen es auskundschaften. <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>Und sie nahmen dann etwas von dem Fruchtertrag des Landes<a class='mr'></a> in ihre Hand und brachten es zu uns herab, und sie erstatteten uns dann Bericht und sagten: ‚Das Land, das Jehova, unser Gott, uns gibt, ist gut.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>Ihr aber wünschtet nicht, hinaufzuziehen,<a class='mr'></a> und ihr begannt euch gegen den Befehl Jehovas, eures Gottes, rebellisch zu benehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_27' class='dv'>27&#160;</span>Und ihr murrtet ständig in euren Zelten und spracht: ‚Weil Jehova uns gehaßt<a class='mr'></a> hat, darum hat er uns aus dem Land Ägypten herausgebracht,<a class='mr'></a> um uns in die Hand der Amorịter zu geben, uns zu vertilgen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Wohinauf ziehen wir? Unsere Brüder haben veranlaßt, daß uns das Herz schmolz,<a class='mr'></a> indem [sie] sagten: „Ein Volk, größer und höher gewachsen als wir,<a class='mr'></a> Städte, groß und bis an die Himmel befestigt,<a class='mr'></a> und auch die Söhne der Enakịter<a class='mr'></a> sahen wir dort.“&#160;‘</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_29' class='dv'>29&#160;</span>Da sprach ich zu euch: ‚Ihr sollt euch nicht entsetzen noch euch vor ihnen fürchten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>Jehova, euer Gott, er ist es, der vor euch hergeht. Er wird für euch kämpfen<a class='mr'></a> gemäß allem, was er mit euch in Ägypten vor euren eigenen Augen tat<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_31' class='dv'>31&#160;</span>und in der Wildnis<a class='mr'></a>, wo du sahst, wie Jehova, dein Gott, dich trug,<a class='mr'></a> so wie ein Mann seinen Sohn trägt, auf dem ganzen Weg, den ihr gingt, bis ihr an diesen Ort kamt.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_32' class='dv'>32&#160;</span>Aber trotz dieses Wortes hattet ihr keinen Glauben an Jehova, euren Gott,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_33' class='dv'>33&#160;</span>der auf dem Weg vor euch herging, um für euch einen Ort zum Lagern zu erkunden,<a class='mr'></a> durch Feuer bei Nacht, damit ihr sehen konntet, auf welchem Weg ihr gehen solltet, und durch eine Wolke bei Tag.<a class='mr'></a></p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_34' class='dv'>34&#160;</span>Die ganze Zeit hindurch hörte Jehova die Stimme eurer Worte. Da wurde er zornig und schwor,<a class='mr'></a> indem [er] sagte: <span id='dcv_1_35' class='dv'>35&#160;</span>‚Kein einziger unter diesen Männern von dieser übelgesinnten Generation wird das gute Land sehen, das ich euren Vätern zu geben geschworen habe,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_36' class='dv'>36&#160;</span>ausgenommen Kạleb, der Sohn Jephụnnes.<a class='mr'></a> Er wird es sehen, und ihm und seinen Söhnen werde ich das Land geben, das er betreten hat, aufgrund der Tatsache, daß er Jehova völlig nachgefolgt ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_37' class='dv'>37&#160;</span>(Sogar gegen mich geriet Jehova euretwegen in Zorn, indem [er] sprach: „Auch du wirst nicht dorthin kommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_38' class='dv'>38&#160;</span>Jọsua<a class='fn'></a>, der Sohn Nuns, der vor dir steht, er ist es, der dorthin kommen wird.“<a class='mr'></a> Ihn hat er stark gemacht,<a class='mr'></a> denn er wird es Israel erben lassen.) <span id='dcv_1_39' class='dv'>39&#160;</span>Was eure Kleinen betrifft, von denen ihr gesagt habt: „Plündergut werden sie werden!“,<a class='mr'></a> und eure Söhne, die heute weder Gutes noch Böses kennen, diese werden dorthin kommen, und ihnen werde ich es geben, und sie werden es in Besitz nehmen. <span id='dcv_1_40' class='dv'>40&#160;</span>Was euch selbst betrifft, ändert eure Richtung, und zieht weg auf dem Weg des Roten Meeres in die Wildnis.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_41' class='dv'>41&#160;</span>Daraufhin antwortetet ihr und sagtet zu mir: ‚Wir haben gegen Jehova gesündigt.<a class='mr'></a> Wir — wir werden hinaufziehen und in Übereinstimmung mit allem, was Jehova, unser Gott, uns geboten hat, kämpfen!‘ So gürtetet ihr ein jeder seine Kriegswaffen um und betrachtetet es als ein leichtes, in das Gebirge hinaufzuziehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_42' class='dv'>42&#160;</span>Aber Jehova sprach zu mir: ‚Sag ihnen: „Ihr sollt nicht hinaufziehen und kämpfen, denn ich bin nicht in eurer Mitte,<a class='mr'></a> damit ihr vor euren Feinden nicht eine Niederlage erleidet.“&#160;‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_43' class='dv'>43&#160;</span>Da redete ich zu euch, und ihr hörtet nicht, sondern begannt, euch gegen Jehovas Befehl rebellisch zu benehmen<a class='mr'></a> und euch sehr zu erhitzen, und ihr versuchtet in das Gebirge hinaufzuziehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Da rückten die Amorịter aus, die auf jenem Berg wohnten, euch entgegen, und jagten euch dann nach,<a class='mr'></a> so wie es Bienen tun, und zerstreuten euch in Sẹir<a class='fn'></a> bis nach Họrma.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_45' class='dv'>45&#160;</span>Danach kehrtet ihr zurück und begannt vor Jehova zu weinen, aber Jehova hörte nicht auf eure Stimme,<a class='mr'></a> noch schenkte er euch Gehör.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_46' class='dv'>46&#160;</span>So bliebt ihr in Kạdesch viele Tage, so viele Tage, wie ihr dort geblieben seid.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>Dann wandten wir uns und zogen zur Wildnis weg, auf dem Weg des Roten Meeres, so wie Jehova zu mir geredet hatte;<a class='mr'></a> und wir zogen viele Tage um das Gebirge Sẹir. <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Schließlich sprach Jehova folgendes zu mir: <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>‚Ihr seid lange genug um dieses Gebirge gezogen.<a class='mr'></a> Ändert eure Richtung gegen Norden. <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>Und gebiete dem Volk und sprich: „Ihr zieht durch das Grenzgebiet eurer Brüder<a class='mr'></a>, der Söhne Ẹsaus<a class='mr'></a>, weiter, die in Sẹir wohnen;<a class='mr'></a> und sie werden sich vor euch fürchten,<a class='mr'></a> und ihr sollt euch sehr in acht nehmen. <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Laßt euch nicht in Streit mit ihnen ein, denn ich werde euch von ihrem Land nicht soviel wie die Breite einer Fußsohle geben; denn ich habe Ẹsau das Gebirge Sẹir als Besitzung gegeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Was ihr von ihnen an Nahrung für Geld kauft, sollt ihr essen; und auch was ihr von ihnen an Wasser für Geld abkauft, sollt ihr trinken.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Denn Jehova, dein Gott, hat dich in allem Tun deiner Hand gesegnet.<a class='mr'></a> Er weiß wohl um deine Wanderung durch diese große Wildnis. Diese vierzig<a class='mr'></a> Jahre ist Jehova, dein Gott, mit dir gewesen. Es hat dir an nichts gefehlt.“&#160;‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Da zogen wir weg von unseren Brüdern, den Söhnen Ẹsaus,<a class='mr'></a> die in Sẹir wohnen, vom Weg der Ạraba<a class='mr'></a>, von Ẹlath und von Ẹzjon-Gẹber<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'>Als nächstes wandten wir uns und zogen auf dem Weg der Wildnis Mọabs weiter.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Jehova sprach dann zu mir: ‚Belästige Mọab nicht, noch laß dich in Krieg mit ihnen ein, denn ich werde dir nichts von seinem Land als Besitzung geben, denn den Söhnen Lots<a class='mr'></a> habe ich Ar<a class='mr'></a> als Besitzung gegeben. <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>(Die Ẹmim<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wohnten in früheren Zeiten darin, ein Volk, groß und zahlreich und hochgewachsen wie die Enakịter.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Was die Rẹphaïm<a class='mr'></a> betrifft, auch sie wurden wie die Enakịter<a class='mr'></a> angesehen, und die Moabịter pflegten sie Ẹmim zu nennen. <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Und die Horịter<a class='mr'></a> wohnten in früheren Zeiten in Sẹir, und die Söhne Ẹsaus<a class='mr'></a> enteigneten sie dann und vertilgten sie vor sich und wohnten an ihrem Ort,<a class='mr'></a> ebenso wie es Israel mit dem Land tun soll, das seine Besitzung ist, welches Jehova ihnen bestimmt geben wird.) <span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Macht euch nun auf, und geht eures Weges über das Wildbachtal Sẹred.‘ Demgemäß zogen wir dann über das Wildbachtal Sẹred.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>Und die Tage, die wir von Kạdesch-Barnẹa aus wanderten, bis wir das Wildbachtal Sẹred überschritten, waren achtunddreißig Jahre, bis die ganze Generation der Kriegsmänner aus der Mitte des Lagers ihr Ende gefunden hatte, so wie Jehova ihnen geschworen hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und es erwies sich auch, daß die Hand<a class='mr'></a> Jehovas auf ihnen war, um sie aus der Mitte des Lagers aufzustören, bis sie ihr Ende gefunden hatten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>Und es geschah, sobald alle Kriegsmänner ihr Ende gefunden hatten, indem sie aus der Mitte des Volkes weggestorben waren,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>daß Jehova ferner zu mir redete, indem [er] sprach: <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>‚Du ziehst heute durch das Gebiet Mọabs, das ist Ar<a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>und du sollst nahe vor die Söhne Ạmmons kommen. Belästige sie nicht, noch laß dich in Streit mit ihnen ein, denn ich werde dir von dem Land der Söhne Ạmmons nichts als Besitzung geben, denn den Söhnen Lots habe ich es als Besitzung gegeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Wie das Land der Rẹphaïm<a class='mr'></a> pflegte man auch dieses anzusehen. (Die Rẹphaïm wohnten in früheren Zeiten darin, und die Ammonịter pflegten sie Samsụmmim zu nennen. <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Sie waren ein großes und zahlreiches und hochgewachsenes Volk wie die Enakịter;<a class='mr'></a> und Jehova vertilgte<a class='mr'></a> sie dann vor ihnen her, damit sie sie enteignen und an ihrem Ort wohnen könnten, <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>ebenso wie er den Söhnen Ẹsaus getan hatte, die in Sẹir wohnen,<a class='mr'></a> als er die Horịter<a class='mr'></a> vor ihnen her vertilgte, damit sie sie enteigneten und an ihrem Ort wohnten bis auf diesen Tag. <span id='dcv_2_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Was die Ạwim<a class='mr'></a> betrifft, die in Siedlungen bis nach Gạsa<a class='mr'></a> wohnten, die Kạphtorim<a class='mr'></a>, die aus Kạphtor<a class='mr'></a> kamen, vertilgten sie, damit sie an ihrem Ort wohnen könnten.)</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Macht euch auf, zieht weg, und überschreitet das Wildbachtal Ạrnon<a class='mr'></a>. Siehe, ich habe Sịhon<a class='mr'></a>, den König von Hẹschbon, den Amorịter, in deine Hand gegeben. So fange an, von seinem Land Besitz zu nehmen, und führe Krieg mit ihm. <span id='dcv_2_25' class='dv'>25&#160;</span>An diesem Tag werde ich anfangen, den Schrecken vor dir und die Furcht vor dir auf die Völker unter allen Himmeln zu legen, die den Bericht über dich hören werden; und sie werden wirklich erbeben und deinetwegen Schmerzen haben wie bei einer Geburt.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_26' class='dv'>26&#160;</span>Dann sandte ich Boten aus der Wildnis Kẹdemoth<a class='mr'></a> zu Sịhon<a class='mr'></a>, dem König von Hẹschbon, mit Worten des Friedens<a class='mr'></a> und ließ sagen: <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>‚Laß mich durch dein Land ziehen. Nur auf der Straße<a class='fn'></a> werde ich wandern. Ich werde weder nach rechts noch nach links abbiegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_28' class='dv'>28&#160;</span>Was du mir an Nahrung um Geld verkaufen wirst, soll ich essen; und was du mir an Wasser um Geld geben wirst, soll ich trinken. Nur laß mich zu Fuß hindurchziehen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_29' class='dv'>29&#160;</span>ebenso wie mir die Söhne Ẹsaus, die in Sẹir wohnen,<a class='mr'></a> und die Moabịter<a class='mr'></a>, die in Ar wohnen, getan haben, bis ich über den Jordan in das Land ziehe, das Jehova, unser Gott, uns gibt.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_30' class='dv'>30&#160;</span>Und Sịhon, der König von Hẹschbon, ließ uns nicht bei sich hindurchziehen, denn Jehova, dein Gott, hatte seinen Geist verstocken<a class='mr'></a> und sein Herz hart werden lassen, um ihn in deine Hand zu geben wie an diesem Tag.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_31' class='dv'>31&#160;</span>Darauf sprach Jehova zu mir: ‚Siehe, ich habe angefangen, dir Sịhon und sein Land zu überlassen. Fang an, sein Land in Besitz zu nehmen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_32' class='dv'>32&#160;</span>Als Sịhon ausrückte, er mit all seinem Volk, um sich mit uns in der Schlacht bei Jạhaz zu treffen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_33' class='dv'>33&#160;</span>da überließ ihn uns Jehova,<a class='mr'></a> unser Gott, so daß wir ihn und seine Söhne<a class='fn'></a> und all sein Volk besiegten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_34' class='dv'>34&#160;</span>Und wir nahmen zu jener besonderen Zeit alle seine Städte ein und weihten jede Stadt der Vernichtung,<a class='mr'></a> Männer und Frauen und Kleinkinder. Wir ließen niemand überleben. <span id='dcv_2_35' class='dv'>35&#160;</span>Nur die Haustiere nahmen wir als Plündergut für uns samt der Beute aus den Städten, die wir eingenommen hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Von Ạroër an,<a class='mr'></a> das am Rand des Wildbachtals Ạrnon [liegt], und der Stadt, die im Wildbachtal ist, bis nach Gịlead erwies sich keine Stadt für uns als zu hoch.<a class='mr'></a> Jehova, unser Gott, überließ sie uns alle. <span id='dcv_2_37' class='dv'>37&#160;</span>Nur nahtest du dich nicht dem Land der Söhne Ạmmons,<a class='mr'></a> dem ganzen Rand des Wildbachtals Jạbbok<a class='mr'></a>, noch den Städten der Berggegend, noch allem, weswegen Jehova, unser Gott, Befehl gegeben hatte.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Dann wandten wir uns und zogen auf dem Weg von Bạschan hinauf. Daraufhin rückte Og<a class='mr'></a>, der König von Bạschan, aus, er und sein ganzes Volk, uns entgegen, zur Schlacht von Ẹdreï<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Jehova sprach nun zu mir: ‚Fürchte dich nicht vor ihm,<a class='mr'></a> denn ich werde ihn und sein ganzes Volk und sein Land bestimmt in deine Hand geben; und du sollst mit ihm so tun, wie du mit Sịhon, dem König der Amorịter, der in Hẹschbon wohnte, getan hast.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Demgemäß gab Jehova, unser Gott, auch Og, den König von Bạschan, und sein ganzes Volk in unsere Hand, und wir schlugen ihn fortgesetzt, bis ihm kein Überlebender übrigblieb.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und wir machten uns zu jener besonderen Zeit daran, alle seine Städte einzunehmen. Es erwies sich, daß es keine Stadt gab, die wir ihnen nicht genommen hätten, sechzig Städte,<a class='mr'></a> die ganze Gegend von Ạrgob,<a class='mr'></a> das Königreich Ogs in Bạschan.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Alle diese waren Städte, befestigt mit einer hohen Mauer, Türen und Riegeln, außer sehr vielen Landstädten. <span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Wir weihten sie indes der Vernichtung,<a class='mr'></a> so wie wir [es] mit Sịhon, dem König von Hẹschbon, getan hatten, indem wir jede Stadt, Männer, Frauen und Kleinkinder, der Vernichtung weihten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Und alle Haustiere und die Beute der Städte nahmen wir für uns als Plündergut.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Und wir gingen daran, zu jener besonderen Zeit das Land aus der Hand der beiden Könige der Amorịter zu nehmen,<a class='mr'></a> die sich in der Gegend des Jordan befanden, vom Wildbachtal Ạrnon<a class='mr'></a> bis zum Berg Hẹrmon<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>(die Sidọnier pflegten den Hẹrmon Sịrjon<a class='mr'></a> zu nennen, und die Amorịter nannten ihn gewöhnlich Sẹnir<a class='fn'></a><a class='mr'></a>), <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>alle Städte der Hochebene und ganz Gịlead und ganz Bạschan bis nach Sạlcha<a class='mr'></a> und Ẹdreï<a class='mr'></a>, die Städte des Königreiches Ogs in Bạschan. <span id='dcv_3_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Denn nur Og, der König von Bạschan, blieb übrig von dem, was von den Rẹphaïm<a class='mr'></a> übriggeblieben war. Siehe! Seine Bahre war eine Bahre aus Eisen<a class='fn'></a>. Ist sie nicht in [dem] Rạbba<a class='mr'></a> der Söhne Ạmmons? Neun Ellen<a class='fn'></a> ist ihre Länge und vier Ellen ihre Breite, nach der Elle eines Mannes. <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Und wir nahmen zu jener besonderen Zeit dieses Land in Besitz; von Ạroër an,<a class='mr'></a> das am Wildbachtal Ạrnon liegt, und die<a class='fn'></a> Hälfte der Berggegend von Gịlead und seine Städte habe ich den Rubenịtern und den Gadịtern gegeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Und das übrige von Gịlead<a class='mr'></a> und ganz Bạschan<a class='mr'></a> vom Königreich Ogs habe ich dem halben Stamm Manạsse gegeben. Wird die ganze Gegend von Ạrgob<a class='mr'></a>, von ganz Bạschan, nicht das Land der Rẹphaïm<a class='mr'></a> genannt?</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_14' class='dv'>14&#160;</span>Jạir<a class='mr'></a>, der Sohn Manạsses, nahm die ganze Gegend von Ạrgob<a class='mr'></a> bis an die Grenze der Geschurịter<a class='mr'></a> und der Maachathịter,<a class='mr'></a> und er nannte jene Dörfer Bạschans<a class='fn'></a> dann nach seinem eigenen Namen Hawọth-Jạir<a class='fn'></a><a class='mr'></a> bis auf diesen Tag. <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>Und Mạchir<a class='mr'></a> habe ich Gịlead gegeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_16' class='dv'>16&#160;</span>Und den Rubenịtern<a class='mr'></a> und den Gadịtern habe ich von Gịlead<a class='mr'></a> bis zum Wildbachtal Ạrnon gegeben, wobei die Mitte des Wildbachtals [die] Grenze ist, und bis zum Wildbachtal Jạbbok, das ist die Grenze der Söhne Ạmmons;<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv'>17&#160;</span>und die Ạraba<a class='fn'></a> und den Jordan und das Angrenzende, von Kịnnereth<a class='mr'></a> an bis zum Meer der Ạraba, dem Salzmeer,<a class='mr'></a> am Fuß der Abhänge des Pịsga<a class='mr'></a> gegen Sonnenaufgang.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>Da gebot ich euch zu jener besonderen Zeit, indem [ich] sprach: ‚Jehova, euer Gott, hat euch dieses Land gegeben, damit ihr es in Besitz nehmt. Gerüstet werdet ihr vor euren Brüdern, den Söhnen Israels, hinüberziehen, alle tapferen Männer.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_19' class='dv'>19&#160;</span>Nur eure Frauen und eure Kleinen und euer Vieh (ich weiß wohl, daß ihr einen sehr großen Viehbestand habt) werden weiter in euren Städten wohnen, die ich euch gegeben habe,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>bis Jehova euren Brüdern ebenso wie euch Ruhe gibt und auch sie das Land in Besitz genommen haben, das Jehova, euer Gott, ihnen jenseits des Jordan gibt, wonach ihr zurückkehren sollt, jeder zu seiner Besitzung, die ich euch gegeben habe.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_21' class='dv'>21&#160;</span>Und ich gebot Jọsua<a class='mr'></a> zu jener besonderen Zeit, indem [ich] sagte: ‚Deine Augen sehen alles, was Jehova, euer Gott, mit diesen beiden Königen getan hat. Ebenso wird Jehova mit allen Königreichen tun, zu denen du hinüberziehst.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_22' class='dv'>22&#160;</span>Ihr sollt euch nicht vor ihnen fürchten, denn Jehova, euer Gott, ist es, der für euch kämpft.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>Und ich ging zu jener besonderen Zeit daran, Jehova um Gunst anzuflehen, indem [ich] sprach: <span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>‚O Souveräner Herr Jehova, du selbst hast angefangen, deinen Knecht deine Größe<a class='mr'></a> und deinen starken Arm<a class='mr'></a> sehen zu lassen, denn wer ist ein Gott<a class='fn'></a> in den Himmeln oder auf der Erde, der Werke tut wie die deinen und mächtige Taten wie die deinen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>Laß mich bitte hinüberziehen und das gute Land<a class='mr'></a> sehen, das jenseits des Jordan ist, diese gute Berggegend<a class='mr'></a> und den Lịbanon<a class='mr'></a>.‘ <span id='dcv_3_26' class='dv'>26&#160;</span>Und Jehova war euretwegen gegen mich weiterhin sehr erzürnt<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und hörte nicht auf mich, sondern Jehova sagte zu mir: ‚Laß es genug sein! Sprich niemals mehr zu mir über diese Sache. <span id='dcv_3_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Steig auf den Gipfel des Pịsga,<a class='mr'></a> und erheb deine Augen nach Westen und Norden und Süden und Osten, und sieh mit deinen Augen, denn du wirst nicht über diesen Jordan ziehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Und beauftrage<a class='mr'></a> Jọsua, und ermutige ihn, und stärke ihn, denn er ist es, der vor diesem Volk hinüberziehen soll,<a class='mr'></a> und er soll sie das Land, das du sehen wirst, erben lassen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_29' class='dv'>29&#160;</span>Diese ganze Zeit wohnten wir im Tal vor Beth-Pẹor<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Und nun, o Israel, höre auf die Bestimmungen und die richterlichen Entscheidungen, die ich euch zu tun lehre, damit ihr lebt<a class='mr'></a> und tatsächlich einzieht und das Land in Besitz nehmt, das Jehova, der Gott eurer Vorväter, euch gibt. <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>Ihr sollt nichts zu dem Wort hinzufügen, das ich euch gebiete, noch sollt ihr davon wegnehmen,<a class='mr'></a> um so die Gebote Jehovas, eures Gottes, die ich euch gebiete, zu halten.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>Eure eigenen Augen sind es, die sahen, was Jehova in dem Fall des B<u>aa</u>l von Pẹor<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tat, daß Jehova, dein Gott, jeden Mann, der dem B<u>aa</u>l von Pẹor nachging, aus deiner Mitte vertilgte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>Ihr aber, die ihr Jehova, eurem Gott, fest anhangt<a class='mr'></a>, ihr alle seid heute am Leben. <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>Seht, ich habe euch Bestimmungen<a class='mr'></a> und richterliche Entscheidungen gelehrt,<a class='mr'></a> so wie es Jehova, mein Gott, mir geboten hat, damit ihr auf diese Weise tut inmitten des Landes, in das ihr einzieht, um es in Besitz zu nehmen. <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und ihr sollt sie beobachten und tun, denn das ist Weisheit<a class='mr'></a> eurerseits und Verstand<a class='mr'></a> eurerseits vor den Augen der Völker, die von allen diesen Bestimmungen hören werden, und sie werden gewiß sagen: ‚Diese große Nation ist zweifellos ein weises und verständiges Volk.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Denn welche große Nation<a class='mr'></a> gibt es, die Götter<a class='fn'></a> hat, welche ihr so nahe sind wie Jehova, unser Gott, in allem, worin wir ihn anrufen?<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und welche große Nation gibt es, die gerechte Bestimmungen und richterliche Entscheidungen hat gleich diesem ganzen Gesetz, das ich euch heute vorlege?<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Nur hüte dich und gib gut acht auf deine Seele,<a class='mr'></a> damit du die Dinge nicht vergißt, die deine Augen gesehen haben,<a class='mr'></a> und damit sie nicht aus deinem Herzen weichen alle Tage deines Lebens;<a class='mr'></a> und du sollst sie deinen Söhnen und deinen Enkeln<a class='fn'></a> bekanntgeben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>den Tag, da du vor Jehova, deinem Gott, im Họreb standest,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> als Jehova zu mir sprach: ‚Versammle<a class='fn'></a> das Volk zu mir, damit ich sie meine Worte hören lasse,<a class='mr'></a> daß sie mich fürchten<a class='mr'></a> lernen alle Tage, die sie auf dem Erdboden am Leben sind, und damit sie ihre Söhne lehren.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Da tratet ihr herzu und standet am Fuß des Berges, und der Berg brannte mit Feuer bis in die Himmelsmitte hinauf<a class='fn'></a>; da war Finsternis, Gewölk und dichtes Dunkel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Und Jehova begann mitten aus dem Feuer zu euch zu reden.<a class='mr'></a> Den Schall der Worte, den hörtet ihr, aber ihr saht keine Gestalt<a class='mr'></a> — nichts als eine Stimme<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und er legte euch dann seinen Bund dar,<a class='mr'></a> den zu halten er euch gebot — die Zehn Worte<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, wonach er sie auf zwei Steintafeln schrieb.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>Und mir gebot Jehova zu jener besonderen Zeit, euch Bestimmungen und richterliche Entscheidungen zu lehren, damit ihr sie tut in dem Land, in das ihr hinüberzieht, um es in Besitz zu nehmen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Und ihr sollt gut achtgeben auf eure Seele,<a class='mr'></a> denn ihr saht keine Gestalt<a class='mr'></a> an dem Tag, an dem Jehova im Họreb mitten aus dem Feuer zu euch redete, <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>damit ihr nicht verderblich handelt<a class='mr'></a> und euch nicht wirklich ein geschnitztes Bild macht, die Gestalt irgendeines Sinnbildes, die Darstellung eines männlichen oder weiblichen Wesens,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>die Darstellung irgendeines Tieres, das auf der Erde ist,<a class='mr'></a> die Darstellung irgendeines geflügelten Vogels, der am Himmel fliegt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>die Darstellung von irgend etwas, was sich auf dem Erdboden regt, die Darstellung irgendeines Fisches,<a class='mr'></a> der in den Wassern unter der Erde ist, <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>und daß du deine Augen nicht zu den Himmeln erhebst und in der Tat die Sonne und den Mond und die Sterne siehst, das ganze Heer der Himmel, und tatsächlich verführt wirst und dich vor ihnen niederbeugst und ihnen dienst,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> die Jehova, dein Gott, allen Völkern unter dem ganzen Himmel zugeteilt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Ihr aber seid es, die Jehova genommen hat, um euch aus dem Eisenschmelzofen<a class='mr'></a>, aus Ägypten, herauszuführen, damit ihr ihm ein Volk zum persönlichen Besitz<a class='fn'></a> werdet<a class='mr'></a> wie an diesem Tag.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>Und Jehova geriet euretwegen gegen mich in Zorn,<a class='mr'></a> so daß er schwor, daß ich den Jordan nicht überschreiten oder in das gute Land einziehen sollte, das Jehova, dein Gott, dir als Erbe gibt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>Denn ich sterbe in diesem Land.<a class='mr'></a> Ich ziehe nicht über den Jordan, ihr aber zieht hinüber, und ihr sollt dieses gute Land in Besitz nehmen. <span id='dcv_4_23' class='dv'>23&#160;</span>Hütet euch, damit ihr den Bund Jehovas, eures Gottes, den er mit euch geschlossen hat,<a class='mr'></a> nicht vergeßt und daß ihr euch kein geschnitztes Bild macht, die Gestalt von irgend etwas, weswegen Jehova, dein Gott, dir geboten hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Denn Jehova, dein Gott, ist ein verzehrendes Feuer,<a class='mr'></a> ein Gott, der ausschließliche Ergebenheit fordert.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_25' class='dv'>25&#160;</span>Falls du<a class='fn'></a> Vater von Söhnen und Enkeln wirst und ihr lange Zeit im Land geweilt habt und wirklich verderblich handelt<a class='mr'></a> und in der Tat ein geschnitztes Bild macht,<a class='mr'></a> eine Gestalt von irgend etwas, und tatsächlich Übles begeht in den Augen Jehovas, deines Gottes,<a class='mr'></a> so daß ihr ihn kränkt, <span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>so nehme ich denn heute die Himmel und die Erde zu Zeugen gegen euch,<a class='mr'></a> daß ihr ganz gewiß schnell umkommen werdet, aus dem Land hinweg, in das ihr über den Jordan zieht, um es in Besitz zu nehmen. Ihr werdet eure Tage darin nicht verlängern, denn ihr werdet unweigerlich vertilgt werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_27' class='dv'>27&#160;</span>Und Jehova wird euch bestimmt unter die Völker zerstreuen,<a class='mr'></a> und ihr werdet in der Tat als eine geringe<a class='mr'></a> Zahl übriggelassen werden unter den Nationen, wohin Jehova euch vertreiben wird. <span id='dcv_4_28' class='dv'>28&#160;</span>Und dort werdet ihr Göttern dienen müssen,<a class='mr'></a> dem Erzeugnis von Menschenhänden, Holz und Stein,<a class='mr'></a> die nicht sehen oder hören oder essen oder riechen können.<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Wenn ihr wirklich Jehova, deinen Gott, von dort aus sucht, dann wirst du ihn bestimmt finden,<a class='mr'></a> denn du wirst mit deinem ganzen Herzen und mit deiner ganzen Seele nach ihm fragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_30' class='dv'>30&#160;</span>Wenn du in Bedrängnis bist und alle diese Worte am Ausgang der Tage bei dir eingetroffen sind, dann wirst du zu Jehova, deinem Gott, umkehren<a class='mr'></a> und auf seine Stimme hören müssen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_31' class='dv'>31&#160;</span>Denn Jehova, dein Gott, ist ein barmherziger Gott.<a class='mr'></a> Er wird dich nicht im Stich lassen noch dich ins Verderben bringen, noch den Bund deiner Vorväter vergessen,<a class='mr'></a> den er ihnen geschworen hat.</p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_32' class='dv'>32&#160;</span>Nun frage bitte wegen der früheren Tage<a class='mr'></a>, die vor dir gewesen sind, von dem Tag an, an dem Gott Menschen<a class='fn'></a> auf der Erde erschaffen hat,<a class='mr'></a> und von einem Ende der Himmel bis hinüber zum anderen Ende der Himmel: Ist irgend etwas so Großes herbeigeführt worden wie dieses, oder ist irgend etwas gehört worden wie dieses?<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>Hat irgendein anderes Volk die Stimme Gottes<a class='fn'></a> mitten aus dem Feuer reden hören, so wie du es selbst gehört hast, und ist am Leben geblieben?<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>Oder hat Gott versucht zu kommen, um sich aus der Mitte einer anderen Nation mit Erprobungen<a class='mr'></a>, mit Zeichen<a class='mr'></a> und mit Wundern<a class='mr'></a> und mit Krieg<a class='mr'></a> und mit starker Hand<a class='mr'></a> und mit ausgestrecktem Arm<a class='mr'></a> und mit großer Furchtbarkeit<a class='mr'></a> eine Nation zu nehmen, wie Jehova, euer Gott, all dies vor deinen Augen in Ägypten für euch getan hat? <span id='dcv_4_35' class='dv'>35&#160;</span>Dir — dir ist [es] gezeigt worden, damit du erkennst, daß Jehova der [wahre] Gott ist;<a class='mr'></a> da ist kein anderer außer ihm.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_36' class='dv'>36&#160;</span>Aus den Himmeln ließ er dich seine Stimme hören, um dich zurechtzubringen; und auf der Erde ließ er dich sein großes Feuer sehen, und aus der Mitte des Feuers hörtest du seine Worte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_37' class='dv'>37&#160;</span>Und [doch lebst du noch,] weil<a class='fn'></a> er deine Vorväter liebte, so daß er ihren Samen nach ihnen<a class='fn'></a> erwählte<a class='mr'></a> und dich mit seiner großen Macht vor seinen Augen aus Ägypten herausführte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_38' class='dv'>38&#160;</span>um Nationen vor dir zu vertreiben, die größer und mächtiger sind als du, um dich hineinzubringen, um dir ihr Land als Erbe zu geben wie an diesem Tag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Und du erkennst heute wohl und du sollst es dir ins Herz zurückrufen<a class='fn'></a>, daß Jehova der [wahre] Gott ist in den Himmeln droben und unten auf der Erde.<a class='mr'></a> Es gibt keinen anderen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_40' class='dv'>40&#160;</span>Und du sollst seine Bestimmungen<a class='mr'></a> und seine Gebote beobachten, die ich dir heute gebiete, damit es dir und deinen Söhnen nach dir gutgeht<a class='mr'></a> und damit du deine Tage verlängerst auf dem Boden, den Jehova, dein Gott, dir gibt,<a class='mr'></a> allezeit.“</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_41' class='dv'>41&#160;</span>Zu jener Zeit ging Moses daran, drei Städte auf der Seite des Jordan gegen Sonnenaufgang auszusondern,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_42' class='dv'>42&#160;</span>damit der Totschläger dorthin fliehe, der seinen Mitmenschen totschlägt, ohne es zu wissen,<a class='mr'></a> wobei er ihn zuvor nicht haßte;<a class='mr'></a> und er soll in eine dieser Städte fliehen und leben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_43' class='dv'>43&#160;</span>nämlich Bẹzer<a class='mr'></a> in der Wildnis auf der Hochebene für die Rubenịter und Rạmoth<a class='mr'></a> in Gịlead für die Gadịter und Golạn<a class='mr'></a> in Bạschan für die Manassịter.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_44' class='dv'>44&#160;</span>Dies nun ist das Gesetz<a class='mr'></a>, das Moses den Söhnen Israels vorlegte. <span id='dcv_4_45' class='dv'>45&#160;</span>Dies sind die Zeugnisse<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und die Bestimmungen<a class='mr'></a> und die richterlichen Entscheidungen,<a class='mr'></a> die Moses zu den Söhnen Israels bei ihrem Auszug aus Ägypten redete, <span id='dcv_4_46' class='dv'>46&#160;</span>in der Gegend des Jordan, im Tal vor Beth-Pẹor,<a class='mr'></a> im Land Sịhons, des Königs der Amorịter, der in Hẹschbon<a class='mr'></a> wohnte, den Moses und die Söhne Israels bei ihrem Auszug aus Ägypten besiegten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_47' class='dv'>47&#160;</span>Und sie machten sich daran, sein Land in Besitz zu nehmen und das Land Ogs,<a class='mr'></a> des Königs von Bạschan, der beiden Könige der Amorịter, die in der Gegend des Jordan gegen Sonnenaufgang waren, <span id='dcv_4_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>von Ạroër an,<a class='mr'></a> das am Rand des Wildbachtals Ạrnon [liegt], bis hinauf zum Berg Sịon<a class='fn'></a>, das ist Hẹrmon<a class='mr'></a>, <span id='dcv_4_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>und die ganze Ạraba<a class='mr'></a> in der Gegend des Jordan gegen Osten und bis an das Meer der Ạraba<a class='mr'></a> am Fuß der Abhänge des Pịsga<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc'>5 </span>Und Moses rief dann ganz Israel<a class='mr'></a> herbei und sagte zu ihnen: „Höre, o Israel, die Bestimmungen und die richterlichen Entscheidungen,<a class='mr'></a> die ich heute vor euren Ohren rede, und ihr sollt sie lernen und darauf achten, sie zu tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv'>2&#160;</span>Jehova, unser Gott, hat im Họreb einen Bund mit uns geschlossen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Nicht mit unseren Vorvätern hat Jehova diesen Bund geschlossen, sondern mit uns, mit uns allen, die heute hier am Leben sind. <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Von Angesicht zu Angesicht redete Jehova mit euch am Berg mitten aus dem Feuer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Ich stand zu jener besonderen Zeit zwischen Jehova und euch,<a class='mr'></a> um euch das Wort<a class='fn'></a> Jehovas mitzuteilen (denn ihr fürchtetet euch vor dem Feuer und stiegt nicht auf den Berg hinauf),<a class='mr'></a> das besagte:</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>‚Ich bin Jehova, dein Gott,<a class='mr'></a> der dich aus dem Land Ägypten, aus dem Sklavenhaus, herausgeführt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Du sollst niemals andere Götter wider mein Angesicht<a class='fn'></a> haben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Du sollst dir kein geschnitztes Bild machen,<a class='mr'></a> keine Gestalt<a class='fn'></a><a class='mr'></a> wie irgend etwas, was oben in den Himmeln oder was unten auf der Erde oder was in den Wassern unter der Erde ist. <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Du sollst dich nicht vor ihnen niederbeugen noch dich verleiten lassen, ihnen zu dienen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> denn ich, Jehova, dein Gott, bin ein Gott, der ausschließliche Ergebenheit fordert,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der für die Vergehung von Vätern Strafe bringt über Söhne<a class='fn'></a> und<a class='fn'></a> über die dritte Generation und über die vierte Generation<a class='fn'></a> im Fall derer, die mich hassen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>aber liebende Güte<a class='fn'></a> übt an der tausendsten Generation im Fall derer, die mich lieben und meine Gebote halten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Du sollst den Namen Jehovas, deines Gottes, nicht in unwürdiger Weise<a class='fn'></a> gebrauchen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> denn Jehova wird keinen ungestraft lassen, der seinen Namen in unwürdiger Weise gebraucht.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Den Sabbattag beobachtend<a class='fn'></a>, um ihn heiligzuhalten, so wie es Jehova, dein Gott, dir geboten hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_13' class='dv'>13&#160;</span>sollst du sechs Tage Dienst leisten<a class='fn'></a> und all deine Arbeit tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Aber der siebte Tag ist ein Sabbat für Jehova, deinen Gott.<a class='mr'></a> Du sollst keinerlei Arbeit tun,<a class='mr'></a> [weder] du noch dein Sohn, noch deine Tochter, noch dein Sklave, noch deine Sklavin, noch dein Stier, noch dein Esel, noch sonst eines deiner Haustiere, noch dein ansässiger Fremdling, der innerhalb deiner Tore ist,<a class='mr'></a> damit dein Sklave und deine Sklavin ebenso ruhen können wie du.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und du sollst daran denken, daß du ein Sklave im Land Ägypten wurdest<a class='mr'></a> und daß Jehova, dein Gott, dich dann mit starker Hand und ausgestrecktem Arm von dort herausbrachte.<a class='mr'></a> Darum hat Jehova, dein Gott, dir geboten, den Sabbattag<a class='mr'></a> zu feiern.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Ehre deinen Vater und deine Mutter,<a class='mr'></a> so wie es Jehova, dein Gott, dir geboten hat, damit sich deine Tage als lang erweisen und es dir gutgeht<a class='mr'></a> auf dem Erdboden, den Jehova, dein Gott, dir gibt.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_17' class='dv'>17&#160;</span>Du sollst nicht morden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Auch sollst du nicht<a class='fn'></a> ehebrechen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_19' class='dv'>19&#160;</span>Auch sollst du nicht stehlen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_20' class='dv'>20&#160;</span>Auch sollst du keine falsche Aussage bezeugen gegen deinen Mitmenschen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Auch sollst du nicht die Frau deines Mitmenschen begehren.<a class='mr'></a> Ebenso sollst du nicht selbstsüchtig nach dem Haus deines Mitmenschen verlangen<a class='fn'></a>, nach seinem Feld oder seinem Sklaven oder seiner Sklavin, seinem Stier oder seinem Esel oder nach irgend etwas, was deinem Mitmenschen gehört.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_22' class='dv'>22&#160;</span>Diese W<span class='alt'>ORTE</span><a class='fn'></a> redete Jehova zu eurer ganzen Versammlung am Berg mitten aus dem Feuer,<a class='mr'></a> der Wolke und der dichten Dunkelheit mit lauter Stimme, und er fügte nichts hinzu; danach schrieb er sie auf zwei Steintafeln und gab sie mir.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_23' class='dv'>23&#160;</span>Und es geschah, sobald ihr die Stimme mitten aus der Finsternis gehört hattet, während der Berg mit Feuer brannte,<a class='mr'></a> daß ihr darangingt, zu mir heranzutreten, alle Häupter eurer Stämme und eure älteren Männer<a class='fn'></a>. <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Dann spracht ihr: ‚Siehe, Jehova, unser Gott, hat uns seine Herrlichkeit und seine Größe gezeigt, und wir haben seine Stimme mitten aus dem Feuer gehört.<a class='mr'></a> An diesem Tag haben wir gesehen, daß Gott mit dem Menschen reden kann und dieser doch am Leben bleibt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_25' class='dv'>25&#160;</span>Und nun, warum sollten wir sterben? Denn dieses große Feuer kann uns verzehren.<a class='mr'></a> Wenn wir die Stimme Jehovas, unseres Gottes, weiterhin hören, dann werden wir gewiß sterben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_26' class='dv'>26&#160;</span>Denn wer ist es von allem Fleisch, der die Stimme des lebendigen Gottes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mitten aus dem Feuer reden gehört hat wie wir und doch am Leben bleibt? <span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Tritt du selbst hinzu und höre alles, was Jehova, unser Gott, sagen wird; und du wirst es sein, der zu uns alles redet, was Jehova, unser Gott, zu dir reden wird,<a class='mr'></a> und wir werden bestimmt hören und [es] tun.‘</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_28' class='dv'>28&#160;</span>Da hörte Jehova die Stimme eurer Worte, als ihr zu mir redetet, und Jehova sprach weiter zu mir: ‚Ich habe die Stimme der Worte dieses Volkes gehört, die sie zu dir geredet haben. Sie haben gut [geredet] in allem, was sie geredet haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_29' class='dv'>29&#160;</span>Wenn doch nur<a class='fn'></a> dies ihr Herzenstrieb würde, mich zu fürchten<a class='mr'></a> und alle meine Gebote stets zu halten,<a class='mr'></a> damit es ihnen und ihren Söhnen auf unabsehbare Zeit gutginge!<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_30' class='dv'>30&#160;</span>Geh, sprich zu ihnen: „Kehrt zu euren Zelten zurück.“ <span id='dcv_5_31' class='dv'>31&#160;</span>Und du, steh hier bei mir, und laß mich das ganze Gebot und die Bestimmungen und die richterlichen Entscheidungen zu dir reden, die du sie lehren solltest<a class='mr'></a> und wonach sie tun sollen in dem Land, das ich ihnen gebe, damit sie es in Besitz nehmen.‘ <span id='dcv_5_32' class='dv'>32&#160;</span>Und ihr sollt darauf achten, so zu tun, wie es Jehova, euer Gott, euch geboten hat.<a class='mr'></a> Ihr sollt weder nach rechts noch nach links abweichen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_33' class='dv'>33&#160;</span>Auf dem ganzen Weg, den Jehova, euer Gott, euch geboten hat, solltet ihr wandeln,<a class='mr'></a> damit ihr lebt und es euch gutgeht<a class='mr'></a> und ihr wirklich eure Tage verlängert in dem Land, das ihr in Besitz nehmen werdet.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Dies nun ist das Gebot, die Bestimmungen und die richterlichen Entscheidungen, die Jehova, euer Gott, geboten hat, euch zu lehren,<a class='mr'></a> damit ihr sie in dem Land tut, in das ihr hinüberzieht, um es in Besitz zu nehmen, <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>damit du Jehova, deinen Gott, fürchtest,<a class='mr'></a> um alle seine Satzungen und seine Gebote zu halten, die ich dir gebiete, du und dein Sohn und dein Enkel,<a class='mr'></a> alle Tage deines Lebens, und damit sich deine Tage verlängern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>Und du sollst hören, o Israel, und darauf achten, [sie] zu tun,<a class='mr'></a> damit es dir gutgeht<a class='mr'></a> und damit ihr zu sehr vielen werdet, so wie Jehova, der Gott deiner Vorväter, dir hinsichtlich des Landes<a class='fn'></a> verheißen hat,<a class='mr'></a> das von Milch und Honig fließt.</p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Höre, o Israel: Jehova, unser Gott, ist e&#160;i&#160;n Jehova.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und du sollst Jehova, deinen Gott, lieben mit deinem ganzen Herzen<a class='mr'></a> und deiner ganzen Seele<a class='mr'></a> und deiner ganzen Tatkraft.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und es soll sich erweisen, daß diese Worte, die ich dir heute gebiete, auf deinem Herzen sind;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>und du sollst sie deinem Sohn einschärfen<a class='mr'></a> und davon reden, wenn du in deinem Haus sitzt und wenn du auf dem Weg gehst und wenn du dich niederlegst<a class='mr'></a> und wenn du aufstehst. <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und du sollst sie als ein Zeichen auf deine Hand binden,<a class='mr'></a> und sie sollen als Stirnband zwischen deinen Augen dienen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>und du sollst sie auf die Türpfosten<a class='fn'></a> deines Hauses und an deine Tore schreiben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv'>10&#160;</span>Und es soll geschehen, wenn Jehova, dein Gott, dich in das Land bringen wird, das dir zu geben er deinen Vorvätern Abraham, Ịsa·ak und Jakob geschworen hat,<a class='mr'></a> große und gutaussehende Städte, die du nicht gebaut hast,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>und Häuser, voll von allem Guten und die du nicht gefüllt hast, und ausgehauene Zisternen, die du nicht ausgehauen hast, Weingärten und Olivenbäume, die du nicht gepflanzt hast, und du gegessen haben und satt geworden sein wirst,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>so hüte dich, daß du Jehova nicht vergißt,<a class='mr'></a> der dich aus dem Land Ägypten, aus dem Sklavenhaus, herausgeführt hat. <span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>Jehova, deinen Gott, solltest du fürchten,<a class='mr'></a> und ihm solltest du dienen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und bei seinem Namen solltest du schwören.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_14' class='dv'>14&#160;</span>Ihr sollt nicht anderen Göttern nachgehen, irgendwelchen Göttern der Völker, die rings um euch her sind<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>(denn Jehova, dein Gott in deiner Mitte, ist ein Gott, der ausschließliche Ergebenheit fordert),<a class='mr'></a> damit nicht der Zorn Jehovas, deines Gottes, gegen dich entbrennt<a class='mr'></a> und er dich von der Oberfläche des Erdbodens hinweg vertilgen muß.<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Ihr sollt Jehova, euren Gott, nicht auf die Probe stellen<a class='mr'></a> in der Weise, wie ihr ihn in Mạssa<a class='fn'></a> auf die Probe stelltet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>Ihr solltet die Gebote Jehovas, eures Gottes, und seine Zeugnisse<a class='mr'></a> und seine Bestimmungen<a class='mr'></a>, die er dir geboten hat,<a class='mr'></a> unbedingt halten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Und du sollst tun, was recht und gut ist in Jehovas Augen, damit es dir gutgeht<a class='mr'></a> und du tatsächlich einziehst und das gute Land, das Jehova deinen Vorvätern zugeschworen hat,<a class='mr'></a> in Besitz nimmst, <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>indem du alle deine Feinde vor dir ausstößt, so wie Jehova es verheißen hat.<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>Falls dich dein Sohn künftig fragen sollte,<a class='mr'></a> indem [er] spricht: ‚Was bedeuten denn die Zeugnisse und die Bestimmungen und die richterlichen Entscheidungen, die Jehova, unser Gott, euch geboten hat?‘, <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>dann sollst du zu deinem Sohn sagen: ‚Wir wurden Pharao in Ägypten zu Sklaven, aber Jehova führte uns dann mit starker Hand<a class='mr'></a> aus Ägypten heraus. <span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>So ließ Jehova vor unseren Augen fortwährend Zeichen und Wunder,<a class='mr'></a> große und unglückbringende, über Ägypten, über Pharao und über alle seine Hausgenossen kommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Und er führte uns von dort heraus, damit er uns hierherbringe, um uns das Land zu geben, das er unseren Vorvätern zugeschworen hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_24' class='dv'>24&#160;</span>Folglich gebot uns Jehova, alle diese Bestimmungen auszuführen,<a class='mr'></a> Jehova, unseren Gott, zu fürchten, uns allezeit zum Guten,<a class='mr'></a> damit wir am Leben bleiben könnten wie an diesem Tag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Und es wird für uns Gerechtigkeit bedeuten,<a class='mr'></a> daß wir darauf achten, dieses ganze Gebot vor Jehova, unserem Gott, zu tun, so wie er es uns geboten hat.‘<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Wenn Jehova, dein Gott, dich schließlich in das Land bringt, in das du ziehst, um es in Besitz zu nehmen,<a class='mr'></a> wird er dann gewiß volkreiche Nationen vor dir vertreiben,<a class='mr'></a> die Hethịter<a class='mr'></a> und die Girgaschịter<a class='mr'></a> und die Amorịter<a class='mr'></a> und die Kanaanịter<a class='mr'></a> und die Perisịter<a class='mr'></a> und die Hiwịter<a class='mr'></a> und die Jebusịter<a class='mr'></a>, sieben Nationen, die volkreicher und mächtiger sind als du.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und Jehova, dein Gott, wird sie dir bestimmt überlassen, und du sollst sie besiegen.<a class='mr'></a> Du solltest sie unweigerlich der Vernichtung weihen.<a class='mr'></a> Du sollst keinen Bund mit ihnen schließen noch ihnen irgendwelche Gunst erweisen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und du sollst kein Ehebündnis mit ihnen eingehen. Deine Tochter sollst du nicht seinem Sohn geben, und seine Tochter sollst du nicht für deinen Sohn nehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>Denn er wird deinen Sohn davon abwendig machen, mir zu folgen, und sie werden bestimmt anderen Göttern dienen;<a class='mr'></a> und Jehovas Zorn wird zweifellos gegen euch entbrennen, und er wird dich gewiß eilends vertilgen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_5' class='dv'>5&#160;</span>Andererseits solltet ihr mit ihnen so verfahren: Ihre Altäre solltet ihr niederreißen,<a class='mr'></a> und ihre heiligen Säulen solltet ihr abbrechen,<a class='mr'></a> und ihre heiligen Pfähle<a class='fn'></a><a class='mr'></a> solltet ihr umhauen,<a class='mr'></a> und ihre geschnitzten Bilder solltet ihr mit Feuer verbrennen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_6' class='dv'>6&#160;</span>Denn du bist ein heiliges Volk für Jehova, deinen Gott.<a class='mr'></a> Dich hat Jehova, dein Gott, erwählt, sein Volk zu werden, ein besonderes Eigentum, aus allen Völkern, die auf der Oberfläche des Erdbodens sind.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>Es war nicht, weil ihr das volkreichste von allen Völkern wäret, daß Jehova Zuneigung zu euch bekundete, so daß er euch erwählte,<a class='mr'></a> denn ihr wart das geringste von allen Völkern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Sondern es war, weil Jehova euch liebte<a class='mr'></a> und weil er seinen Schwur hielt, den er euren Vorvätern geschworen hatte,<a class='mr'></a> daß Jehova euch mit starker Hand herausführte,<a class='mr'></a> damit er dich aus dem Sklavenhaus, aus der Hand Pharaos, des Königs von Ägypten, erlöse.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Und du weißt wohl, daß Jehova, dein Gott, der [wahre] Gott ist,<a class='mr'></a> der treue Gott,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der den Bund und die liebende Güte<a class='fn'></a> bis auf tausend Generationen hin im Fall derer bewahrt,<a class='mr'></a> die ihn lieben, und derer, die seine Gebote halten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>aber demjenigen ins Angesicht vergilt, der ihn haßt, indem [er] ihn vernichtet.<a class='mr'></a> Er wird seinem Hasser gegenüber nicht zögern; er wird ihm ins Angesicht vergelten. <span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>Und du sollst das Gebot und die Bestimmungen und die richterlichen Entscheidungen, die ich dir heute gebiete, beobachten, indem [du] sie tust.<a class='mr'></a></p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>Und es soll geschehen, weil ihr weiter auf diese richterlichen Entscheidungen hört und sie wirklich beobachtet und sie ausführt,<a class='mr'></a> daß Jehova, dein Gott, den Bund und die liebende Güte dir gegenüber gewiß bewahren wird,<a class='mr'></a> weswegen er deinen Vorvätern geschworen hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>Und er wird dich bestimmt lieben und dich segnen<a class='mr'></a> und dich mehren<a class='mr'></a> und die Frucht deines Leibes segnen<a class='mr'></a> und die Frucht deines Bodens,<a class='mr'></a> dein Korn und deinen neuen Wein und dein Öl, die Jungen deiner Kühe und den Nachwuchs deines Kleinviehs,<a class='mr'></a> auf dem Boden, den dir zu geben er deinen Vorvätern geschworen hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_14' class='dv'>14&#160;</span>Du wirst das gesegnetste von allen Völkern werden.<a class='mr'></a> Nicht wird sich bei dir eine männliche oder weibliche [Person] ohne Nachkommenschaft finden noch unter deinen Haustieren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und Jehova wird bestimmt jede Krankheit von dir entfernen; und was alle üblen Seuchen Ägyptens betrifft, die du gekannt hast,<a class='mr'></a> er wird sie nicht auf dich legen, und er wird sie tatsächlich auf alle die legen, die dich hassen. <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Und du sollst alle Völker verzehren, die Jehova, dein Gott, dir gibt.<a class='mr'></a> Es soll deinem Auge nicht leid sein um sie;<a class='mr'></a> und du sollst ihren Göttern nicht dienen,<a class='mr'></a> denn das wird dir zur Schlinge sein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Falls du in deinem Herzen sprichst: ‚Diese Nationen sind zu volkreich für mich. Wie werde ich sie vertreiben können?‘,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>so sollst du dich nicht vor ihnen fürchten.<a class='mr'></a> Du solltest auf jeden Fall an das denken, was Jehova, dein Gott, an Pharao und an ganz Ägypten getan hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>an die großen Erprobungen, die deine Augen sahen,<a class='mr'></a> und die Zeichen und die Wunder<a class='mr'></a> und die starke Hand<a class='mr'></a> und den ausgestreckten Arm<a class='mr'></a>, mit dem Jehova, dein Gott, dich herausgeführt hat.<a class='mr'></a> Auf diese Weise wird Jehova, dein Gott, allen Völkern tun, vor denen du dich fürchtest.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Und Jehova, dein Gott, wird auch das Gefühl der Niedergeschlagenheit<a class='fn'></a><a class='mr'></a> über sie senden, bis die umkommen, die übriggelassen wurden<a class='mr'></a> und die sich vor dir verbargen. <span id='dcv_7_21' class='dv'>21&#160;</span>Du sollst dich nicht vor ihnen entsetzen, denn Jehova, dein Gott, ist in deiner Mitte,<a class='mr'></a> ein großer und furchteinflößender Gott.<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Und Jehova, dein Gott, wird diese Nationen bestimmt nach und nach vor dir vertreiben.<a class='mr'></a> Du wirst ihnen nicht ein rasches Ende bereiten dürfen, damit sich die wilden Tiere des Feldes nicht gegen dich mehren. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Und Jehova, dein Gott, wird sie dir tatsächlich überlassen und sie mit einer großen Verwirrung verwirren, bis sie vertilgt sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_24' class='dv'>24&#160;</span>Und er wird ihre Könige bestimmt in deine Hand geben,<a class='mr'></a> und du sollst ihre Namen unter den Himmeln hinweg vernichten.<a class='mr'></a> Niemand wird gegen dich standhalten,<a class='mr'></a> bis du sie ausgerottet hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>Die geschnitzten Bilder ihrer Götter solltest du im Feuer verbrennen.<a class='mr'></a> Du sollst das Silber und das Gold daran nicht begehren<a class='mr'></a> noch es in der Tat für dich nehmen,<a class='mr'></a> damit du dadurch nicht verstrickt wirst;<a class='mr'></a> denn es ist eine Abscheulichkeit<a class='mr'></a> für Jehova, deinen Gott. <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und du sollst nichts Verabscheuungswürdiges in dein Haus bringen und tatsächlich zu etwas werden, was gleich ihm der Vernichtung geweiht ist.<a class='fn'></a> Es sollte dir ganz und gar widerlich sein, und du solltest es unbedingt verabscheuen,<a class='mr'></a> denn es ist etwas der Vernichtung Geweihtes.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Ihr solltet darauf achten, jedes Gebot, das ich euch heute gebiete, zu halten,<a class='mr'></a> damit ihr am Leben bleibt<a class='mr'></a> und euch tatsächlich mehrt und einzieht und das Land in Besitz nehmt, das Jehova euren Vorvätern zugeschworen hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>Und du sollst des ganzen Weges gedenken, den Jehova, dein Gott, dich diese vierzig Jahre in der Wildnis hat wandern lassen,<a class='mr'></a> um dich zu demütigen,<a class='mr'></a> um dich auf die Probe zu stellen,<a class='mr'></a> damit er erkenne, was in deinem Herzen ist,<a class='mr'></a> ob du seine Gebote halten würdest oder nicht. <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>So demütigte er dich und ließ dich hungern<a class='mr'></a> und speiste dich mit dem Manna,<a class='mr'></a> das weder du gekannt hattest noch deine Väter gekannt hatten, um dich erkennen zu lassen, daß der Mensch nicht von Brot allein lebt, sondern von jeder Äußerung des Mundes Jehovas lebt der Mensch tatsächlich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Dein Überwurf nutzte sich auf dir nicht ab, noch ist dein Fuß diese vierzig Jahre angeschwollen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und du weißt wohl in deinem eigenen Herzen, daß Jehova, dein Gott, dich zurechtgebracht hat, so wie ein Mann seinen Sohn zurechtbringt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Und du sollst die Gebote Jehovas, deines Gottes, halten, indem [du] auf seinen Wegen wandelst<a class='mr'></a> und ihn fürchtest.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Denn Jehova, dein Gott, bringt dich in ein gutes Land,<a class='mr'></a> ein Land von Wildbachtälern mit Wasser, Quellen und Wassertiefen<a class='fn'></a>, die in der Talebene<a class='mr'></a> und in der Berggegend entspringen, <span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>ein Land von Weizen und Gerste und Weinstöcken und Feigen und Granatäpfeln,<a class='mr'></a> ein Land von öl[reichen] Oliven und Honig,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>ein Land, in dem du nicht in Kargheit Brot essen wirst, in dem es dir an nichts fehlen wird, ein Land, dessen Steine Eisen sind und aus dessen Bergen du Kupfer gewinnen wirst.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span>Wenn du gegessen und dich gesättigt hast,<a class='mr'></a> dann sollst du Jehova, deinen Gott, für das gute Land, das er dir gegeben hat,<a class='mr'></a> segnen<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Nimm dich in acht, daß du Jehova, deinen Gott, nicht vergißt,<a class='mr'></a> so daß du seine Gebote und seine richterlichen Entscheidungen und seine Satzungen, die ich dir heute gebiete, nicht hältst,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>damit nicht, wenn du ißt und dich tatsächlich sättigst und gute Häuser baust und wirklich darin wohnst<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>und dein Großvieh und dein Kleinvieh sich mehrt und Silber und Gold sich dir mehren und alles, was du hast, sich mehrt, <span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>dein Herz sich dann in der Tat erhebt<a class='mr'></a> und du tatsächlich Jehova, deinen Gott, vergißt, der dich aus dem Land Ägypten, aus dem Sklavenhaus, herausgeführt hat;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>der dich durch die große und furchteinflößende Wildnis wandern ließ,<a class='mr'></a> bei giftigen<a class='fn'></a> Schlangen<a class='mr'></a> und Skorpionen<a class='fn'></a> und dürrem Erdboden, wo kein Wasser ist; der dir Wasser aus dem Kieselfelsen hervorbrachte;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>der dich in der Wildnis mit Manna speiste,<a class='mr'></a> das deine Väter nicht gekannt hatten, damit er dich demütige<a class='mr'></a> und auf die Probe stelle, um dir schließlich Gutes zu tun;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>und daß du in deinem Herzen tatsächlich sprichst: ‚Meine eigene Kraft und die Machtfülle meiner eigenen Hand haben mir dieses Vermögen verschafft.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und du sollst Jehovas, deines Gottes, gedenken, weil er es ist, der dir Kraft gibt, Vermögen zu schaffen,<a class='mr'></a> um seinen Bund auszuführen, den er deinen Vorvätern geschworen hat wie an diesem Tag.<a class='mr'></a></p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_19' class='dv'>19&#160;</span>Und es soll geschehen, wenn du gar Jehova, deinen Gott, vergessen solltest und du tatsächlich anderen Göttern nachgehen und ihnen dienen und dich vor ihnen niederbeugen solltest, daß ich heute Zeugnis gegen euch ablege, daß ihr ganz bestimmt umkommen werdet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv'>20&#160;</span>Wie die Nationen, die Jehova vor euch her vernichtet, ebenso werdet ihr umkommen, weil ihr nicht auf die Stimme Jehovas, eures Gottes, hören werdet.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>Höre, o Israel, du überschreitest heute den Jordan,<a class='mr'></a> um einzuziehen und Nationen zu enteignen, die größer und mächtiger sind als du,<a class='mr'></a> Städte, groß und bis an die Himmel befestigt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>ein Volk, groß und hochgewachsen, die Söhne der Enakịter,<a class='mr'></a> von denen du deinerseits gewußt hast und du selbst hast sagen hören: ‚Wer kann vor den Söhnen Ẹnaks standhalten?‘ <span id='dcv_9_3' class='dv'>3&#160;</span>Und du weißt heute wohl, daß Jehova, dein Gott, vor dir hinüberzieht.<a class='mr'></a> Ein verzehrendes Feuer ist er.<a class='mr'></a> Er wird sie vertilgen<a class='mr'></a>, und er selbst wird sie vor dir unterwerfen; und du sollst sie enteignen und sie schnell vernichten, so wie Jehova zu dir geredet hat.<a class='mr'></a></p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>Sprich nicht in deinem Herzen, wenn Jehova, dein Gott, sie vor dir ausstößt: ‚Es war wegen meiner eigenen Gerechtigkeit, daß Jehova mich hereingebracht hat, um dieses Land in Besitz zu nehmen‘,<a class='mr'></a> da es doch wegen der Bosheit dieser Nationen ist, daß Jehova sie vor dir vertreibt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Nicht wegen deiner Gerechtigkeit<a class='mr'></a> oder wegen der Geradheit deines Herzens<a class='mr'></a> ist es, daß du einziehst, um ihr Land in Besitz zu nehmen; in der Tat, es ist wegen der Bosheit dieser Nationen, daß Jehova, dein Gott, sie vor dir vertreibt,<a class='mr'></a> und um das Wort auszuführen, das Jehova deinen Vorvätern Abraham,<a class='mr'></a> Ịsa·ak<a class='mr'></a> und Jakob<a class='mr'></a> geschworen hat. <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Und du sollst wissen, daß es nicht wegen deiner Gerechtigkeit ist, daß Jehova, dein Gott, dir dieses gute Land gibt, damit du es in Besitz nimmst; denn du bist ein halsstarriges Volk.<a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Denk daran: Vergiß nicht, wie du Jehova, deinen Gott, in der Wildnis erzürnt hast.<a class='mr'></a> Von dem Tag an, da du aus dem Land Ägypten auszogst, bis ihr an diesen Ort gekommen seid, habt ihr euch in eurem Benehmen gegenüber Jehova als rebellisch erwiesen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Sogar im Họreb reiztet ihr Jehova zum Zorn, so daß Jehova gegen euch in Zorn geriet bis zu dem Punkt, euch zu vertilgen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Als ich auf den Berg stieg, um die Steintafeln zu empfangen,<a class='mr'></a> die Tafeln des Bundes, den Jehova mit euch geschlossen hatte,<a class='mr'></a> und ich vierzig Tage und vierzig Nächte auf dem Berg blieb<a class='mr'></a> (ich aß weder Brot, noch trank ich Wasser), <span id='dcv_9_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>da gab Jehova mir die beiden Steintafeln, beschrieben mit Gottes Finger;<a class='mr'></a> und darauf waren all die Worte,<a class='fn'></a> die Jehova auf dem Berg mitten aus dem Feuer am Tag der Versammlung<a class='fn'></a> mit euch geredet hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>Und es geschah, daß mir Jehova am Ende der vierzig Tage und vierzig Nächte die beiden Steintafeln gab, die Tafeln des Bundes;<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>und Jehova sprach dann zu mir: ‚Mache dich auf, steig eilends von hier hinab, denn dein Volk, das du aus Ägypten herausgeführt hast, hat verderblich gehandelt.<a class='mr'></a> Sie sind eilends von dem Weg abgewichen, den ich ihnen geboten habe. Sie haben sich ein gegossenes Bild gemacht.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>Und Jehova fuhr fort, folgendes zu mir zu sagen: ‚Ich habe dieses Volk gesehen, und siehe, es ist ein halsstarriges Volk.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>Laß mich, damit ich sie vertilge<a class='mr'></a> und ihren Namen unter den Himmeln auslösche,<a class='mr'></a> und laß mich dich zu einer Nation machen, die mächtiger und volkreicher ist als sie.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Hierauf wandte ich mich und stieg vom Berg hinab, während der Berg mit Feuer brannte;<a class='mr'></a> und die zwei Tafeln des Bundes waren in meinen beiden Händen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Dann schaute ich, und da hattet ihr gegen Jehova, euren Gott, gesündigt! Ihr hattet euch ein gegossenes Kalb gemacht.<a class='mr'></a> Ihr wart eilends von dem Weg abgewichen, den Jehova euch geboten hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Darauf ergriff ich die zwei Tafeln und schleuderte sie aus meinen beiden Händen und zerschlug sie vor euren Augen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und dann warf ich mich vor Jehova nieder wie zuerst, vierzig Tage und vierzig Nächte. Ich aß weder Brot, noch trank ich Wasser<a class='mr'></a> wegen all eurer Sünde, die ihr begangen hattet, indem [ihr] tatet, was übel war in den Augen Jehovas, so daß ihr ihn kränktet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>Denn mir bangte vor dem heißen Zorn, mit dem Jehova auf euch zornig geworden war bis zu dem Punkt, euch zu vertilgen.<a class='mr'></a> Doch hörte Jehova auch diesmal auf mich.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Auch über Aaron geriet Jehova in heftigen Zorn bis zu dem Punkt, ihn zu vertilgen;<a class='mr'></a> aber ich legte zu jener besonderen Zeit auch Fürbitte<a class='mr'></a> für Aaron ein. <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und das Machwerk eurer Sünde, das Kalb,<a class='mr'></a> nahm ich, und ich verbrannte es dann im Feuer und zerschlug es, indem ich es gründlich zermahlte, bis es fein geworden war wie Staub; danach warf ich seinen Staub in den Wildbach, der vom Berg herabfloß.<a class='mr'></a></p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>Ferner erwiest ihr euch bei Tabẹra<a class='mr'></a> und bei Mạssa<a class='mr'></a> und bei Kịbroth-Hatt<u>aa</u>wa<a class='mr'></a> als solche, die Jehova zum Zorn reizten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>Und als Jehova euch von Kạdesch-Barnẹa<a class='mr'></a> aussandte, indem [er] sprach: ‚Zieht hinauf und nehmt das Land in Besitz, das ich euch bestimmt geben werde!‘, da benahmt ihr euch rebellisch gegen den Befehl Jehovas, eures Gottes,<a class='mr'></a> und ihr übtet nicht Glauben<a class='mr'></a> an ihn aus und hörtet nicht auf seine Stimme.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_24' class='dv'>24&#160;</span>Ihr habt euch im Benehmen gegen Jehova als rebellisch erwiesen<a class='mr'></a> von dem Tag an, da ich euch kenne.</p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>So fuhr ich fort, mich vierzig Tage und vierzig Nächte vor Jehova niederzuwerfen,<a class='mr'></a> denn ich warf mich so nieder, weil Jehova davon sprach<a class='fn'></a>, euch zu vertilgen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Und ich begann, bei Jehova Fürbitte<a class='mr'></a> einzulegen und zu sagen: ‚O Souveräner Herr Jehova<a class='fn'></a>, verdirb dein Volk nicht, ja dein persönliches Eigentum,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> das du durch deine Größe erlöst, das du mit starker Hand<a class='mr'></a> aus Ägypten herausgeführt hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>Gedenke deiner Knechte Abraham, Ịsa·ak und Jakob.<a class='mr'></a> Wende dein Angesicht nicht der Härte dieses Volkes und seiner Bosheit und seiner Sünde zu,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_28' class='dv'>28&#160;</span>damit das Land<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, aus dem du uns herausgeführt hast, nicht sagt: „Weil Jehova sie nicht in das Land bringen konnte, das er ihnen verheißen hatte, und weil er sie haßte, hat er sie herausgeführt, um sie in der Wildnis zu Tode zu bringen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_29' class='dv'>29&#160;</span>Auch sind sie dein Volk und dein persönliches Eigentum,<a class='mr'></a> das du mit deiner großen Macht und deinem ausgestreckten Arm herausgeführt hast.‘<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Zu jener besonderen Zeit sprach Jehova zu mir: ‚Haue dir zwei Steintafeln wie die ersten,<a class='mr'></a> und komm herauf zu mir auf den Berg, und du sollst dir eine Lade aus Holz machen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv'>2&#160;</span>Und ich werde auf die Tafeln die Worte schreiben, die auf den ersten Tafeln erschienen, die du zerschlagen hast, und du sollst sie in die Lade legen.‘ <span id='dcv_10_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>So machte ich eine Lade aus Akazienholz und hieb zwei Steintafeln wie die ersten<a class='mr'></a> und stieg auf den Berg hinauf, und die beiden Tafeln waren in meiner Hand. <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Dann schrieb er auf die Tafeln die gleiche Schrift wie die erste,<a class='mr'></a> die Zehn Worte<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, die Jehova auf dem Berg mitten aus dem Feuer<a class='mr'></a> am Tag der Versammlung zu euch geredet hatte;<a class='mr'></a> danach gab Jehova sie mir. <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Dann wandte ich mich und stieg vom Berg hinab<a class='mr'></a> und legte die Tafeln in die Lade, die ich gemacht hatte, damit sie dort blieben, so wie es Jehova mir geboten hatte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und die Söhne Israels zogen von Bẹeroth-Benẹ-J<u>aa</u>kan<a class='mr'></a> nach Mọsera weg. Dort starb Aaron, und er wurde dort begraben;<a class='mr'></a> und Eleạsar, sein Sohn, begann als Priester an seiner Statt zu dienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Von dort zogen sie nach Gudgọda weg und von Gudgọda nach Jọtbatha<a class='mr'></a>, einem Land von Wildbachtälern, in denen Wasser fließt.</p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Zu jener besonderen Zeit sonderte Jehova den Stamm Lẹvi dazu aus,<a class='mr'></a> die Lade des Bundes Jehovas zu tragen,<a class='mr'></a> vor Jehova zu stehen, um ihm zu dienen<a class='mr'></a> und in seinem Namen zu segnen, bis auf diesen Tag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>Darum hat Lẹvi keinen Anteil und kein Erbe<a class='mr'></a> mit seinen Brüdern bekommen. Jehova ist sein Erbe, so wie Jehova, dein Gott, zu ihm geredet hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Und ich — ich hielt mich auf dem Berg auf<a class='fn'></a> wie die ersten Tage, vierzig Tage und vierzig Nächte,<a class='mr'></a> und Jehova erhörte mich dann auch bei diesem Anlaß.<a class='mr'></a> Jehova wollte dich nicht verderben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>Da sprach Jehova zu mir: ‚Mache dich auf, geh zum Wegzug vor dem Volk her, daß sie einziehen und das Land in Besitz nehmen mögen, das ihnen zu geben ich ihren Vorvätern geschworen habe.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und nun, o Israel, was fordert Jehova, dein Gott, von dir,<a class='mr'></a> als Jehova, deinen Gott, zu fürchten<a class='mr'></a>, um auf allen seinen Wegen zu wandeln<a class='mr'></a> und ihn zu lieben<a class='mr'></a> und Jehova, deinem Gott, mit deinem ganzen Herzen und deiner ganzen Seele zu dienen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>die Gebote Jehovas und seine Satzungen zu halten,<a class='mr'></a> die ich dir heute gebiete, dir zum Guten?<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Siehe, Jehova, deinem Gott, gehören die Himmel,<a class='mr'></a> ja die Himmel der Himmel, die Erde<a class='mr'></a> und alles, was darauf ist. <span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>Nur deinen Vorvätern hat sich Jehova zugeneigt, um sie zu lieben, so daß er ihre Nachkommen nach ihnen erwählte,<a class='mr'></a> ja euch, aus allen Völkern wie an diesem Tag. <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und ihr sollt die Vorhaut eures Herzens beschneiden<a class='mr'></a> und euren Nacken nicht länger verhärten.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Denn Jehova, euer Gott, ist der Gott der Götter<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und der Herr der Herren<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, der große, starke und furchteinflößende Gott,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der niemand parteiisch behandelt<a class='mr'></a> noch eine Bestechung<a class='fn'></a> annimmt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>der dem vaterlosen Knaben und der Witwe Recht schafft<a class='mr'></a> und den ansässigen Fremdling liebt,<a class='mr'></a> so daß er ihm Brot und einen Überwurf gibt. <span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>Auch ihr sollt den ansässigen Fremdling lieben,<a class='mr'></a> denn ansässige Fremdlinge wurdet ihr im Land Ägypten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Jehova, deinen Gott, solltest du fürchten.<a class='mr'></a> Ihm solltest du dienen,<a class='mr'></a> und ihm solltest du anhangen,<a class='mr'></a> und bei seinem Namen solltest du schwören.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_21' class='dv'>21&#160;</span>Er ist es, den du preisen sollst,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und er ist dein Gott, der diese großen und furchteinflößenden Dinge mit dir getan hat, die deine Augen gesehen haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_22' class='dv'>22&#160;</span>Mit siebzig Seelen zogen deine Vorväter nach Ägypten hinab,<a class='mr'></a> und jetzt hat Jehova, dein Gott, dich an Menge den Sternen der Himmel gleichgemacht.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Und du sollst Jehova, deinen Gott, lieben<a class='mr'></a> und deiner Verpflichtung ihm gegenüber und seinen Satzungen und seinen richterlichen Entscheidungen<a class='mr'></a> und seinen Geboten allezeit nachkommen. <span id='dcv_11_2' class='dv'>2&#160;</span>Und es ist euch heute gut bekannt (denn [ich wende mich] nicht an eure Söhne, die die Zucht Jehovas<a class='mr'></a>, eures Gottes, seine Größe<a class='mr'></a>, seine starke Hand<a class='mr'></a> und seinen ausgestreckten Arm<a class='mr'></a> nicht gekannt und nicht gesehen haben <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>noch seine Zeichen und seine Taten, die er mitten in Ägypten an Pharao, dem König von Ägypten, und an seinem ganzen Land tat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>noch was er mit den Streitkräften Ägyptens tat, mit seinen Pferden und seinen Kriegswagen, gegen deren Angesichter er die Wasser des Roten Meeres überfluten ließ, als sie ihnen nachjagten<a class='mr'></a> und Jehova daranging, sie zu vernichten bis auf diesen Tag,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>noch was er an euch in der Wildnis getan hat, bis ihr zu diesem Ort kamt, <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>noch was er mit Dạthan und Abịram,<a class='mr'></a> den Söhnen Ẹliabs, des Sohnes Rụbens, tat, als die Erde ihren Mund auftat und dann sie und ihre Hausgenossen verschlang und ihre Zelte und alles Bestehende, was ihnen auf dem Fuße folgte, inmitten von ganz Israel);<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>denn eure Augen waren es, die all die großen Taten Jehovas sahen, die er tat.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>Und ihr sollt das ganze Gebot halten,<a class='mr'></a> das ich dir heute gebiete, damit ihr stark werdet und tatsächlich einzieht und das Land in Besitz nehmt, in das ihr hinüberzieht, um es in Besitz zu nehmen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>und damit ihr eure Tage verlängert<a class='mr'></a> auf dem Boden, den Jehova euren Vorvätern geschworen hat, ihnen und ihrem Samen zu geben,<a class='mr'></a> ein Land, das von Milch und Honig fließt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Denn das Land, in das du ziehst, um es in Besitz zu nehmen, ist nicht wie das Land Ägypten, aus dem ihr gekommen seid, wo du deinen Samen zu säen pflegtest und mit deinem Fuß bewässern mußtest<a class='fn'></a> wie einen Gemüsegarten. <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Sondern das Land, in das ihr hinüberzieht, um es in Besitz zu nehmen, ist ein Land von Bergen und Talebenen.<a class='mr'></a> Vom Regen der Himmel trinkt es Wasser, <span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>ein Land, für das Jehova, dein Gott, sorgt. Die Augen<a class='mr'></a> Jehovas, deines Gottes, sind beständig auf ihm, vom Anfang des Jahres bis zum Ausgang des Jahres.</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und es soll geschehen, wenn ihr meinen Geboten, die ich euch heute gebiete, unbedingt gehorchen werdet,<a class='mr'></a> so daß ihr Jehova, euren Gott, liebt und ihm mit eurem ganzen Herzen und eurer ganzen Seele dient,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>daß ich<a class='fn'></a> eurem Land auch gewiß Regen geben werde zu seiner bestimmten Zeit,<a class='mr'></a> Herbstregen und Frühlingsregen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und du wirst tatsächlich dein Korn einsammeln und deinen süßen Wein und dein Öl. <span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>Und ich werde gewiß Pflanzenwuchs auf deinem Feld für deine Haustiere geben,<a class='mr'></a> und du wirst bestimmt essen und satt werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_16' class='dv'>16&#160;</span>Nehmt euch in acht, damit sich euer Herz nicht betören läßt<a class='mr'></a> und ihr tatsächlich abweicht und andere Götter anbetet und euch vor ihnen niederbeugt<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_17' class='dv'>17&#160;</span>und Jehovas Zorn wirklich gegen euch entbrennt und er die Himmel verschließt, so daß kein Regen fallen<a class='mr'></a> und der Erdboden seinen Ertrag nicht geben wird und ihr rasch umkommen müßt, von dem guten Land hinweg, das Jehova euch gibt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und ihr sollt diese meine Worte auf euer Herz<a class='mr'></a> und eure Seele legen und sie als ein Zeichen auf eure Hand binden, und sie sollen als ein Stirnband zwischen euren Augen dienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ihr sollt sie auch eure Söhne lehren, so daß du davon redest, wenn du in deinem Haus sitzt und wenn du unterwegs bist und wenn du dich niederlegst und wenn du aufstehst.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und du sollst sie auf die Türpfosten deines Hauses und an deine Tore schreiben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_21' class='dv'>21&#160;</span>damit eurer Tage und der Tage eurer Söhne viele seien<a class='mr'></a> auf dem Boden, den Jehova euren Vorvätern geschworen hat, ihnen zu geben,<a class='mr'></a> wie die Tage der Himmel über der Erde.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Denn wenn ihr dieses ganze Gebot genau haltet,<a class='mr'></a> das ich euch gebiete, so daß ihr es tut, Jehova, euren Gott, zu lieben,<a class='mr'></a> auf allen seinen Wegen zu wandeln<a class='mr'></a> und ihm anzuhangen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_23' class='dv'>23&#160;</span>so wird Jehova bestimmt alle diese Nationen euretwegen vertreiben,<a class='mr'></a> und ihr werdet gewiß Nationen enteignen, die größer und an Zahl stärker sind als ihr.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Jeder Ort, auf den eure Fußsohle treten wird, wird euer werden.<a class='mr'></a> Von der Wildnis bis hinauf zum<a class='fn'></a> Lịbanon, von dem S<span class='alt'>TROM</span>, dem Strom <u>Eu</u>phrat, bis zum westlichen<a class='fn'></a> Meer hin wird eure Grenze werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_25' class='dv'>25&#160;</span>Niemand wird gegen euch standhalten.<a class='mr'></a> Den Schrecken vor euch und die Furcht vor euch wird Jehova, euer Gott, vor die Fläche des ganzen Landes legen,<a class='mr'></a> auf das ihr treten werdet, so wie er es euch verheißen hat.</p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_26' class='dv'>26&#160;</span>Seht, ich lege euch heute Segen und Fluch vor:<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_27' class='dv'>27&#160;</span>den Segen, sofern ihr den Geboten Jehovas, eures Gottes, die ich euch heute gebiete, gehorchen werdet;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_28' class='dv'>28&#160;</span>und den Fluch<a class='mr'></a>, wenn ihr den Geboten Jehovas, eures Gottes, nicht gehorchen werdet<a class='mr'></a> und ihr tatsächlich von dem Weg abweicht, den ich euch heute gebiete, so daß ihr anderen Göttern nachgeht, die ihr nicht gekannt habt.</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Und es soll geschehen, wenn Jehova, dein Gott, dich in das Land bringt, in das du ziehst, um es in Besitz zu nehmen,<a class='mr'></a> daß du dann den Segen auf dem Berg Gẹrisim geben<a class='fn'></a> sollst<a class='mr'></a> und den Fluch auf dem Berg Ẹbal.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Sind sie nicht an der Seite des Jordan in Richtung des Sonnenuntergangs, im Land der Kanaanịter, die in der Ạraba<a class='mr'></a> wohnen, vor Gịlgal<a class='mr'></a>, neben den großen Bäumen von Mọre<a class='fn'></a><a class='mr'></a>? <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Denn ihr überschreitet den Jordan, um einzuziehen und das Land in Besitz zu nehmen, das Jehova, euer Gott, euch gibt, und ihr sollt es in Besitz nehmen und darin wohnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Und ihr sollt darauf achten, all die Bestimmungen und die richterlichen Entscheidungen auszuführen,<a class='mr'></a> die ich euch heute vorlege.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Dies sind die Bestimmungen<a class='mr'></a> und die richterlichen Entscheidungen,<a class='mr'></a> auf die ihr achtgeben solltet, um sie auszuführen<a class='mr'></a> in dem Land, das Jehova, der Gott deiner Vorväter, dir bestimmt in Besitz zu nehmen erlauben wird, alle Tage, die ihr auf dem Erdboden am Leben seid.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv'>2&#160;</span>Ihr solltet all die Stätten gänzlich vernichten,<a class='mr'></a> an denen die Nationen, die ihr enteignet, ihren Göttern gedient haben, auf den hohen Bergen und den Hügeln und unter jedem üppigen Baum.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>Und ihr sollt ihre Altäre niederreißen<a class='mr'></a> und ihre heiligen Säulen zerschlagen,<a class='mr'></a> und ihr solltet ihre heiligen Pfähle<a class='fn'></a> im Feuer verbrennen<a class='mr'></a> und die gehauenen Bilder ihrer Götter umhauen,<a class='mr'></a> und ihr sollt ihre Namen aus jenem Ort vernichten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Ihr sollt Jehova, eurem Gott, nicht so tun,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>sondern den Ort, den Jehova, euer Gott, aus allen euren Stämmen erwählen wird, um seinen Namen dorthin zu setzen, damit er dort weilt,<a class='fn'></a> den werdet ihr aufsuchen, und dorthin sollst du kommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und dorthin sollt ihr eure Brandopfer<a class='mr'></a> und eure Schlachtopfer und eure Zehnten<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und den Beitrag eurer Hand<a class='mr'></a> und eure Gelübdeopfer<a class='mr'></a> und eure freiwilligen Gaben<a class='mr'></a> und die Erstgeburten eures Großviehs und eures Kleinviehs bringen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv'>7&#160;</span>Und dort sollt ihr vor Jehova, eurem Gott, essen<a class='mr'></a> und euch in jedem eurer Unternehmen<a class='fn'></a> freuen,<a class='mr'></a> ihr und eure Hausgenossen, weil Jehova, dein Gott, dich gesegnet hat.</p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Ihr sollt nicht nach all dem tun, was wir heute hier tun, ein jeder, was irgend recht ist in seinen eigenen Augen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>denn ihr seid noch nicht zu dem Ruheort<a class='mr'></a> und dem Erbe gekommen, die Jehova, dein Gott, dir gibt. <span id='dcv_12_10' class='dv'>10&#160;</span>Und ihr sollt über den Jordan ziehen<a class='mr'></a> und in dem Land wohnen, das Jehova, euer Gott, euch als Besitztum gibt,<a class='mr'></a> und er wird euch gewiß Ruhe geben vor allen euren Feinden ringsum, und ihr werdet tatsächlich in Sicherheit wohnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv'>11&#160;</span>Und es soll geschehen, an den Ort,<a class='mr'></a> den Jehova, euer Gott, erwählen wird, um seinen Namen dort weilen zu lassen, dorthin werdet ihr alles bringen, was ich euch gebiete: eure Brandopfer<a class='mr'></a> und eure Schlachtopfer, eure Zehnten<a class='mr'></a> und den Beitrag<a class='mr'></a> eurer Hand und jede Auslese eurer Gelübdeopfer<a class='mr'></a>, die ihr Jehova geloben werdet. <span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Und ihr sollt euch vor Jehova, eurem Gott, freuen,<a class='mr'></a> ihr und eure Söhne und eure Töchter und eure Sklaven und eure Sklavinnen und der Levịt, der innerhalb eurer Tore<a class='fn'></a> ist, denn er hat weder einen Anteil noch ein Erbe mit euch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_13' class='dv'>13&#160;</span>Hüte dich, damit du nicht deine Brandopfer an irgendeinem anderen Ort, den du siehst, darbringst.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Sondern an dem Ort, den Jehova in einem deiner Stämme erwählen wird, dort solltest du deine Brandopfer darbringen, und dort solltest du alles tun, was ich dir gebiete.<a class='mr'></a></p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_15' class='dv'>15&#160;</span>Doch immer, wenn deine Seele danach verlangt, darfst du schlachten,<a class='mr'></a> und du sollst Fleisch essen gemäß dem Segen Jehovas, deines Gottes, den er dir gegeben hat, innerhalb aller deiner Tore<a class='fn'></a>. Der Unreine<a class='mr'></a> und der Reine dürfen es essen, wie die Gazelle und wie den Hirsch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Nur das Blut sollt ihr nicht essen.<a class='mr'></a> Auf die Erde solltest du es ausgießen wie Wasser.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Du wirst innerhalb deiner Tore nicht den Zehnten deines Korns essen dürfen<a class='mr'></a> oder deines neuen Weins oder deines Öls oder die Erstgeburten deines Großviehs und deines Kleinviehs<a class='mr'></a> oder irgendeines deiner Gelübdeopfer, die du geloben wirst, oder deine freiwilligen Gaben<a class='mr'></a> oder den Beitrag deiner Hand.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Sondern vor Jehova, deinem Gott, wirst du es essen, an dem Ort, den Jehova, dein Gott, erwählen wird,<a class='mr'></a> du und dein Sohn und deine Tochter und dein Sklave und deine Sklavin und der Levịt, der innerhalb deiner Tore ist; und du sollst dich vor Jehova, deinem Gott, in all deinem Unternehmen freuen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>Hüte dich, daß du den Levịten nicht verläßt<a class='mr'></a> alle deine Tage auf deinem Boden.</p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Wenn Jehova, dein Gott, dein Gebiet<a class='fn'></a> erweitern wird,<a class='mr'></a> so wie er es dir verheißen hat,<a class='mr'></a> und du bestimmt sagen wirst: ‚Laß mich Fleisch essen‘, weil deine Seele danach verlangt, Fleisch zu essen, so darfst du Fleisch essen,<a class='mr'></a> wann immer deine Seele danach verlangt. <span id='dcv_12_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Falls der Ort, den Jehova, dein Gott, erwählen wird, um seinen Namen dorthin zu setzen,<a class='mr'></a> weit von dir entfernt sein sollte, dann sollst du etwas von deinem Großvieh oder etwas von deinem Kleinvieh schlachten, das Jehova dir gegeben hat, so wie ich es dir geboten habe, und du sollst innerhalb deiner Tore essen, wann immer deine Seele danach verlangt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_22' class='dv'>22&#160;</span>Nur auf die Weise, wie man die Gazelle und den Hirsch ißt,<a class='mr'></a> so darfst du es essen, der Unreine<a class='mr'></a> und der Reine dürfen es zusammen essen. <span id='dcv_12_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Sei nur fest entschlossen, nicht das Blut zu essen,<a class='mr'></a> denn das Blut ist die Seele,<a class='mr'></a> und du sollst nicht die Seele mit dem Fleisch essen. <span id='dcv_12_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Du sollst es nicht essen. Du solltest es auf die Erde ausgießen wie Wasser.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_25' class='dv'>25&#160;</span>Du sollst es nicht essen, damit es dir und deinen Söhnen nach dir gutgeht,<a class='mr'></a> weil du tun wirst, was recht ist in den Augen Jehovas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_26' class='dv'>26&#160;</span>Lediglich deine heiligen Dinge<a class='mr'></a>, die dir zu eigen werden, und deine Gelübdeopfer<a class='mr'></a> solltest du hintragen, und du sollst an den Ort kommen, den Jehova erwählen wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und du sollst deine Brandopfer<a class='mr'></a>, das Fleisch und das Blut,<a class='mr'></a> auf dem Altar Jehovas, deines Gottes, darbieten; und das Blut deiner Schlachtopfer sollte gegen den Altar Jehovas, deines Gottes, ausgegossen werden,<a class='mr'></a> das Fleisch aber darfst du essen.</p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_28' class='dv'>28&#160;</span>Gib acht, und du sollst alle diese Worte befolgen, die ich dir gebiete,<a class='mr'></a> damit es dir und deinen Söhnen nach dir bis auf unabsehbare Zeit gutgeht,<a class='mr'></a> denn du wirst tun, was gut und recht ist in den Augen Jehovas, deines Gottes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_29' class='dv'>29&#160;</span>Wenn Jehova, dein Gott, die Nationen, zu denen du gehst, um sie zu enteignen, vor dir her wegtilgen wird,<a class='mr'></a> sollst du sie dann enteignen und in ihrem Land wohnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_30' class='dv'>30&#160;</span>Hüte dich, daß du nicht verstrickt wirst ihnen nach,<a class='mr'></a> nachdem sie vor dir her vertilgt worden sind, und daß du dich nicht nach ihren Göttern erkundigst, indem [du] sagst: ‚Wie haben denn diese Nationen ihren Göttern jeweils gedient<a class='fn'></a>? Und ich, ja ich, will es ebenso tun.‘ <span id='dcv_12_31' class='dv'>31&#160;</span>Du sollst nicht so handeln gegenüber Jehova, deinem Gott,<a class='mr'></a> denn alles, was für Jehova verabscheuungswürdig ist, was er wirklich haßt, haben sie für ihre Götter getan, denn sogar ihre Söhne und ihre Töchter pflegen sie ihren Göttern im Feuer zu verbrennen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_32' class='dv'>32&#160;</span>Jedes Wort, das ich euch gebiete, solltet ihr sorgfältig tun.<a class='mr'></a> Ihr sollt nichts hinzufügen noch davon wegnehmen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc'>13 </span>Falls ein Prophet<a class='mr'></a> oder ein Träumer<a class='mr'></a> eines Traumes in deiner Mitte aufsteht und dir tatsächlich ein Zeichen oder ein Wunder gibt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>und das Zeichen oder das Wunder trifft ein, von dem er zu dir geredet hat,<a class='mr'></a> indem [er] sprach: ‚Laß uns anderen Göttern nachwandeln, die du nicht gekannt hast, und laß uns ihnen dienen‘, <span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>sollst du nicht auf die Worte jenes Propheten oder auf den Träumer jenes Traumes hören,<a class='mr'></a> denn Jehova, euer Gott, stellt euch auf die Probe,<a class='mr'></a> um zu erkennen, ob ihr Jehova, euren Gott, mit eurem ganzen Herzen und eurer ganzen Seele liebt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Jehova, eurem Gott, solltet ihr nachwandeln, und ihn solltet ihr fürchten, und seine Gebote solltet ihr halten, und auf seine Stimme solltet ihr hören, und ihm solltet ihr dienen, und ihm solltet ihr anhangen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>Und jener Prophet<a class='mr'></a> oder jener Träumer des Traumes sollte zu Tode gebracht werden,<a class='mr'></a> denn er hat gegen Jehova, euren Gott, der euch aus dem Land Ägypten herausgeführt und dich aus dem Sklavenhaus erlöst hat, Auflehnung geredet, um dich von dem Weg abzubringen, auf dem zu wandeln Jehova, dein Gott, dir geboten hat;<a class='mr'></a> und was übel ist, sollst du aus deiner Mitte wegschaffen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Falls dein Bruder, der Sohn deiner Mutter, oder dein Sohn oder deine Tochter oder deine inniggeliebte Frau<a class='fn'></a> oder dein Gefährte, der wie deine eigene Seele ist,<a class='mr'></a> versuchen sollte, dich im geheimen zu verlocken, und spricht: ‚Laß uns gehen und anderen Göttern dienen‘,<a class='mr'></a> die du nicht gekannt hast, weder du noch deine Vorväter, <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>einigen von den Göttern der Völker, die rings um euch her sind, den dir nahen oder den dir fernen, von einem Ende des Landes bis zum anderen Ende des Landes, <span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>sollst du nicht auf seinen Wunsch eingehen noch auf ihn hören,<a class='mr'></a> noch sollte es deinem Auge leid tun um ihn, noch sollst du Mitleid haben mit ihm,<a class='mr'></a> noch ihn [schützend] decken, <span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>sondern du solltest ihn unweigerlich töten.<a class='mr'></a> Deine Hand sollte als erste von allen an ihm sein, um ihn zu Tode zu bringen, und danach die Hand des ganzen Volkes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>Und du sollst ihn mit Steinen steinigen, und er soll sterben,<a class='mr'></a> denn er hat dich von Jehova, deinem Gott, der dich aus dem Land Ägypten, aus dem Sklavenhaus, herausgeführt hat,<a class='mr'></a> abwendig zu machen gesucht. <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Dann wird ganz Israel [es] hören und sich fürchten, und man wird nicht wieder etwas so Schlechtes tun in deiner Mitte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Falls du in einer deiner Städte, die Jehova, dein Gott, dir gibt, damit [du] dort wohnst, sagen hörst: <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>‚Nichtsnutzige Männer<a class='fn'></a> sind aus deiner Mitte ausgegangen,<a class='mr'></a> um zu versuchen, die Bewohner ihrer Stadt abwendig zu machen,<a class='mr'></a> indem [sie] sprechen: „Laßt uns gehen und anderen Göttern dienen“, die du nicht gekannt hast‘, <span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>so sollst du suchen und nachforschen und dich gründlich erkundigen;<a class='mr'></a> und wenn die Sache als Wahrheit festgestellt ist — diese Abscheulichkeit ist in deiner Mitte getan worden —, <span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>solltest du die Bewohner jener Stadt unbedingt mit der Schärfe des Schwertes schlagen.<a class='mr'></a> Weihe sie und alles, was in ihr ist, und ihre Haustiere der Vernichtung<a class='mr'></a> mit der Schärfe des Schwertes. <span id='dcv_13_16' class='dv'>16&#160;</span>Und all ihre Beute solltest du mitten auf ihrem öffentlichen Platz zusammentragen, und du sollst die Stadt und all ihre Beute im Feuer verbrennen<a class='mr'></a> als ein Ganzopfer für Jehova, deinen Gott, und sie soll ein Trümmerhaufen werden auf unabsehbare Zeit.<a class='mr'></a> Sie sollte nie wieder aufgebaut werden. <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Und gar nichts von dem, was durch Bann geheiligt worden ist,<a class='fn'></a> sollte an deiner Hand haftenbleiben,<a class='mr'></a> damit sich Jehova von seiner Zornglut wendet<a class='mr'></a> und dir in der Tat Barmherzigkeit gewährt und dir wirklich Barmherzigkeit erweist<a class='mr'></a> und dich mehrt, so wie er es deinen Vorvätern geschworen hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_18' class='dv'>18&#160;</span>Denn du solltest auf die Stimme Jehovas, deines Gottes, hören, indem [du] alle seine Gebote hältst,<a class='mr'></a> die ich dir heute gebiete, so daß du tust, was recht ist in den Augen Jehovas, deines Gottes.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc dx'><a>14 </a></span>Söhne Jehovas, eures Gottes, seid ihr.<a class='mr'></a> Ihr sollt nicht Einschnitte<a class='mr'></a> an euch machen oder wegen einer toten Person an eurer Stirn<a class='fn'></a> eine Glatze anbringen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Denn du bist ein heiliges Volk<a class='mr'></a> für Jehova, deinen Gott, und Jehova hat dich dazu erwählt, sein Volk zu werden, ein besonderes Eigentum,<a class='mr'></a> aus allen Völkern, die auf der Oberfläche des Erdbodens sind.</p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_3' class='dv'>3&#160;</span>Du sollst nichts Verabscheuungswürdiges von irgendwelcher Art essen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>Dies sind die Arten der Tiere, die ihr essen dürft:<a class='mr'></a> den Stier, das Schaf und die Ziege, <span id='dcv_14_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>den Hirsch und die Gazelle und den Rehbock<a class='mr'></a> und die Wildziege und die Antilope<a class='fn'></a> und das Wildschaf und die Gemse<a class='fn'></a>; <span id='dcv_14_6' class='dv'>6&#160;</span>und jedes Tier, das gespaltene Hufe hat und das völlig in zwei Teile gespaltene Hufe aufweist [und] wiederkäut<a class='fn'></a> unter den Tieren.<a class='mr'></a> Das dürft ihr essen. <span id='dcv_14_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Nur diese Art sollt ihr nicht essen von den Wiederkäuern oder denen, die völlig gespaltene Hufe haben: das Kamel<a class='mr'></a> und den Hasen<a class='mr'></a> und den Klippdachs<a class='mr'></a>, denn sie sind Wiederkäuer, aber sie haben keinen gespaltenen Huf. Sie sind für euch unrein. <span id='dcv_14_8' class='dv'>8&#160;</span>Auch das Schwein<a class='mr'></a>, denn es ist ein Spalthufer, aber da ist kein Wiederkäuen. Es ist für euch unrein. Ihr sollt nichts von ihrem Fleisch essen, und ihre Kadaver sollt ihr nicht berühren.<a class='mr'></a></p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_9' class='dv'>9&#160;</span>Diese Art von allem, was in den Wassern ist, dürft ihr essen: Alles, was Flossen und Schuppen hat, dürft ihr essen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_10' class='dv'>10&#160;</span>Und alles, was keine Flossen und Schuppen hat, sollt ihr nicht essen.<a class='mr'></a> Es ist für euch unrein.</p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_11' class='dv'>11&#160;</span>Jeden reinen Vogel dürft ihr essen. <span id='dcv_14_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Diese aber sind es, von denen ihr nicht essen sollt: der Adler und der Fischadler<a class='fn'></a> und der Schwarzgeier,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>ferner der Rote Milan<a class='fn'></a> und der Schwarze Milan<a class='mr'></a> und die Weihe<a class='fn'></a> nach ihrer Art<a class='fn'></a>; <span id='dcv_14_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>außerdem jeder Rabe<a class='mr'></a> nach seiner Art; <span id='dcv_14_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>des weiteren der Strauß<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und die Eule<a class='fn'></a> und die Möwe und der Falke nach seiner Art; <span id='dcv_14_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>das Käuzchen und die Waldohreule<a class='mr'></a> und der Schwan<a class='fn'></a>, <span id='dcv_14_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>außerdem der Pelikan<a class='mr'></a> und der Geier und der Kormoran, <span id='dcv_14_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>des weiteren der Storch und der Reiher nach seiner Art, ferner der Wiedehopf und die Fledermaus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und jedes geflügelte Geschöpf des Gewimmels ist für euch unrein.<a class='mr'></a> Sie sollten nicht gegessen werden. <span id='dcv_14_20' class='dv'>20&#160;</span>Jedes reine fliegende Geschöpf dürft ihr essen.</p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Ihr sollt nicht irgendeinen [bereits] toten Körper<a class='fn'></a> essen.<a class='mr'></a> Dem ansässigen Fremdling, der innerhalb deiner Tore ist, darfst du es geben, daß er es ißt; oder man mag es einem Ausländer verkaufen<a class='fn'></a>, denn du bist ein heiliges Volk für Jehova, deinen Gott.</p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'>Du sollst ein Böckchen nicht in der Milch seiner Mutter kochen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Du solltest unbedingt einen Zehnten vom ganzen Ertrag deiner Saat geben<a class='fn'></a>, [von dem,] was Jahr für Jahr aus dem Feld hervorkommt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und vor Jehova, deinem Gott, sollst du an dem Ort, den er<a class='fn'></a> erwählen wird, um seinen Namen dort weilen zu lassen, den Zehnten deines Korns essen,<a class='mr'></a> deines neuen Weins und deines Öls sowie die Erstgeburten deines Großviehs und deines Kleinviehs,<a class='mr'></a> damit du Jehova, deinen Gott, allezeit fürchten lernst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_24' class='dv'>24&#160;</span>Falls dir nun die Reise zu lang sein sollte,<a class='mr'></a> weil du es nicht hinzutragen vermagst, da der Ort, den Jehova, dein Gott, erwählen wird, um seinen Namen dorthin zu setzen,<a class='mr'></a> für dich zu weit entfernt sein wird (weil Jehova, dein Gott, dich segnen wird),<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_25' class='dv'>25&#160;</span>sollst du es dann in Geld umsetzen, und du sollst das Geld in deiner Hand einwickeln und zu dem Ort reisen, den Jehova, dein Gott, erwählen wird. <span id='dcv_14_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Du sollst auch das Geld für das geben, wonach immer deine Seele verlangt,<a class='mr'></a> ob es für Rinder und Schafe und Ziegen und Wein und berauschendes Getränk<a class='mr'></a> und irgend etwas sei, was deine Seele von dir fordert; und du sollst dort vor Jehova, deinem Gott, essen und dich freuen,<a class='mr'></a> du und deine Hausgenossen. <span id='dcv_14_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und den Levịten, der innerhalb deiner Tore ist, ihn sollst du nicht verlassen,<a class='mr'></a> denn er hat weder Anteil noch Erbbesitz mit dir.<a class='mr'></a></p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Am Ende von drei Jahren wirst du den ganzen Zehnten deines Ertrages in jenem Jahr herausbringen,<a class='mr'></a> und du sollst ihn innerhalb deiner Tore niederlegen. <span id='dcv_14_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Und der Levịt<a class='mr'></a> — weil er weder Anteil noch Erbbesitz mit dir hat — und der ansässige Fremdling<a class='mr'></a> und der vaterlose Knabe und die Witwe,<a class='mr'></a> die innerhalb deiner Tore sind, sollen kommen, und sie sollen essen und sich sättigen, damit Jehova, dein Gott, dich segnet<a class='mr'></a> in jeder Tat<a class='mr'></a> deiner Hand, die du tun wirst.</p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc dx'><a>15 </a></span>Am Ende von je sieben Jahren solltest du einen Erlaß gewähren. <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und dies ist die Art des Erlasses:<a class='mr'></a> Jeder Gläubiger erlasse<a class='fn'></a> die Schuld<a class='fn'></a>, die er seinen Mitmenschen machen läßt. Er sollte seinen Mitmenschen oder seinen Bruder nicht zur Zahlung drängen,<a class='mr'></a> denn ein Erlaß für Jehova soll ausgerufen werden.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Den Ausländer<a class='mr'></a> darfst du zur Zahlung drängen; aber was immer sich von dem Deinigen bei deinem Bruder befindet, sollte deine Hand erlassen. <span id='dcv_15_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Es sollte jedoch keiner unter dir arm werden, denn Jehova wird dich ganz bestimmt segnen<a class='mr'></a> in dem Land, das Jehova, dein Gott, dir als Erbe gibt, damit [du] es in Besitz nehmen kannst,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_5' class='dv'>5&#160;</span>wenn du nur wirklich auf die Stimme Jehovas, deines Gottes, hören wirst, um darauf zu achten, nach diesem ganzen Gebot zu tun, das ich dir heute gebiete.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Denn Jehova, dein Gott, wird dich tatsächlich segnen, so wie er es dir verheißen hat, und du wirst bestimmt vielen Nationen auf Pfand leihen,<a class='mr'></a> während du selbst nicht borgen wirst; und du sollst über viele Nationen herrschen, während sie über dich nicht herrschen werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Falls unter dir einer von deinen Brüdern in einer deiner Städte<a class='fn'></a> in deinem Land, das Jehova, dein Gott, dir gibt, arm wird, sollst du dein Herz nicht verhärten noch die Hand gegenüber deinem armen Bruder verschlossen halten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Denn freigebig solltest du deine Hand für ihn öffnen<a class='mr'></a> und ihm auf jeden Fall auf Pfand leihen, so viel, wie er von dem benötigt, an dem er Mangel hat. <span id='dcv_15_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Hüte dich, daß nicht ein nichtsnutziges Wort<a class='fn'></a> in deinem Herzen ist,<a class='mr'></a> indem [du] sprichst: ‚Das siebte Jahr, das Erlaßjahr<a class='fn'></a>, ist nahe gekommen‘,<a class='mr'></a> und daß dein Auge tatsächlich unfreigebig auf deinen armen Bruder blickt<a class='mr'></a> und du ihm nichts gibst und er gegen dich zu Jehova rufen muß<a class='mr'></a> und es für dich zur Sünde geworden ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Du solltest ihm auf jeden Fall geben,<a class='mr'></a> und dein Herz sollte nicht geizen, wenn du ihm gibst, denn deswegen wird Jehova, dein Gott, dich in jeder deiner Taten und in all deinem Unternehmen segnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Denn an Armen wird es niemals fehlen inmitten des Landes.<a class='mr'></a> Darum gebiete ich dir, indem [ich] sage: ‚Du solltest deine Hand für deinen niedergedrückten und armen Bruder<a class='fn'></a> in deinem Land freigebig öffnen.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Falls dein Bruder, ein Hebräer oder eine Hebräerin, dir verkauft werden sollte,<a class='mr'></a> und er hat dir sechs Jahre gedient, dann solltest du ihn im siebten Jahr als Freigelassenen von dir wegsenden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_13' class='dv'>13&#160;</span>Und falls du ihn als Freigelassenen von dir wegsenden solltest, sollst du ihn nicht mit leeren Händen wegsenden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv'>14&#160;</span>Du solltest ihn bestimmt mit etwas von deiner Kleinviehherde und deiner Dreschtenne und deiner Ölpresse und Weinkelter ausstatten. So, wie Jehova, dein Gott, dich gesegnet hat, solltest du ihm geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_15' class='dv'>15&#160;</span>Und du sollst daran denken, daß du ein Sklave im Land Ägypten wurdest und daß Jehova, dein Gott, dich dann erlöste.<a class='mr'></a> Darum gebiete ich dir heute diese Sache.</p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_16' class='dv'>16&#160;</span>Und es soll geschehen, falls er zu dir sagt: ‚Ich werde aus deiner Gesellschaft nicht fortgehen!‘, weil er dich und deine Hausgenossen wirklich liebt, da er es bei dir gut hatte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_17' class='dv'>17&#160;</span>daß du dann einen Pfriem nehmen und ihn durch sein Ohr und an die Tür stecken sollst, und er soll auf unabsehbare Zeit dein Sklave werden.<a class='mr'></a> Und auch deiner Sklavin solltest du so tun. <span id='dcv_15_18' class='dv'>18&#160;</span>Es sollte in deinen Augen nicht hart sein, wenn du ihn als Freigelassenen aus deiner Gesellschaft wegsendest;<a class='mr'></a> denn für den doppelten Wert eines Lohnarbeiters<a class='mr'></a> hat er dir sechs Jahre gedient, und Jehova, dein Gott, hat dich in allem, was du zu tun pflegtest, gesegnet.<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_19' class='dv'>19&#160;</span>Jede männliche Erstgeburt, die in deiner Rinderherde und in deiner Kleinviehherde geboren werden wird, solltest du Jehova, deinem Gott, heiligen.<a class='mr'></a> Du sollst mit der Erstgeburt deines Stiers keinen Dienst tun noch die Erstgeburt deines Kleinviehs scheren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Vor Jehova, deinem Gott, solltest du es Jahr für Jahr an dem Ort essen, den Jehova erwählen wird,<a class='mr'></a> du und deine Hausgenossen. <span id='dcv_15_21' class='dv'>21&#160;</span>Und falls es sich erweisen sollte, daß ein Gebrechen daran ist, indem es lahm oder blind ist, irgendein schlimmes Gebrechen, sollst du es Jehova, deinem Gott, nicht opfern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_22' class='dv'>22&#160;</span>Innerhalb deiner Tore solltest du es essen, der Unreine und der Reine zusammen,<a class='mr'></a> wie die Gazelle und wie den Hirsch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Nur sein Blut sollst du nicht essen.<a class='mr'></a> Auf die Erde solltest du es ausgießen wie Wasser.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc'>16 </span>Der Monat Abịb<a class='mr'></a> sollte beobachtet werden<a class='fn'></a>, und du sollst das Passah Jehova, deinem Gott, feiern,<a class='mr'></a> denn im Monat Abịb hat Jehova, dein Gott, dich bei Nacht aus Ägypten herausgeführt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>Und du sollst das Passah Jehova, deinem Gott, vom Kleinvieh und vom Großvieh,<a class='mr'></a> an dem Ort opfern,<a class='mr'></a> den Jehova erwählen wird, um seinen Namen dort weilen zu lassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Du sollst dazu nichts Gesäuertes essen, sieben Tage lang.<a class='mr'></a> Du solltest dazu ungesäuerte Brote essen, das Brot der Trübsal, denn in Eile zogst du aus dem Land Ägypten aus,<a class='mr'></a> damit du alle Tage deines Lebens des Tages gedenkst, an dem du aus dem Land Ägypten ausgezogen bist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_4' class='dv'>4&#160;</span>Und kein Sauerteig<a class='fn'></a> sollte bei dir in deinem ganzen Gebiet zu sehen sein, sieben Tage,<a class='mr'></a> noch sollte irgend etwas von dem Fleisch, das du am ersten Tag am Abend opfern wirst, über Nacht bleiben bis zum Morgen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_5' class='dv'>5&#160;</span>Du wirst das Passah nicht in irgendeiner deiner Städte<a class='fn'></a> schlachten dürfen, die Jehova, dein Gott, dir gibt. <span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>Sondern an dem Ort, den Jehova, dein Gott, erwählen wird, um seinen Namen dort weilen zu lassen,<a class='mr'></a> solltest du das Passah schlachten am Abend, sobald die Sonne untergeht,<a class='mr'></a> zu der bestimmten Zeit deines Auszugs aus Ägypten. <span id='dcv_16_7' class='dv'>7&#160;</span>Und du sollst es an dem Ort kochen und essen,<a class='mr'></a> den Jehova, dein Gott, erwählen wird,<a class='mr'></a> und am Morgen sollst du umkehren und zu deinen eigenen Zelten gehen. <span id='dcv_16_8' class='dv'>8&#160;</span>Sechs Tage solltest du ungesäuerte Brote essen; und am siebten Tag wird eine feierliche Versammlung<a class='fn'></a> für Jehova, deinen Gott, stattfinden.<a class='mr'></a> Du sollst keine Arbeit tun.</p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_9' class='dv'>9&#160;</span>Sieben Wochen solltest du für dich zählen. Von der Zeit an, wo man die Sichel zum erstenmal an das stehende Getreide legen wird, wirst du anfangen, sieben Wochen zu zählen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span>Dann sollst du Jehova, deinem Gott, das Fest der Wochen feiern,<a class='mr'></a> gemäß der freiwilligen Gabe deiner Hand, die du geben wirst, so wie Jehova, dein Gott, dich segnet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_11' class='dv'>11&#160;</span>Und du sollst dich vor Jehova, deinem Gott, freuen,<a class='mr'></a> du und dein Sohn und deine Tochter und dein Sklave und deine Sklavin und der Levịt, der sich innerhalb deiner Tore<a class='fn'></a> befindet, und der ansässige Fremdling<a class='mr'></a> und der vaterlose Knabe<a class='mr'></a> und die Witwe<a class='mr'></a>, die in deiner Mitte sind, an dem Ort, den Jehova, dein Gott, erwählen wird, um seinen Namen dort weilen zu lassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_12' class='dv'>12&#160;</span>Und du sollst daran denken, daß du ein Sklave in Ägypten wurdest,<a class='mr'></a> und du sollst diese Bestimmungen beobachten und ausführen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_13' class='dv'>13&#160;</span>Das Laubhüttenfest<a class='mr'></a> solltest du für dich sieben Tage feiern, wenn du [den Ertrag] von deiner Dreschtenne und von deiner Ölpresse und Weinkelter einsammelst. <span id='dcv_16_14' class='dv'>14&#160;</span>Und du sollst dich während deines Festes freuen,<a class='mr'></a> du und dein Sohn und deine Tochter und dein Sklave und deine Sklavin und der Levịt und der ansässige Fremdling und der vaterlose Knabe und die Witwe, die innerhalb deiner Tore sind. <span id='dcv_16_15' class='dv'>15&#160;</span>Sieben Tage wirst du das Fest Jehova, deinem Gott, an dem Ort feiern,<a class='mr'></a> den Jehova erwählen wird, denn Jehova, dein Gott, wird dich in all deinem Ertrag und in jeder Tat deiner Hand segnen<a class='mr'></a>, und du sollst nichts anderes als erfreut werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Dreimal im Jahr sollte jede deiner männlichen Personen vor Jehova, deinem Gott, an dem Ort erscheinen, den er erwählen wird:<a class='mr'></a> am Fest der ungesäuerten Brote<a class='mr'></a> und am Fest der Wochen<a class='mr'></a> und am Laubhüttenfest<a class='mr'></a>, und keiner sollte mit leeren Händen vor Jehova erscheinen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_17' class='dv'>17&#160;</span>Die Gabe der Hand eines jeden sollte entsprechend dem Segen Jehovas, deines Gottes, sein, den er dir gegeben hat.<a class='mr'></a></p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Du solltest dir Richter<a class='mr'></a> und Beamte<a class='mr'></a> einsetzen innerhalb all deiner Tore, die Jehova, dein Gott, dir nach deinen Stämmen gibt, und sie sollen das Volk mit gerechtem Gericht richten. <span id='dcv_16_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Du sollst das Recht nicht beugen.<a class='mr'></a> Du sollst nicht parteiisch sein<a class='mr'></a> oder eine Bestechung annehmen, denn die Bestechung blendet die Augen der Weisen<a class='mr'></a> und verdreht die Worte der Gerechten. <span id='dcv_16_20' class='dv'>20&#160;</span>Der Gerechtigkeit — der Gerechtigkeit solltest du nachjagen,<a class='mr'></a> damit du am Leben bleibst und das Land tatsächlich in Besitz nimmst, das Jehova, dein Gott, dir gibt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Du sollst dir keinen Baum von irgendwelcher Art als einen heiligen Pfahl<a class='fn'></a> neben dem Altar Jehovas, deines Gottes, pflanzen, den du dir machen wirst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_22' class='dv'>22&#160;</span>Auch solltest du dir keine heilige Säule aufrichten,<a class='mr'></a> etwas, was Jehova, dein Gott, wirklich haßt.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc'>17 </span>Du sollst Jehova, deinem Gott, nicht einen Stier oder ein Schaf opfern, an dem sich ein Gebrechen findet, irgend etwas Schlechtes; denn es ist für Jehova, deinen Gott, eine Abscheulichkeit.<a class='mr'></a></p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_2' class='dv'>2&#160;</span>Falls in deiner Mitte, in einer deiner Städte, die Jehova, dein Gott, dir gibt, sich [jemand] findet, Mann oder Frau, der etwas verübt, was böse ist in den Augen Jehovas, deines Gottes, so daß sein Bund übertreten wird,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_3' class='dv'>3&#160;</span>und er hingegangen wäre und andere Götter anbetete und sich vor ihnen oder vor der Sonne oder dem Mond oder dem ganzen Heer<a class='fn'></a> der Himmel niederbeugte,<a class='mr'></a> etwas, was ich nicht geboten habe,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_4' class='dv'>4&#160;</span>und es ist dir mitgeteilt worden, und du hast es gehört und hast gründlich nachgeforscht, und siehe, die Sache ist als Wahrheit festgestellt,<a class='mr'></a> diese Abscheulichkeit ist in Israel getan worden, <span id='dcv_17_5' class='dv'>5&#160;</span>so sollst du jenen Mann oder jene Frau, die diese böse Sache getan hat, zu deinen Toren hinausbringen, ja den Mann oder die Frau, und du sollst einen solchen mit Steinen steinigen, und ein solcher soll sterben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_6' class='dv'>6&#160;</span>Auf die Aussage<a class='fn'></a> von zwei Zeugen oder von drei Zeugen<a class='mr'></a> sollte, wer sterben muß, zu Tode gebracht werden. Er wird nicht auf die Aussage eines einzigen Zeugen zu Tode gebracht werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Die Hand der Zeugen sollte zuallererst über ihn kommen, um ihn zu Tode zu bringen, und danach die Hand des ganzen Volkes;<a class='mr'></a> und du sollst das Böse aus deiner Mitte wegschaffen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_8' class='dv'>8&#160;</span>Falls dir eine Sache zur richterlichen Entscheidung zu außergewöhnlich sein sollte,<a class='mr'></a> eine [Sache], in der Blut vergossen,<a class='mr'></a> in der ein Rechtsanspruch erhoben<a class='mr'></a> oder eine Gewalttat begangen worden ist,<a class='fn'></a> Streitsachen<a class='mr'></a> innerhalb deiner Tore, dann sollst du dich aufmachen und an den Ort hinaufgehen, den Jehova, dein Gott, erwählen wird,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>und du sollst zu den Priestern<a class='mr'></a>, den Levịten, gehen und zu dem Richter<a class='mr'></a>, der in jenen Tagen dienen wird, und du sollst dich erkundigen, und sie sollen dir das Wort der richterlichen Entscheidung mitteilen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_10' class='dv'>10&#160;</span>Dann sollst du gemäß dem Wort verfahren, das sie dir von jenem Ort aus, den Jehova erwählen wird, mitteilen werden; und du sollst darauf achten, gemäß allem zu tun, worüber sie dich unterweisen. <span id='dcv_17_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>In Übereinstimmung mit dem Gesetz, auf das sie dich hinweisen werden, und gemäß der richterlichen Entscheidung, die sie dir sagen werden, solltest du handeln.<a class='mr'></a> Du sollst nicht abweichen von dem Wort, das sie dir mitteilen werden, weder nach rechts noch nach links.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_12' class='dv'>12&#160;</span>Und der Mann, der mit Vermessenheit handeln wird, indem er auf den Priester nicht hört, der dasteht, um für Jehova, deinen Gott, dort den Dienst zu verrichten, oder auf den Richter:<a class='mr'></a> jener Mann soll sterben;<a class='mr'></a> und du sollst das Böse aus Israel wegschaffen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Und das ganze Volk wird es hören und sich fürchten,<a class='mr'></a> und sie werden nicht mehr vermessen handeln.</p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_14' class='dv'>14&#160;</span>Wenn du schließlich in das Land kommst, das Jehova, dein Gott, dir gibt, und du hast es in Besitz genommen und hast darin gewohnt,<a class='mr'></a> und du hast gesagt: ‚Ich will einen König über mich setzen wie alle Nationen, die rings um mich her sind‘,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_15' class='dv'>15&#160;</span>solltest du unbedingt einen König über dich setzen, den Jehova, dein Gott, erwählen wird.<a class='mr'></a> Aus den Reihen deiner Brüder solltest du einen König über dich setzen. Du wirst keinen Ausländer, der nicht dein Bruder ist, über dich setzen dürfen. <span id='dcv_17_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Nur sollte er sich die Pferde nicht mehren<a class='mr'></a> noch das Volk nach Ägypten zurückgehen lassen, um sich die Pferde zu mehren,<a class='mr'></a> da doch Jehova zu euch gesagt hat: ‚Ihr sollt nie wieder auf diesem Weg zurückkehren.‘ <span id='dcv_17_17' class='dv'>17&#160;</span>Er sollte sich auch die Frauen nicht mehren, daß sein Herz nicht abwendig werde;<a class='mr'></a> auch sollte er sich Silber und Gold nicht sehr mehren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und es soll geschehen, wenn er seinen Sitz auf dem Thron seines Königreiches einnimmt, daß er eine Abschrift dieses Gesetzes von dem, was sich in der Obhut der Priester, der Levịten, befindet,<a class='fn'></a> für sich in ein Buch schreiben soll.<a class='mr'></a></p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und er soll es ständig bei sich haben, und er soll darin lesen alle Tage seines Lebens,<a class='mr'></a> damit er Jehova, seinen Gott, fürchten lernt, um alle Worte dieses Gesetzes und diese Bestimmungen zu halten, indem er sie tut,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>damit sich sein Herz nicht über seine Brüder erhebt<a class='mr'></a> und damit er von dem Gebot weder nach rechts noch nach links abweicht,<a class='mr'></a> so daß er seine Tage über sein Königreich verlängert,<a class='mr'></a> er und seine Söhne in der Mitte Israels.</p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc'>18 </span>Die Priester, die Levịten, der ganze Stamm Lẹvi, sollten weder einen Anteil noch ein Erbe mit Israel bekommen.<a class='mr'></a> Die Feueropfer Jehovas, ja sein<a class='fn'></a> Erbteil, sollten sie essen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_2' class='dv'>2&#160;</span>Somit sollte er kein Erbteil inmitten seiner Brüder bekommen. Jehova ist sein Erbteil,<a class='mr'></a> so wie er zu ihm geredet hat.</p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_3' class='dv'>3&#160;</span>Dies nun sollte unausgesetzt den Priestern vom Volk rechtmäßig zustehen, von denen, die ein Opfertier schlachten, sei es ein Stier oder ein Schaf: Man soll dem Priester das Schulterstück und die Kinnbacken und den Magen geben. <span id='dcv_18_4' class='dv'>4&#160;</span>Das erste von deinem Korn, deinem neuen Wein und deinem Öl und die erste von der geschorenen Wolle deines Kleinviehs solltest du ihm geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_5' class='dv'>5&#160;</span>Denn er ist es, den Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, aus allen deinen Stämmen erwählt hat, damit er dasteht, um im Namen Jehovas<a class='fn'></a> den Dienst zu verrichten, er und seine Söhne, allezeit.<a class='mr'></a></p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_6' class='dv'>6&#160;</span>Und falls der Levịt aus einer deiner Städte von ganz Israel hinausgeht, wo er eine Zeitlang geweilt hat,<a class='mr'></a> und er kommt wegen irgendeines Verlangens seiner Seele wirklich an den Ort, den Jehova erwählen wird,<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>dann soll er im Namen Jehovas<a class='fn'></a>, seines Gottes, den Dienst verrichten, ebenso wie alle seine Brüder, die Levịten, die dort vor Jehova stehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_8' class='dv'>8&#160;</span>Einen gleichen Anteil sollte er essen,<a class='mr'></a> außer dem, was er von den Dingen erlangt, die er von der Habe seiner Vorfahren verkauft.<a class='fn'></a></p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_9' class='dv'>9&#160;</span>Wenn du in das Land kommst, das Jehova, dein Gott, dir gibt, sollst du nicht lernen, gemäß den Abscheulichkeiten jener Nationen zu tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Es sollte sich in dir nicht jemand finden, der seinen Sohn oder seine Tochter durchs Feuer gehen läßt,<a class='mr'></a> jemand, der sich mit Wahrsagerei beschäftigt,<a class='mr'></a> der Magie treibt,<a class='mr'></a> oder jemand, der nach Omen ausschaut,<a class='mr'></a> oder ein Zauberer<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>oder einer, der andere mit einem Bannspruch bindet,<a class='mr'></a> oder jemand, der ein Geistermedium<a class='fn'></a> befragt,<a class='mr'></a> oder ein berufsmäßiger Vorhersager von Ereignissen<a class='mr'></a> oder jemand, der die Toten befragt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_12' class='dv'>12&#160;</span>Denn jeder, der diese Dinge tut, ist für Jehova etwas Verabscheuungswürdiges, und wegen dieser Abscheulichkeiten vertreibt Jehova, dein Gott, sie vor dir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_13' class='dv'>13&#160;</span>Du solltest dich gegenüber Jehova, deinem Gott, als untadelig erweisen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>Denn diese Nationen, die du enteignest, hörten gewöhnlich auf die, die Magie treiben,<a class='mr'></a> und auf die, die wahrsagen;<a class='mr'></a> doch was dich betrifft, so hat dir Jehova, dein Gott, nichts dergleichen gegeben.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_18_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Einen Propheten gleich mir wird dir Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, aus deiner eigenen Mitte, aus deinen Brüdern, erwecken — auf ihn solltet ihr hören<a class='mr'></a> — <span id='dcv_18_16' class='dv'>16&#160;</span>entsprechend all dem, was du von Jehova<a class='fn'></a>, deinem Gott, im Họreb erbeten hast am Tag der Versammlung,<a class='mr'></a> indem [du] sagtest: ‚Laß mich nicht wieder die Stimme Jehovas, meines Gottes, hören, und laß mich dieses große Feuer nicht mehr sehen, damit ich nicht sterbe.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_17' class='dv'>17&#160;</span>Darauf sprach Jehova zu mir: ‚Sie haben gut getan, so zu reden, wie sie [es] taten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Einen Propheten gleich dir werde ich ihnen aus der Mitte ihrer Brüder erwecken;<a class='mr'></a> und ich werde gewiß meine Worte in seinen Mund legen,<a class='mr'></a> und er wird bestimmt alles zu ihnen reden, was ich ihm gebieten werde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und es soll geschehen: Der Mann, der auf meine Worte nicht hört, die er in meinem Namen reden wird, von dem werde ich selbst Rechenschaft fordern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_20' class='dv'>20&#160;</span>Der Prophet jedoch, der sich anmaßt, in meinem Namen ein Wort zu reden, das zu reden ich ihm nicht geboten habe,<a class='mr'></a> oder der im Namen anderer Götter redet,<a class='mr'></a> dieser Prophet soll sterben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_21' class='dv'>21&#160;</span>Und falls du in deinem Herzen sagen solltest: „Wie werden wir das Wort erkennen, das Jehova nicht geredet hat?“<a class='mr'></a> — <span id='dcv_18_22' class='dv'>22&#160;</span>wenn der Prophet im Namen Jehovas redet, und das Wort trifft nicht ein oder bewahrheitet sich nicht, so ist dieses das Wort, das Jehova nicht geredet hat. Mit Vermessenheit hat der Prophet es geredet.<a class='mr'></a> Du sollst vor ihm nicht erschrecken.‘<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc'>19 </span>Wenn Jehova, dein Gott, die Nationen wegtilgt,<a class='mr'></a> deren Land Jehova, dein Gott, dir gibt, und du hast sie enteignet und hast in ihren Städten und ihren Häusern gewohnt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_2' class='dv'>2&#160;</span>wirst du dir drei Städte inmitten deines Landes aussondern, das Jehova, dein Gott, dir gibt, damit [du] es in Besitz nimmst.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Du wirst dir den Weg bereiten, und du sollst das Gebiet deines Landes, das Jehova, dein Gott, dir dann zum Besitz gibt, in drei Teile teilen, und es soll für irgendeinen Totschläger dienen, damit [er] dorthin flieht.<a class='mr'></a></p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_4' class='dv'>4&#160;</span>Dies nun ist der Fall des Totschlägers, der dorthin fliehen darf und leben soll: Wenn er seinen Mitmenschen, ohne es zu wissen, schlägt, und er hat ihn zuvor nicht gehaßt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_5' class='dv'>5&#160;</span>oder wenn er mit seinem Mitmenschen in den Wald geht, um Holz zu sammeln<a class='fn'></a>, und seine Hand holt aus, um den Baum mit der Axt umzuhauen, und das Eisen ist vom Holzgriff abgeglitten,<a class='mr'></a> und es hat seinen Mitmenschen getroffen, und er ist gestorben, sollte er seinerseits in eine dieser Städte fliehen und soll leben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_6' class='dv'>6&#160;</span>Andernfalls könnte der Bluträcher<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, weil sein Herz erhitzt ist, dem Totschläger nachjagen und ihn bestimmt einholen, weil der Weg lang ist; und er könnte seine Seele tatsächlich totschlagen<a class='fn'></a>, während es doch kein Todesurteil<a class='mr'></a> gegen ihn gibt, weil er ihn zuvor nicht gehaßt hat. <span id='dcv_19_7' class='dv'>7&#160;</span>Darum gebiete ich dir, indem [ich] sage: ‚Drei Städte wirst du dir aussondern.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_8' class='dv'>8&#160;</span>Und wenn Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, dein Gebiet gemäß dem erweitert, was er deinen Vorvätern geschworen hat,<a class='mr'></a> und er hat dir das ganze Land gegeben, das er deinen Vorvätern zu geben verheißen hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_9' class='dv'>9&#160;</span>weil du dieses ganze Gebot halten wirst, das ich dir heute gebiete, indem du es tust, [nämlich] Jehova, deinen Gott, zu lieben und allezeit auf seinen Wegen zu wandeln,<a class='mr'></a> dann sollst du dir drei weitere Städte zu diesen dreien hinzufügen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_10' class='dv'>10&#160;</span>damit kein unschuldiges Blut<a class='mr'></a> inmitten deines Landes, das Jehova, dein Gott, dir als Erbe gibt, vergossen wird und keine Blutschuld<a class='fn'></a> über dich kommt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_11' class='dv'>11&#160;</span>Falls aber ein Mann dasein sollte, der seinen Mitmenschen haßt<a class='mr'></a>, und er hat ihm aufgelauert und hat sich gegen ihn erhoben und hat seine Seele erschlagen, und er ist gestorben,<a class='mr'></a> und der Mann ist in eine dieser Städte geflohen, <span id='dcv_19_12' class='dv'>12&#160;</span>dann sollen die älteren Männer seiner Stadt hinsenden und ihn von dort holen, und sie sollen ihn der Hand des Bluträchers<a class='fn'></a> ausliefern, und er soll sterben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_13' class='dv'>13&#160;</span>Es sollte deinem Auge nicht leid tun um ihn,<a class='mr'></a> und du sollst die Schuld für unschuldiges Blut aus Israel wegschaffen,<a class='mr'></a> damit es dir gutgeht.</p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Du sollst die Grenzmarkierungen deines Mitmenschen nicht zurücksetzen,<a class='mr'></a> wenn die Vorfahren die Grenzen in deinem Erbe festgesetzt haben werden, das du in dem Land erben wirst, welches Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, dir gibt, damit [du] es in Besitz nimmst.</p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Kein einzelner Zeuge sollte sich gegen einen Mann hinsichtlich irgendeines Vergehens oder irgendeiner Sünde erheben,<a class='mr'></a> im Falle irgendeiner Sünde, die er begehen mag. Auf die Aussage zweier Zeugen oder auf die Aussage dreier Zeugen sollte die Sache feststehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_16' class='dv'>16&#160;</span>Falls ein Zeuge, der auf Gewalttat sinnt, sich gegen einen Mann erheben sollte, um gegen ihn eine Anklage auf Auflehnung vorzubringen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_17' class='dv'>17&#160;</span>dann sollen die beiden Männer, die den Streit haben, vor Jehova treten, vor die Priester und die Richter, die in jenen Tagen dienen werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_18' class='dv'>18&#160;</span>Und die Richter sollen gründlich nachforschen,<a class='mr'></a> und wenn der Zeuge ein falscher Zeuge ist und eine Falschanklage gegen seinen Bruder vorgebracht hat, <span id='dcv_19_19' class='dv'>19&#160;</span>dann sollt ihr ihm so tun, wie er seinem Bruder zu tun gedachte,<a class='mr'></a> und du sollst das Böse aus deiner Mitte wegschaffen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_20' class='dv'>20&#160;</span>Und die übrigen werden [es] hören und sich fürchten, und sie werden in deiner Mitte nie wieder irgend etwas so Böses wie dieses tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und deinem Auge sollte es nicht leid tun:<a class='mr'></a> Seele wird für Seele sein, Auge für Auge, Zahn für Zahn, Hand für Hand, Fuß für Fuß.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc'>20 </span>Falls du zur Schlacht gegen deine Feinde ausziehst und du tatsächlich Pferde und Kriegswagen siehst,<a class='mr'></a> ein Volk, zahlreicher als du, sollst du dich nicht vor ihnen fürchten; denn Jehova, dein Gott, der dich aus dem Land Ägypten heraufgeführt hat,<a class='mr'></a> ist mit dir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_2' class='dv'>2&#160;</span>Und es soll geschehen, wenn ihr zur Schlacht angerückt seid, daß der Priester dann herzutreten und zu dem Volk reden soll.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>Und er soll zu ihnen sagen: ‚Höre, o Israel, ihr rückt heute zur Schlacht gegen eure Feinde an. Euer Herz verzage nicht.<a class='mr'></a> Fürchtet euch nicht und rennt nicht in Panik davon, noch erschaudert vor ihnen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_4' class='dv'>4&#160;</span>denn Jehova<a class='fn'></a>, euer Gott, zieht mit euch, um für euch gegen eure Feinde zu kämpfen, damit er euch rette.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Auch sollen die Beamten<a class='mr'></a> zum Volk reden, indem [sie] sprechen: ‚Wer ist der Mann, der ein neues Haus gebaut und es nicht eingeweiht hat? Er gehe und kehre zu seinem Haus zurück, damit er nicht in der Schlacht stirbt und ein anderer Mann es einweiht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_6' class='dv'>6&#160;</span>Und wer ist der Mann, der einen Weingarten gepflanzt und nicht begonnen hat, ihn zu nutzen? Er gehe und kehre zu seinem Haus zurück, damit er nicht in der Schlacht stirbt und ein anderer Mann ihn zu nutzen beginnt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_7' class='dv'>7&#160;</span>Und wer ist der Mann, der sich mit einer Frau verlobt hat und sie nicht genommen hat? Er gehe und kehre zu seinem Haus zurück,<a class='mr'></a> damit er nicht in der Schlacht stirbt und ein anderer Mann sie nimmt.‘ <span id='dcv_20_8' class='dv'>8&#160;</span>Und die Beamten sollen ferner zum Volk reden und sagen: ‚Wer ist der Mann, der furchtsam und zaghaften Herzens ist?<a class='mr'></a> Er gehe und kehre zu seinem Haus zurück, damit er nicht veranlaßt, daß das Herz seiner Brüder wie sein eigenes Herz schmilzt.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_9' class='dv'>9&#160;</span>Und es soll geschehen, wenn die Beamten zum Volk zu Ende geredet haben, daß sie dann Heeroberste<a class='fn'></a> an die Spitze des Volkes stellen sollen.<a class='fn'></a></p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Falls du dich einer Stadt näherst, um gegen sie zu kämpfen, so sollst du ihr Friedensbedingungen antragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und es soll geschehen, daß, wenn sie dir eine friedliche Antwort gibt und sich dir geöffnet hat, ja es soll geschehen, daß alles Volk, das sich darin vorfindet, dein werden sollte zur Zwangsarbeit, und sie sollen dir dienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_12' class='dv'>12&#160;</span>Wenn sie aber nicht Frieden mit dir macht,<a class='mr'></a> und sie führt tatsächlich Krieg mit dir, und du mußt sie belagern, <span id='dcv_20_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>dann wird Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, sie bestimmt in deine Hand geben, und du sollst jede männliche Person darin mit der Schärfe des Schwertes schlagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Nur die Frauen und die Kleinkinder<a class='mr'></a> und die Haustiere<a class='mr'></a> und alles, was sich gerade in der Stadt befindet, ihre ganze Beute, wirst du für dich plündern;<a class='mr'></a> und du sollst die Beute deiner Feinde essen, die Jehova, dein Gott, dir gegeben hat.<a class='mr'></a></p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_15' class='dv'>15&#160;</span>Auf diese Weise wirst du mit allen Städten tun, die von dir weit entfernt sind, welche nicht zu den Städten dieser Nationen gehören. <span id='dcv_20_16' class='dv'>16&#160;</span>Jedoch von den Städten dieser Völker, die Jehova, dein Gott, dir als Erbe gibt, sollst du nichts Atmendes<a class='fn'></a> am Leben erhalten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_17' class='dv'>17&#160;</span>denn du solltest sie unbedingt der Vernichtung weihen, die Hethịter und die Amorịter, die Kanaanịter und die Perisịter, die Hiwịter und die Jebusịter,<a class='mr'></a> so wie es Jehova, dein Gott, dir geboten hat, <span id='dcv_20_18' class='dv'>18&#160;</span>damit sie euch nicht lehren, gemäß all ihren Abscheulichkeiten zu tun, die sie ihren Göttern gegenüber getan haben, und ihr tatsächlich gegen Jehova<a class='fn'></a>, euren Gott, sündigt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Falls du eine Stadt viele Tage belagerst, indem du gegen sie kämpfst, um sie einzunehmen, sollst du ihre Bäume nicht verderben, indem du eine Axt gegen sie schwingst; denn du solltest davon essen, und du sollst sie nicht umhauen,<a class='mr'></a> denn ist der Baum des Feldes ein Mensch, der von dir zu belagern ist?<a class='fn'></a> <span id='dcv_20_20' class='dv'>20&#160;</span>Nur ein Baum, von dem du weißt, daß er nicht ein Baum zur Speise ist, den solltest du verderben, und du sollst ihn umhauen und gegen die Stadt, die Krieg mit dir führt, Belagerungswerke bauen,<a class='mr'></a> bis sie fällt<a class='fn'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Falls jemand auf dem Boden, den Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, dir gibt, damit [du] ihn in Besitz nimmst, erschlagen gefunden wird, auf dem Feld gefallen, und es ist nicht bekanntgeworden, wer ihn erschlagen hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_2' class='dv'>2&#160;</span>dann sollen deine älteren Männer und deine Richter<a class='mr'></a> hinausgehen und nach den Städten hin abmessen, die rings um den Erschlagenen her sind; <span id='dcv_21_3' class='dv'>3&#160;</span>und es soll sich erweisen, welches die Stadt ist, die dem Erschlagenen am nächsten [liegt]. Und die älteren Männer jener Stadt sollen eine junge Kuh von der Rinderherde nehmen, mit der nicht gearbeitet worden ist,<a class='fn'></a> die nicht in einem Joch gezogen hat; <span id='dcv_21_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>und die älteren Männer jener Stadt sollen die junge Kuh hinabführen in ein Wasser führendes Wildbachtal, das gewöhnlich weder beackert noch besät wird, und sie sollen dort im Wildbachtal der jungen Kuh das Genick brechen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_5' class='dv'>5&#160;</span>Und die Priester, die Söhne Lẹvis, sollen herzutreten, denn sie sind es, die Jehova, dein Gott, erwählt hat, um für ihn den Dienst zu verrichten<a class='mr'></a> und im Namen Jehovas zu segnen<a class='mr'></a>, und nach deren Aussage jeder Streit über jede Gewalttat<a class='fn'></a> beigelegt werden sollte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Dann sollten alle älteren Männer jener Stadt, die dem Erschlagenen am nächsten sind, ihre Hände über der jungen Kuh waschen,<a class='mr'></a> deren Genick im Wildbachtal gebrochen wurde; <span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>und sie sollen antworten und sagen: ‚Unsere Hände haben dieses Blut nicht vergossen, noch haben unsere Augen gesehen [,&#160;wie es vergossen worden ist].<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>Rechne es deinem Volk Israel, das du erlöst hast,<a class='mr'></a> o Jehova<a class='fn'></a>, nicht an, und lege nicht die Schuld für unschuldiges Blut<a class='mr'></a> in die Mitte deines Volkes Israel.‘ Und die Blutschuld soll ihnen nicht angerechnet werden. <span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>Und du — du wirst die Schuld für unschuldiges Blut aus deiner Mitte wegschaffen,<a class='mr'></a> denn du wirst tun, was recht ist in Jehovas Augen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_10' class='dv'>10&#160;</span>Falls du zur Schlacht gegen deine Feinde ausziehst und Jehova, dein Gott, sie in deine Hand gegeben hat<a class='mr'></a> und du sie gefangen weggeführt hast,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;</span>und du hast unter den Gefangenen eine Frau gesehen, schön von Gestalt, und du bist ihr anhänglich geworden<a class='mr'></a> und hast sie dir zur Frau genommen, <span id='dcv_21_12' class='dv'>12&#160;</span>dann sollst du sie mitten in dein Haus bringen. Sie soll jetzt ihr Haupt scheren<a class='mr'></a> und ihre Nägel zurechtmachen <span id='dcv_21_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>und den Überwurf ihrer Gefangenschaft von sich ablegen und in deinem Haus wohnen und einen ganzen Mondmonat<a class='fn'></a> um ihren Vater und ihre Mutter weinen;<a class='mr'></a> und danach solltest du Beziehungen mit ihr haben, und du sollst sie als deine Braut in Besitz nehmen, und sie soll deine Frau werden. <span id='dcv_21_14' class='dv'>14&#160;</span>Und es soll geschehen, wenn du an ihr kein Gefallen gefunden hast, daß du sie dann wegsenden sollst,<a class='mr'></a> so wie es ihrer eigenen Seele beliebt;<a class='fn'></a> doch sollst du sie keinesfalls um Geld verkaufen. Du sollst sie nicht auf tyrannische Weise behandeln,<a class='mr'></a> nachdem du sie erniedrigt hast.</p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Falls ein Mann schließlich zwei Frauen hat, die eine geliebt und die andere gehaßt, und sie, die geliebte und die gehaßte, haben ihm Söhne geboren, und der erstgeborene Sohn ist von der gehaßten,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_16' class='dv'>16&#160;</span>dann soll es geschehen, daß an dem Tag, an dem er seinen Söhnen das als Erbe gibt, was er gerade hat, er nicht den Sohn der geliebten [Frau] auf Kosten des Sohnes der gehaßten, des Erstgeborenen, zu seinem Erstgeborenen einsetzen darf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Denn er sollte den Sohn der gehaßten als den Erstgeborenen anerkennen, indem er ihm zwei Teile von allem gibt, was sich bei ihm findet,<a class='mr'></a> denn dieser ist der Anfang seiner Zeugungskraft.<a class='mr'></a> Ihm gehört das Recht auf die Stellung des Erstgeborenen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Falls ein Mann einen Sohn haben sollte, der störrisch und rebellisch ist,<a class='mr'></a> indem er nicht auf die Stimme seines Vaters oder die Stimme seiner Mutter hört,<a class='mr'></a> und sie haben ihn zurechtgewiesen, aber er wird nicht auf sie hören,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>dann sollen ihn sein Vater und seine Mutter ergreifen und ihn zu den älteren Männern seiner Stadt und zum Tor seines Ortes hinausbringen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>und sie sollen zu den älteren Männern seiner Stadt sagen: ‚Dieser unser Sohn ist störrisch und rebellisch; er hört nicht auf unsere Stimme,<a class='mr'></a> er ist ein Schlemmer<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und ein Trunkenbold<a class='mr'></a>.‘ <span id='dcv_21_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Dann sollen ihn alle Männer seiner Stadt mit Steinen bewerfen, und er soll sterben. So sollst du das Böse aus deiner Mitte wegschaffen, und ganz Israel wird es hören und sich bestimmt fürchten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und falls sich an einem Mann eine Sünde findet, die das Todesurteil verdient, und er ist zu Tode gebracht worden,<a class='mr'></a> und du hast ihn an einen Stamm<a class='fn'></a> gehängt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>sollte sein Leichnam nicht die ganze Nacht am Stamm bleiben,<a class='mr'></a> sondern du solltest ihn auf jeden Fall an jenem Tag begraben, denn etwas von Gott Verfluchtes<a class='fn'></a> ist der Gehängte;<a class='mr'></a> und du sollst deinen Boden nicht verunreinigen, den Jehova, dein Gott, dir als Erbe gibt.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="22"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_1' class='dc'>22 </span>Du sollst den Stier deines Bruders oder sein Schaf nicht irregehen sehen und dich ihnen absichtlich entziehen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Du solltest sie auf jeden Fall zu deinem Bruder zurückführen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_2' class='dv'>2&#160;</span>Und wenn dein Bruder nicht nahe bei dir ist und er dir nicht bekannt ist, sollst du es dann mitten in dein Haus heimbringen, und es soll bei dir bleiben, bis dein Bruder danach gesucht hat. Und du sollst es ihm zurückgeben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_3' class='dv'>3&#160;</span>Desgleichen wirst du auch mit seinem Esel tun, und ebenso wirst du mit seinem Überwurf tun, und desgleichen wirst du mit allem Verlorenen deines Bruders tun, das ihm verlorengeht und das du gefunden hast. Du wirst dich [ihm] nicht entziehen dürfen.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_4' class='dv'>4&#160;</span>Du sollst den Esel deines Bruders oder seinen Stier nicht auf dem Weg niederfallen sehen und dich ihnen absichtlich entziehen. Du solltest ihm auf jeden Fall behilflich sein, sie aufzurichten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Kein Kleidungsstück eines kräftigen Mannes sollte einer Frau angelegt werden, noch sollte ein kräftiger Mann den Überwurf einer Frau tragen;<a class='mr'></a> denn jeder, der diese Dinge tut, ist für Jehova, deinen Gott, etwas Verabscheuungswürdiges.</p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Falls sich ein Vogelnest vor dir auf dem Weg befinden sollte, auf irgendeinem Baum oder auf der Erde, mit Jungen<a class='mr'></a> oder Eiern, und die Mutter sitzt auf der jungen Brut oder den Eiern, sollst du nicht die Mutter samt den Jungen nehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Du solltest auf jeden Fall die Mutter freilassen, doch kannst du dir die Jungen nehmen, damit es dir gutgeht und du deine Tage verlängerst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Falls du ein neues Haus baust, sollst du für dein Dach<a class='mr'></a> auch ein Geländer machen, damit du nicht Blutschuld auf dein Haus lädst, weil ein Fallender davon herabfallen könnte.</p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Du sollst deinen Weingarten nicht mit zweierlei Samen besäen,<a class='mr'></a> damit nicht der volle Ertrag der Saat, die du säen würdest, und das Erzeugnis des Weingartens dem Heiligtum verfallen<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Du sollst nicht mit einem Stier und einem Esel zusammen pflügen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Du sollst kein Mischgewebe tragen, Wolle und Leinen zusammen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Du solltest dir Quasten machen an den vier Zipfeln deiner Bekleidung, mit der du dich bedeckst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_13' class='dv'>13&#160;</span>Falls sich ein Mann eine Frau nimmt und wirklich Beziehungen mit ihr hat und sie danach haßt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_14' class='dv'>14&#160;</span>und er hat ihr anrüchige Taten zur Last gelegt und einen schlechten Namen<a class='mr'></a> über sie gebracht und hat gesagt: ‚Dies ist die Frau, die ich genommen habe, und ich habe mich ihr dann genaht, und ich habe das Zeichen der Jungfräulichkeit nicht an ihr gefunden‘,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>dann sollen der Vater des Mädchens und ihre Mutter den Beweis der Jungfräulichkeit des Mädchens nehmen und zu den älteren Männern der Stadt an deren Tor hinausbringen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_16' class='dv'>16&#160;</span>und der Vater des Mädchens soll zu den älteren Männern sagen: ‚Ich habe meine Tochter diesem Mann zur Frau gegeben, und er haßte<a class='mr'></a> sie dann<a class='fn'></a>. <span id='dcv_22_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und siehe, er legt ihr anrüchige Taten zur Last,<a class='mr'></a> indem [er] sagt: „Ich habe gefunden, daß deine Tochter den Beweis der Jungfräulichkeit nicht hat.“<a class='mr'></a> Dies nun ist der Beweis der Jungfräulichkeit meiner Tochter.‘ Und sie sollen den Überwurf vor den älteren Männern der Stadt ausbreiten. <span id='dcv_22_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und die älteren Männer<a class='mr'></a> jener Stadt sollen den Mann nehmen und ihn züchtigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und sie sollen ihm eine Geldbuße von hundert Silberschekel<a class='fn'></a> auferlegen und sie dem Vater des Mädchens geben, weil er einen schlechten Namen über eine Jungfrau Israels gebracht hat;<a class='mr'></a> und sie wird seine Frau bleiben. Er wird sich nicht von ihr scheiden lassen<a class='fn'></a> dürfen alle seine Tage.</p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_20' class='dv'>20&#160;</span>Wenn sich jedoch diese Sache als Wahrheit erwiesen hat, indem der Beweis der Jungfräulichkeit an dem Mädchen nicht gefunden worden ist,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_21' class='dv'>21&#160;</span>dann soll man das Mädchen an den Eingang des Hauses ihres Vaters hinausführen, und die Männer ihrer Stadt sollen sie mit Steinen bewerfen, und sie soll sterben, weil sie eine schändliche Torheit in Israel begangen hat,<a class='mr'></a> indem sie im Haus ihres Vaters Prostitution beging.<a class='mr'></a> So sollst du das Böse aus deiner Mitte wegschaffen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_22' class='dv'>22&#160;</span>Falls ein Mann bei einer Frau liegend gefunden wird, die einem Besitzer zu eigen ist,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dann sollen sie beide zusammen sterben, der Mann, der bei der Frau gelegen hat, und die Frau.<a class='mr'></a> So sollst du das Böse aus Israel wegschaffen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_23' class='dv'>23&#160;</span>Falls es geschehen sollte, daß ein jungfräuliches Mädchen mit einem Mann verlobt ist,<a class='mr'></a> und tatsächlich hat ein Mann sie in der Stadt gefunden und sich zu ihr gelegt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>so sollt ihr sie beide zum Tor jener Stadt hinausführen und sie mit Steinen bewerfen, und sie sollen sterben, das Mädchen darum, daß sie in der Stadt nicht geschrien hat, und der Mann darum, daß er die Frau seines Mitmenschen erniedrigt hat.<a class='mr'></a> So sollst du das, was übel ist, aus deiner Mitte wegschaffen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_25' class='dv'>25&#160;</span>Wenn jedoch der Mann das Mädchen, das verlobt war, auf dem Feld gefunden hat, und der Mann hat sie gepackt und hat bei ihr gelegen, so soll der Mann, der bei ihr gelegen hat, allein sterben, <span id='dcv_22_26' class='dv'>26&#160;</span>und dem Mädchen sollst du nichts tun. Das Mädchen hat keine Sünde, die den Tod verdient, denn wie wenn sich ein Mann gegen seinen Mitmenschen erhebt und ihn, ja eine Seele, tatsächlich ermordet,<a class='mr'></a> so ist es in diesem Fall. <span id='dcv_22_27' class='dv'>27&#160;</span>Denn auf dem Feld hat er sie gefunden. Das Mädchen, das verlobt war, schrie, aber da war niemand, der ihr zu Hilfe kam.</p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Falls ein Mann ein Mädchen findet, eine Jungfrau, die nicht verlobt gewesen ist, und er ergreift sie tatsächlich und liegt bei ihr,<a class='mr'></a> und man hat sie ertappt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>dann soll der Mann, der bei ihr gelegen hat, dem Vater des Mädchens fünfzig Silberschekel<a class='fn'></a> geben,<a class='mr'></a> und sie wird aufgrund der Tatsache, daß er sie erniedrigt hat, seine Frau werden. Er wird sich nicht von ihr scheiden lassen dürfen alle seine Tage.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_30' class='dv'>30&#160;</span>Kein Mann sollte sich die Frau seines Vaters nehmen, damit er nicht den Rocksaum seines Vaters aufdeckt.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="23"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_1' class='dc dx'><a>23 </a></span>Kein Mann, der entmannt ist,<a class='mr'></a> indem ihm die Hoden zerquetscht sind,<a class='mr'></a> oder dem sein männliches Glied abgeschnitten ist, darf in die Versammlung<a class='fn'></a> Jehovas kommen.</p></div><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Kein illegitimer<a class='mr'></a> Sohn darf in die Versammlung Jehovas kommen. Selbst bis zur zehnten Generation darf keiner der Seinen in die Versammlung Jehovas kommen.</p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Kein Ammonịter oder Moabịter<a class='fn'></a> darf in die Versammlung Jehovas kommen.<a class='mr'></a> Selbst bis zur zehnten Generation darf bis auf unabsehbare Zeit keiner der Ihrigen in die Versammlung Jehovas kommen, <span id='dcv_23_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>darum, daß sie euch auf dem Weg nicht mit Brot und Wasser zu Hilfe kamen,<a class='mr'></a> als ihr aus Ägypten auszogt,<a class='mr'></a> und weil sie Bịleam, den Sohn Bẹors aus Pẹthor von Mesopotạmien<a class='fn'></a>, gegen dich gedungen haben<a class='fn'></a>, um Übles auf dich herabzurufen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_5' class='dv'>5&#160;</span>Und Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, wollte nicht auf Bịleam hören,<a class='mr'></a> sondern Jehova, dein Gott, wandelte den Fluch für dich in einen Segen um,<a class='mr'></a> weil Jehova, dein Gott, dich liebte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Du sollst nicht auf ihren Frieden und ihre Wohlfahrt hinwirken<a class='fn'></a> alle deine Tage auf unabsehbare Zeit.<a class='mr'></a></p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Du sollst einen Edomịter<a class='fn'></a> nicht verabscheuen, denn er ist dein Bruder.<a class='mr'></a></p></div><div id='p163' class='par'><p class='sb'>Du sollst einen Ägypter nicht verabscheuen, denn ein ansässiger Fremdling wurdest du in seinem Land.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Die Söhne, die ihnen als die dritte Generation<a class='fn'></a> geboren werden, dürfen ihrerseits in die Versammlung Jehovas kommen.</p></div><div id='p164' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_9' class='dv'>9&#160;</span>Falls du gegen deine Feinde ins Lager ausziehst, sollst du dich auch vor jeder schlechten Sache hüten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_10' class='dv'>10&#160;</span>Sollte es geschehen, daß ein Mann unter dir ist, der nicht rein bleibt zufolge eines unwillkürlichen Samenergusses in der Nacht,<a class='mr'></a> dann soll er aus dem Lager hinausgehen. Er darf nicht in die Mitte des Lagers kommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_11' class='dv'>11&#160;</span>Und es soll geschehen, daß er sich beim Anbruch des Abends mit Wasser waschen sollte, und beim Sonnenuntergang darf er in die Mitte des Lagers kommen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und ein privater Ort<a class='fn'></a> sollte dir außerhalb des Lagers zur Verfügung sein, und dahin sollst du hinausgehen. <span id='dcv_23_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und ein Pflock sollte dir samt deinen Geräten<a class='fn'></a> zur Verfügung sein, und es soll geschehen, wenn du draußen niederkauerst, daß du dann damit ein Loch graben und dich umwenden und deine Exkremente bedecken sollst.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Denn Jehova, dein Gott, schreitet inmitten deines Lagers, um dich zu befreien<a class='mr'></a> und dir deine Feinde zu überlassen;<a class='mr'></a> und dein Lager soll sich als heilig erweisen,<a class='mr'></a> damit er nichts Anstößiges<a class='fn'></a> an dir sieht und sich bestimmt davon abwendet, dich zu begleiten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p165' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_15' class='dv'>15&#160;</span>Du sollst einen Sklaven nicht seinem Herrn<a class='fn'></a> ausliefern, wenn er von seinem Herrn weg zu dir flüchtet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_16' class='dv'>16&#160;</span>Bei dir wird er weiterhin in deiner Mitte an dem Ort wohnen, den er sich in einer deiner Städte<a class='fn'></a> erwählen mag,<a class='mr'></a> wo immer es ihm beliebt. Du sollst ihn nicht schlecht behandeln.<a class='mr'></a></p></div><div id='p166' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Keine der Töchter Israels darf eine Tempelprostituierte werden,<a class='mr'></a> auch darf keiner der Söhne Israels ein Tempelprostituierter<a class='fn'></a> werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Du sollst den Lohn<a class='mr'></a> einer Hure<a class='fn'></a> oder den Preis eines Hundes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> nicht in das Haus Jehovas, deines Gottes, bringen für irgendein Gelübde, denn sie, ja sie beide, sind für Jehova, deinen Gott, etwas Verabscheuungswürdiges.</p></div><div id='p167' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Du sollst deinen Bruder keine Zinsen zahlen lassen,<a class='mr'></a> Zinsen für Geld, Zinsen für Nahrung,<a class='mr'></a> Zinsen für irgend etwas, wofür man auf Zinsen Anspruch erheben mag. <span id='dcv_23_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Du kannst einen Ausländer<a class='mr'></a> Zinsen zahlen lassen, aber deinen Bruder sollst du keine Zinsen zahlen lassen,<a class='mr'></a> damit Jehova, dein Gott, dich segnet in all deinem Unternehmen in dem Land, in das du gehst, um es in Besitz zu nehmen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p168' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_21' class='dv'>21&#160;</span>Falls du Jehova, deinem Gott, ein Gelübde ablegst,<a class='mr'></a> sollst du nicht langsam sein, es zu bezahlen,<a class='mr'></a> denn Jehova, dein Gott, wird es unweigerlich von dir fordern, und es würde dir wirklich zur Sünde werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_22' class='dv'>22&#160;</span>Falls du es aber unterläßt, ein Gelübde abzulegen, wird es dir nicht zur Sünde werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_23' class='dv'>23&#160;</span>Die Äußerung deiner Lippen solltest du einhalten,<a class='mr'></a> und du sollst so tun, wie du als freiwilliges Angebot Jehova, deinem Gott, gelobt hast, wovon du mit deinem Mund redetest.<a class='mr'></a></p></div><div id='p169' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Falls du in den Weingarten deines Mitmenschen gehst, sollst du nur für dich genug Trauben essen, um deine Seele<a class='fn'></a> zu sättigen, aber du sollst keine in einen deiner Behälter tun.<a class='mr'></a></p></div><div id='p170' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_25' class='dv'>25&#160;</span>Falls du in das stehende Getreide deines Mitmenschen gehst, sollst du nur mit deiner Hand die reifen Ähren abpflücken, aber die Sichel sollst du nicht über das stehende Getreide deines Mitmenschen schwingen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="24"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p171' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_1' class='dc dx'><a>24 </a></span>Falls ein Mann eine Frau nimmt und sie sich als Ehefrau wirklich zu seinem Besitz macht, so soll es geschehen, wenn sie in seinen Augen keine Gunst finden sollte, weil er etwas Anstößiges<a class='fn'></a> an ihr gefunden hat,<a class='mr'></a> daß er dann ein Scheidungszeugnis<a class='mr'></a> für sie ausschreiben und es ihr in die Hand legen und sie aus seinem Haus entlassen soll.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und sie soll aus seinem Haus wegziehen und hingehen und [die Frau] eines anderen Mannes werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Wenn der letztgenannte Mann sie schließlich haßt und ein Scheidungszeugnis für sie ausgeschrieben und es ihr in die Hand gelegt und sie aus seinem Haus entlassen hat oder falls der letztgenannte Mann, der sie sich zur Frau genommen hat, sterben sollte, <span id='dcv_24_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>so wird ihr erster Besitzer, der sie entlassen hat, sie nicht zurücknehmen dürfen, damit sie wieder seine Frau wird, nachdem sie verunreinigt worden ist;<a class='mr'></a> denn das ist etwas Verabscheuungswürdiges vor Jehova, und du sollst das Land, das Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, dir als Erbe gibt, nicht in die Sünde hineinführen.</p></div><div id='p172' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Falls sich ein Mann eine neue Frau nimmt,<a class='mr'></a> sollte er nicht zum Heer ausziehen, noch sollte ihm irgend etwas anderes auferlegt werden. Er sollte ein Jahr lang in seinem Haus dienstfrei bleiben, und er soll seine Frau, die er sich genommen hat, erfreuen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p173' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Niemand sollte<a class='fn'></a> eine Handmühle oder deren oberen Mühlstein als Pfand ergreifen,<a class='mr'></a> denn eine Seele<a class='fn'></a> ist es, die er als Pfand ergreift.</p></div><div id='p174' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_7' class='dv'>7&#160;</span>Falls ein Mann dabei gefunden wird, daß er eine Seele seiner Brüder, von den Söhnen Israels, entführt,<a class='mr'></a> und er hat ihn auf tyrannische Weise behandelt und ihn verkauft,<a class='mr'></a> dann soll dieser Menschenräuber sterben. Und du sollst das Böse aus deiner Mitte wegschaffen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p175' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_8' class='dv'>8&#160;</span>Nimm dich in acht bei der Aussatzplage<a class='mr'></a>, damit du gut Sorge trägst und nach allem tust, was die Priester, die Levịten, euch anweisen werden.<a class='mr'></a> Ihr solltet darauf achten,<a class='mr'></a> so zu tun, wie ich es ihnen geboten habe. <span id='dcv_24_9' class='dv'>9&#160;</span>Man denke<a class='fn'></a> an das, was Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, an Mịrjam unterwegs getan hat, als ihr aus Ägypten gezogen seid.<a class='mr'></a></p></div><div id='p176' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Falls du deinem Mitmenschen ein Darlehen von irgendwelcher Art gewährst,<a class='mr'></a> sollst du nicht in sein Haus eintreten, um das, was er verpfändet hat, von ihm zu nehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Du solltest draußen stehen, und der Mann, dem du ein Darlehen gewährst, sollte das Pfand zu dir herausbringen. <span id='dcv_24_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und wenn der Mann in Not ist, sollst du dich nicht mit seinem Pfand zu Bett legen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Du solltest ihm auf jeden Fall das Pfand, sobald die Sonne untergeht, zurückgeben,<a class='mr'></a> und er soll sich in seinem Kleid zu Bett legen,<a class='mr'></a> und er soll dich segnen<a class='mr'></a>; und es wird für dich Gerechtigkeit bedeuten vor Jehova, deinem Gott.<a class='mr'></a></p></div><div id='p177' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_14' class='dv'>14&#160;</span>Du sollst einen Lohnarbeiter, der Not leidet und arm ist, nicht übervorteilen, sei er [einer] deiner Brüder oder deiner ansässigen Fremdlinge, die sich in deinem Land, innerhalb deiner Tore, befinden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_15' class='dv'>15&#160;</span>An seinem Tag solltest du ihm seinen Lohn geben,<a class='mr'></a> und die Sonne sollte darüber nicht untergehen, weil er in Not ist und seine Seele [verlangend] zu seinem Lohn erhebt, damit er nicht gegen dich zu Jehova schreit<a class='mr'></a> und es dir zur Sünde wird.<a class='mr'></a></p></div><div id='p178' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Väter sollten nicht wegen der Kinder zu Tode gebracht werden<a class='fn'></a>, und Kinder sollten nicht wegen der Väter zu Tode gebracht werden.<a class='mr'></a> Jeder sollte wegen seiner eigenen Sünde zu Tode gebracht werden.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p179' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Das Recht des ansässigen Fremdlings<a class='mr'></a> oder des vaterlosen Knaben sollst du nicht beugen,<a class='mr'></a> und du sollst nicht das Kleid einer Witwe als Pfand ergreifen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_18' class='dv'>18&#160;</span>Und du sollst daran denken, daß du ein Sklave in Ägypten wurdest und Jehova, dein Gott, dich dann von dort erlöste.<a class='mr'></a> Darum gebiete ich dir, diese Sache zu tun.</p></div><div id='p180' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Wenn du deine Ernte auf deinem Feld einbringst,<a class='mr'></a> und du hast eine Garbe auf dem Feld vergessen, sollst du nicht umkehren, um sie zu holen. Sie sollte für den ansässigen Fremdling, für den vaterlosen Knaben und für die Witwe zurückbleiben,<a class='mr'></a> damit Jehova, dein Gott, dich bei jeder Tat deiner Hand segnet.<a class='mr'></a></p></div><div id='p181' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_20' class='dv'>20&#160;</span>Wenn du deinen Olivenbaum abklopfst, sollst du nicht hinterher die Zweige absuchen<a class='fn'></a>. Es sollte für den ansässigen Fremdling, für den vaterlosen Knaben und für die Witwe zurückbleiben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p182' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_21' class='dv'>21&#160;</span>Wenn du die Trauben von deinem Weingarten sammelst, sollst du nicht hinterher Nachlese halten. Sie sollten für den ansässigen Fremdling, für den vaterlosen Knaben und für die Witwe zurückbleiben. <span id='dcv_24_22' class='dv'>22&#160;</span>Und du sollst daran denken, daß du ein Sklave wurdest im Land Ägypten.<a class='mr'></a> Darum gebiete ich dir, diese Sache zu tun.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="25"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p183' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_1' class='dc'>25 </span>Falls ein Streit zwischen Männern entsteht,<a class='mr'></a> und sie haben sich dem Gericht gestellt,<a class='mr'></a> dann soll man sie richten und den Gerechten gerechtsprechen und den Bösen für böse erklären.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und es soll geschehen, wenn der Böse es verdient, geschlagen zu werden,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> daß dann der Richter ihn hinlegen und ihm vor sich Streiche geben lassen soll<a class='mr'></a> nach der Zahl, die seiner bösen Tat entspricht. <span id='dcv_25_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Mit vierzig Streichen darf er ihn schlagen. Er sollte keinen hinzufügen, damit er nicht fortfahre, ihn zu diesen hinzu mit vielen Streichen zu schlagen,<a class='mr'></a> und dein Bruder tatsächlich in deinen Augen verächtlich werde.</p></div><div id='p184' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Du sollst einem Stier, während er drischt, das Maul nicht verbinden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p185' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Falls Brüder beisammenwohnen und einer von ihnen gestorben ist, ohne einen Sohn zu haben, sollte die Frau des Verstorbenen nicht [die Frau] eines fremden Mannes auswärts werden. Ihr Schwager sollte zu ihr gehen, und er soll sie sich zur Frau nehmen und die Schwagerehe mit ihr vollziehen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_25_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und es soll geschehen, daß der Name seines verstorbenen Bruders auf den Erstgeborenen übergehen sollte, den sie gebären wird,<a class='mr'></a> damit sein Name aus Israel nicht ausgetilgt wird.<a class='mr'></a></p></div><div id='p186' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Wenn nun der Mann kein Gefallen daran findet, die Witwe seines Bruders zu nehmen, dann soll seines Bruders Witwe zum Tor hinaufgehen zu den älteren Männern<a class='mr'></a> und sprechen: ‚Der Bruder meines Mannes hat sich geweigert, den Namen seines Bruders in Israel zu bewahren. Er hat nicht eingewilligt, die Schwagerehe mit mir zu vollziehen.‘ <span id='dcv_25_8' class='dv'>8&#160;</span>Und die älteren Männer seiner Stadt sollen ihn rufen und zu ihm reden, und er soll dastehen und sagen: ‚Ich habe kein Gefallen daran gefunden, sie zu nehmen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Darauf soll die Witwe seines Bruders vor den Augen der älteren Männer an ihn herantreten und ihm die Sandale von seinem Fuß ziehen<a class='mr'></a> und ihm ins Angesicht speien<a class='mr'></a> und antworten und sagen: ‚So sollte dem Mann getan werden, der seines Bruders Haus nicht aufbauen wird.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und sein Name soll in Israel ‚Das Haus dessen, dem man die Sandale ausgezogen hat‘ genannt werden.</p></div><div id='p187' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Falls Männer miteinander raufen, und die Frau des einen ist herzugetreten, um ihren Mann aus der Hand dessen zu befreien, der ihn schlägt, und sie hat ihre Hand ausgestreckt und ihn bei seinen Geschlechtsteilen gepackt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>dann sollst du ihr die Hand<a class='fn'></a> abhauen. Es soll deinem Auge nicht leid tun.<a class='mr'></a></p></div><div id='p188' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Du sollst nicht zweierlei Gewichtssteine<a class='fn'></a> in deinem Beutel haben,<a class='mr'></a> einen großen und einen kleinen. <span id='dcv_25_14' class='dv'>14&#160;</span>Du sollst in deinem Haus nicht zweierlei Ẹpha<a class='fn'></a> haben,<a class='mr'></a> ein großes und ein kleines. <span id='dcv_25_15' class='dv'>15&#160;</span>Einen genauen und gerechten Gewichtsstein solltest du ständig haben. Ein genaues und gerechtes Ẹpha solltest du ständig haben, damit deine Tage lang werden mögen auf dem Boden, den Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, dir gibt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_16' class='dv'>16&#160;</span>Denn jeder, der diese Dinge tut, jeder, der Unrecht verübt, ist für Jehova<a class='fn'></a>, deinen Gott, etwas Verabscheuungswürdiges.<a class='mr'></a></p></div><div id='p189' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_17' class='dv'>17&#160;</span>Man denke<a class='fn'></a> an das, was Ạmalek dir auf dem Weg angetan hat, als ihr aus Ägypten gekommen seid,<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_18' class='dv'>18&#160;</span>wie er dir auf dem Weg begegnete und dann hinter dir her all deine Nachzügler schlug, während du erschöpft und ermattet warst; und er fürchtete Gott nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und es soll geschehen, wenn Jehova, dein Gott, dir Ruhe gegeben hat vor allen deinen Feinden ringsum in dem Land, das Jehova, dein Gott, dir als Erbe gibt, damit du es in Besitz nimmst,<a class='mr'></a> daß du die Erwähnung Ạmaleks unter den Himmeln austilgen solltest.<a class='mr'></a> Du sollst [es] nicht vergessen.</p></div></div></text>
<text chap="26"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p190' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_1' class='dc'>26 </span>Und es soll geschehen, wenn du endlich in das Land einziehst, das Jehova, dein Gott, dir als Erbe gibt, und du es in Besitz genommen und darin gewohnt hast,<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>daß du dann einige der Erstlinge<a class='mr'></a> vom ganzen Fruchtertrag des Bodens nehmen sollst, die du von deinem Land, das Jehova, dein Gott, dir gibt, einbringen wirst, und du sollst sie in einen Korb legen und dich an den Ort begeben, den Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, erwählen wird, um seinen Namen dort weilen zu lassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_3' class='dv'>3&#160;</span>Und du sollst zum Priester kommen,<a class='mr'></a> der in jenen Tagen amten wird, und zu ihm sagen: ‚Ich soll heute Jehova, deinem<a class='fn'></a> Gott, berichten, daß ich in das Land gekommen bin, das uns zu geben Jehova unseren Vorvätern geschworen hat.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p191' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_4' class='dv'>4&#160;</span>Und der Priester soll den Korb aus deiner Hand nehmen und ihn vor den Altar Jehovas, deines Gottes, niedersetzen. <span id='dcv_26_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und du sollst antworten und vor Jehova, deinem Gott, sagen: ‚Mein Vater war ein Syrer, der im Begriff war umzukommen;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und er zog dann nach Ägypten hinab<a class='mr'></a> und weilte dort als Fremdling mit sehr wenigen an Zahl;<a class='mr'></a> aber dort wurde er zu einer großen Nation, einer mächtigen und zahlreichen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_6' class='dv'>6&#160;</span>Und die Ägypter behandelten uns dann schlecht und bedrückten uns und erlegten uns harten Sklavendienst auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_7' class='dv'>7&#160;</span>Und wir begannen zu Jehova<a class='fn'></a>, dem Gott unserer Vorväter, zu schreien,<a class='mr'></a> und Jehova ging daran, unsere Stimme zu hören<a class='mr'></a> und unsere Trübsal und unser Ungemach und unsere Bedrückung anzusehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_8' class='dv'>8&#160;</span>Schließlich führte uns Jehova<a class='fn'></a> mit starker Hand<a class='mr'></a> und ausgestrecktem Arm<a class='mr'></a> und mit großer Furchtbarkeit<a class='mr'></a> und mit Zeichen und Wundern<a class='mr'></a> aus Ägypten heraus. <span id='dcv_26_9' class='dv'>9&#160;</span>Dann brachte er uns an diesen Ort und gab uns dieses Land, ein Land, das von Milch und Honig fließt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_10' class='dv'>10&#160;</span>Und nun, hier habe ich die Erstlinge vom Fruchtertrag des Bodens gebracht, den Jehova mir gegeben hat.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p192' class='par'><p class='sb'>Du sollst es auch vor Jehova, deinem Gott, niedersetzen und dich vor Jehova, deinem Gott, niederbeugen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_11' class='dv'>11&#160;</span>Und du sollst dich über all das Gute freuen,<a class='mr'></a> das Jehova, dein Gott, dir und deinen Hausgenossen gegeben hat, du und der Levịt und der ansässige Fremdling, der in deiner Mitte ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p193' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Wenn du damit zu Ende bist, den ganzen Zehnten deines Ertrags im dritten Jahr,<a class='mr'></a> dem Jahr des Zehnten, zu entrichten,<a class='mr'></a> dann sollst du ihn auch dem Levịten geben,<a class='fn'></a> dem ansässigen Fremdling, dem vaterlosen Knaben und der Witwe, und sie sollen ihn innerhalb deiner Tore essen und sich sättigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_13' class='dv'>13&#160;</span>Und du sollst vor Jehova, deinem Gott, sagen: ‚Ich habe das, was heilig ist, aus dem Haus weggeschafft, und ich habe es auch dem Levịten und dem ansässigen Fremdling, dem vaterlosen Knaben und der Witwe gegeben,<a class='mr'></a> entsprechend deinem ganzen Gebot, das du mir geboten hast. Ich habe deine Gebote nicht übertreten, noch habe ich [sie] vergessen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_14' class='dv'>14&#160;</span>Ich habe nicht davon gegessen während meiner Trauer<a class='fn'></a>, noch habe ich irgend etwas davon entfernt im Zustand der Unreinheit, noch habe ich irgend etwas davon für irgendeinen Toten gegeben. Ich habe auf die Stimme Jehovas<a class='fn'></a>, meines Gottes, gehört. Ich habe in Übereinstimmung mit allem getan, was du mir geboten hast. <span id='dcv_26_15' class='dv'>15&#160;</span>Blick doch hernieder von deiner heiligen Wohnung,<a class='mr'></a> den Himmeln, und segne dein Volk Israel<a class='mr'></a> und den Boden, den du uns gegeben hast, so wie du es unseren Vorvätern geschworen hast,<a class='mr'></a> das Land, das von Milch und Honig fließt.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p194' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_16' class='dv'>16&#160;</span>An diesem Tag gebietet dir Jehova, dein Gott, diese Bestimmungen und richterlichen Entscheidungen auszuführen;<a class='mr'></a> und du sollst sie beobachten und sie mit deinem ganzen Herzen<a class='mr'></a> und deiner ganzen Seele ausführen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_17' class='dv'>17&#160;</span>Du hast Jehova veranlaßt, heute zu sagen, daß er dein Gott werden wird, während du auf seinen Wegen wandelst und seine Bestimmungen<a class='mr'></a> und seine Gebote<a class='mr'></a> und seine richterlichen Entscheidungen<a class='mr'></a> beobachtest und auf seine Stimme hörst.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_18' class='dv'>18&#160;</span>Was Jehova betrifft, er hat dich veranlaßt, heute zu sagen, daß du sein Volk werden wirst, ein besonderes Eigentum,<a class='mr'></a> so wie er es dir verheißen hat,<a class='mr'></a> und daß du alle seine Gebote beobachten wirst <span id='dcv_26_19' class='dv'>19&#160;</span>und daß er dich hoch über alle anderen Nationen, die er gemacht hat, setzen wird,<a class='mr'></a> was zum Lobpreis und zum guten Ruf und zur schönen Auszeichnung ausschlagen wird, während du dich als ein Volk erweist, das Jehova, deinem Gott, heilig ist,<a class='mr'></a> so wie er es verheißen hat.“</p></div></div></text>
<text chap="27"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p195' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_1' class='dc'>27 </span>Und Moses zusammen mit den älteren Männern Israels gebot ferner dem Volk, indem [er] sprach: „Jedes Gebot, das ich euch heute gebiete, sollte beobachtet werden.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_27_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und es soll geschehen, daß an dem Tag, an dem ihr den Jordan überschreiten werdet<a class='mr'></a> in das Land, das Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, dir gibt, du dir dann große Steine aufrichten und sie mit Kalk übertünchen sollst. <span id='dcv_27_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und du sollst darauf alle Worte dieses Gesetzes schreiben,<a class='mr'></a> wenn du hinübergezogen bist,<a class='mr'></a> damit du in das Land hineinkommst, das Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, dir gibt, ein Land, das von Milch und Honig fließt, gemäß dem, was Jehova, der Gott deiner Vorväter, zu dir geredet hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und es soll geschehen, wenn ihr den Jordan überschritten habt, daß ihr diese Steine auf dem Berg Ẹbal<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aufrichten solltet, so wie ich es euch heute gebiete, und du sollst sie mit Kalk übertünchen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Du sollst dort Jehova, deinem Gott, auch einen Altar bauen, einen Altar aus Steinen. Du sollst kein eisernes Werkzeug darüber schwingen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_6' class='dv'>6&#160;</span>Mit ganzen Steinen solltest du den Altar Jehovas, deines Gottes, bauen, und du sollst Jehova, deinem Gott, darauf Brandopfer darbringen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_7' class='dv'>7&#160;</span>Und du sollst Gemeinschaftsschlachtopfer schlachten<a class='mr'></a> und sie dort essen,<a class='mr'></a> und du sollst dich vor Jehova<a class='fn'></a>, deinem Gott, freuen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und du sollst auf die Steine alle Worte dieses Gesetzes schreiben,<a class='mr'></a> wobei sie ganz deutlich gemacht werden.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p196' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_9' class='dv'>9&#160;</span>Dann redeten Moses und die Priester, die Levịten, zu ganz Israel, indem [sie] sagten: „Schweig und höre, o Israel! An diesem Tag bist du das Volk Jehovas, deines Gottes, geworden.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_27_10' class='dv'>10&#160;</span>Und du sollst auf die Stimme Jehovas<a class='fn'></a>, deines Gottes, hören und seine Gebote<a class='mr'></a> und seine Bestimmungen ausführen,<a class='mr'></a> die ich dir heute gebiete.“</p></div><div id='p197' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_11' class='dv'>11&#160;</span>Und Moses fuhr fort, dem Volk an jenem Tag zu gebieten, indem [er] sprach: <span id='dcv_27_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>„Die folgenden werden dastehen, um das Volk auf dem Berg Gẹrisim zu segnen,<a class='mr'></a> wenn ihr den Jordan überschritten habt: Sịmeon und Lẹvi und Juda und Ịssachar und Joseph und Bẹnjamin. <span id='dcv_27_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und die folgenden werden für den Fluch<a class='mr'></a> auf dem Berg Ẹbal stehen:<a class='mr'></a> Rụben, Gad und Ạscher und Sẹbulon, Dan und Nạphtali. <span id='dcv_27_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und die Levịten sollen antworten und mit erhobener Stimme zu jedem Mann Israels sagen:<a class='mr'></a></p></div><div id='p198' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>‚Verflucht ist der Mann, der ein geschnitztes Bild<a class='mr'></a> oder ein gegossenes Standbild macht,<a class='mr'></a> etwas Verabscheuungswürdiges für Jehova,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> das Machwerk der Hände eines Arbeiters in Holz und Metall,<a class='mr'></a> und der es in einem Versteck aufgestellt hat.‘ (Und alles Volk soll antworten und sprechen: ‚Amen!‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a>)</p></div><div id='p199' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>‚Verflucht ist, wer seinen Vater oder seine Mutter mit Verachtung behandelt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p200' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>‚Verflucht ist, wer die Grenzmarkierung seines Mitmenschen zurücksetzt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p201' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_18' class='dv'>18&#160;</span>‚Verflucht ist, wer den Blinden auf dem Weg irreführt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p202' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_19' class='dv'>19&#160;</span>‚Verflucht ist, wer das Recht<a class='mr'></a> eines ansässigen Fremdlings,<a class='mr'></a> eines vaterlosen Knaben und einer Witwe<a class='mr'></a> beugt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p203' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_20' class='dv'>20&#160;</span>‚Verflucht ist, wer sich zur Frau seines Vaters legt, denn er hat den Rocksaum seines Vaters aufgedeckt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p204' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_21' class='dv'>21&#160;</span>‚Verflucht ist, wer sich zu irgendeinem Tier legt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p205' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_22' class='dv'>22&#160;</span>‚Verflucht ist, wer sich zu seiner Schwester, der Tochter seines Vaters oder der Tochter seiner Mutter, legt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p206' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_23' class='dv'>23&#160;</span>‚Verflucht ist, wer sich zu seiner Schwiegermutter legt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p207' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_24' class='dv'>24&#160;</span>‚Verflucht ist, wer seinen Mitmenschen von einem Versteck aus erschlägt.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p208' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_25' class='dv'>25&#160;</span>‚Verflucht ist, wer eine Bestechung annimmt, um eine Seele zu erschlagen, wenn es unschuldiges Blut ist.‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div><div id='p209' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>‚Verflucht ist, wer die Worte dieses Gesetzes nicht in Kraft erhält, indem er sie tut.‘<a class='mr'></a> (Und alles Volk soll sprechen: ‚Amen!‘)</p></div></div></text>
<text chap="28"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p210' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_1' class='dc dx'><a>28 </a></span>Und es soll geschehen, wenn du auch wirklich auf die Stimme Jehovas<a class='fn'></a>, deines Gottes, hören wirst, indem du darauf achtest, alle seine Gebote zu tun, die ich dir heute gebiete,<a class='mr'></a> daß Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, dich dann bestimmt hoch über alle anderen Nationen der Erde setzen wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und alle diese Segnungen sollen über dich kommen und dich erreichen,<a class='mr'></a> weil du fortfährst, auf die Stimme Jehovas, deines Gottes, zu hören:</p></div><div id='p211' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Gesegnet wirst du sein in der Stadt,<a class='mr'></a> und gesegnet wirst du sein auf dem Feld.<a class='mr'></a></p></div><div id='p212' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Gesegnet wird die Frucht deines Leibes sein<a class='mr'></a> und die Frucht deines Bodens und die Frucht deines Haustiers,<a class='mr'></a> die Jungen deiner Rinder und der Nachwuchs deines Kleinviehs.<a class='mr'></a></p></div><div id='p213' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Gesegnet wird dein Korb<a class='mr'></a> und dein Backtrog sein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p214' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_6' class='dv'>6&#160;</span>Gesegnet wirst du sein, wenn du hineingehst, und gesegnet wirst du sein, wenn du hinausgehst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p215' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_7' class='dv'>7&#160;</span>Jehova<a class='fn'></a> wird deine Feinde, die sich gegen dich erheben, vor dir eine Niederlage erleiden lassen.<a class='mr'></a> Auf e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Weg werden sie gegen dich ausziehen, aber auf sieben Wegen werden sie vor dir fliehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_8' class='dv'>8&#160;</span>Jehova<a class='fn'></a> wird für dich den Segen verordnen auf deine Vorratslager<a class='mr'></a> und jedes deiner Unternehmen,<a class='mr'></a> und er wird dich bestimmt segnen in dem Land, das Jehova, dein Gott, dir gibt. <span id='dcv_28_9' class='dv'>9&#160;</span>Jehova wird dich als ein heiliges Volk für sich aufrichten,<a class='mr'></a> so wie er es dir geschworen hat,<a class='mr'></a> weil du fortfährst, die Gebote Jehovas<a class='fn'></a>, deines Gottes, zu halten,<a class='mr'></a> und du auf seinen Wegen gewandelt bist. <span id='dcv_28_10' class='dv'>10&#160;</span>Und alle Völker der Erde werden sehen müssen, daß Jehovas Name über dir genannt worden ist,<a class='mr'></a> und sie werden sich tatsächlich vor dir fürchten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p216' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_11' class='dv'>11&#160;</span>Jehova wird dir in der Tat auch Überfluß an Wohlfahrt schenken hinsichtlich der Frucht deines Leibes<a class='mr'></a> und der Frucht deiner Haustiere und des Fruchtertrags deines Bodens,<a class='mr'></a> auf dem Boden, den dir zu geben Jehova deinen Vorvätern geschworen hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Jehova wird dir sein gutes Vorratshaus, die Himmel, öffnen, um zu seiner Zeit den Regen auf dein Land zu geben<a class='mr'></a> und alles Tun deiner Hand zu segnen;<a class='mr'></a> und du wirst bestimmt vielen Nationen leihen, während du selbst nicht borgen wirst.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und Jehova wird dich tatsächlich an den Kopf stellen und nicht an den Schwanz; und es soll dazu kommen, daß du nur obenan bist,<a class='mr'></a> und du wirst schließlich nicht untenan sein, weil du die Gebote<a class='mr'></a> Jehovas<a class='fn'></a>, deines Gottes, ständig befolgst, die ich dir heute gebiete, damit du sie beobachtest und tust. <span id='dcv_28_14' class='dv'>14&#160;</span>Und du sollst nicht abweichen von all den Worten, die ich euch heute gebiete, weder nach rechts noch nach links,<a class='mr'></a> um anderen Göttern nachzulaufen [und] ihnen zu dienen<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p217' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_15' class='dv'>15&#160;</span>Und es soll geschehen, wenn du nicht auf die Stimme Jehovas, deines Gottes, hören wirst, indem du darauf achtest, alle seine Gebote und seine Satzungen zu tun, die ich dir heute gebiete, daß dann alle diese Flüche über dich kommen und dich erreichen sollen:<a class='mr'></a></p></div><div id='p218' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_16' class='dv'>16&#160;</span>Verflucht wirst du sein in der Stadt,<a class='mr'></a> und verflucht wirst du sein auf dem Feld.<a class='mr'></a></p></div><div id='p219' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Verflucht wird dein Korb<a class='mr'></a> und dein Backtrog sein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p220' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_18' class='dv'>18&#160;</span>Verflucht wird die Frucht deines Leibes sein<a class='mr'></a> und der Fruchtertrag deines Bodens,<a class='mr'></a> die Jungen deiner Rinder und der Nachwuchs deines Kleinviehs.<a class='mr'></a></p></div><div id='p221' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_19' class='dv'>19&#160;</span>Verflucht wirst du sein, wenn du hineingehst, und verflucht wirst du sein, wenn du hinausgehst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p222' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_20' class='dv'>20&#160;</span>Jehova wird den Fluch über dich senden,<a class='mr'></a> Verwirrung<a class='mr'></a> und Schelte<a class='mr'></a> zu jedem deiner Unternehmen, die du auszuführen suchst, bis du vertilgt worden bist und eilends umgekommen sein wirst wegen der Schlechtigkeit deiner Handlungen, indem du mich verlassen hast.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Jehova wird dir die Pest anhaften lassen, bis er dich ausgerottet hat, von dem Boden hinweg, wohin du gehst, um ihn in Besitz zu nehmen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Jehova wird dich mit Tuberkulose<a class='mr'></a> und hitzigem Fieber und Entzündung und Fieberhitze und dem Schwert<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und [Getreide]brand<a class='mr'></a> und Mehltau schlagen,<a class='mr'></a> und man wird dir bestimmt nachjagen, bis du umgekommen bist. <span id='dcv_28_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Deine Himmel, die über deinem Haupt sind, sollen dann zu Kupfer werden und die Erde, die unter dir ist, zu Eisen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Jehova wird als Regen deines Landes Flugsand und Staub geben. Von den Himmeln her wird er auf dich herabkommen, bis du vertilgt worden bist. <span id='dcv_28_25' class='dv'>25&#160;</span>Jehova wird dich vor deinen Feinden eine Niederlage erleiden lassen.<a class='mr'></a> Auf e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Weg wirst du gegen sie ausziehen, doch auf sieben Wegen wirst du vor ihnen fliehen; und du sollst ein Gegenstand des Schreckens für alle Königreiche der Erde werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_26' class='dv'>26&#160;</span>Und dein Leichnam soll jedem fliegenden Geschöpf der Himmel und dem Tier des Feldes<a class='fn'></a> zur Speise werden, ohne daß jemand [sie] aufschreckt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p223' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_27' class='dv'>27&#160;</span>Jehova wird dich mit den entzündeten Beulen Ägyptens schlagen<a class='mr'></a> und mit Hämorrhoiden und Ekzem und Hautausschlag, von denen du nicht geheilt werden kannst. <span id='dcv_28_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Jehova wird dich mit Wahnsinn<a class='mr'></a> und Erblindung<a class='mr'></a> und Verwirrung des Herzens<a class='mr'></a> schlagen. <span id='dcv_28_29' class='dv'>29&#160;</span>Und du wirst tatsächlich einer werden, der am Mittag umhertastet, so wie ein Blinder im Dunkeln umhertastet,<a class='mr'></a> und du wirst deine Wege nicht zu einem Erfolg machen; und du sollst einer werden, der allezeit nur übervorteilt und beraubt wird, ohne daß jemand dich rettet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_30' class='dv'>30&#160;</span>Du wirst mit einer Frau verlobt werden, aber ein anderer Mann wird sie vergewaltigen.<a class='mr'></a> Du wirst ein Haus bauen, aber du wirst nicht darin wohnen.<a class='mr'></a> Du wirst einen Weingarten pflanzen, aber du wirst ihn nicht zu nutzen beginnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_31' class='dv'>31&#160;</span>Dein Stier, dort vor deinen Augen geschlachtet — doch du wirst nichts davon essen. Dein Esel, als Raub vor deinem Angesicht weggenommen — doch er wird nicht zu dir zurückkehren. Deine Schafe, deinen Feinden gegeben — doch du wirst keinen Retter haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_32' class='dv'>32&#160;</span>Deine Söhne und deine Töchter, einem anderen Volk gegeben,<a class='mr'></a> und deine Augen schauen zu und sehnen sich nach ihnen allezeit — doch deine Hände<a class='fn'></a> werden machtlos sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_33' class='dv'>33&#160;</span>Den Fruchtertrag deines Bodens und deinen ganzen Arbeitsertrag wird ein Volk essen, das du nicht gekannt hast;<a class='mr'></a> und du sollst einer werden, der allezeit nur übervorteilt wird und unterdrückt ist.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Und du wirst bestimmt wahnsinnig werden beim Anblick dessen, was deine Augen sehen werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p224' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_35' class='dv'>35&#160;</span>Jehova wird dich mit bösartigen entzündeten Beulen an beiden Knien und beiden Schenkeln schlagen, von denen du nicht geheilt werden kannst, von deiner Fußsohle bis zu deinem Scheitel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Jehova wird dich<a class='mr'></a> und deinen König<a class='mr'></a>, den du über dich setzen wirst, zu einer Nation marschieren lassen, die du nicht gekannt hast, weder du noch deine Vorväter; und dort wirst du anderen Göttern, [solchen] aus Holz und Stein, dienen müssen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_37' class='dv'>37&#160;</span>Und du sollst zu einem Gegenstand des Entsetzens<a class='mr'></a>, zum Sprichwort<a class='mr'></a> und zum Hohn werden unter allen Völkern, zu denen Jehova dich wegführen wird.</p></div><div id='p225' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_38' class='dv'>38&#160;</span>Eine Menge Samen wirst du auf das Feld hinausbringen, aber du wirst wenig einsammeln,<a class='mr'></a> denn die Heuschrecke wird es abfressen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Weingärten wirst du pflanzen und sicherlich bebauen, aber du wirst keinen Wein trinken und nichts einsammeln,<a class='mr'></a> denn der Wurm wird es auffressen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_40' class='dv'>40&#160;</span>Du wirst schließlich in deinem ganzen Gebiet Olivenbäume haben, aber du wirst dich mit keinem Öl einreiben, denn deine Oliven werden abfallen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_41' class='dv'>41&#160;</span>Söhne und Töchter wirst du hervorbringen, aber sie werden nicht dein bleiben, denn sie werden in die Gefangenschaft weggehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_42' class='dv'>42&#160;</span>Schwirrende Insekten<a class='fn'></a> werden alle deine Bäume und den Fruchtertrag deines Bodens in Besitz nehmen. <span id='dcv_28_43' class='dv'>43&#160;</span>Der ansässige Fremdling, der in deiner Mitte ist, wird ständig immer höher über dich aufsteigen, und du — du wirst stets immer tiefer hinabsinken.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_44' class='dv'>44&#160;</span>Er wird es sein, der dir leiht, und du — du wirst ihm nicht leihen.<a class='mr'></a> Er wird der Kopf, und du — du wirst der Schwanz werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p226' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Und alle diese Flüche<a class='mr'></a> werden bestimmt über dich kommen und dich verfolgen und dich erreichen, bis du vertilgt bist,<a class='mr'></a> weil du auf die Stimme Jehovas, deines Gottes, nicht gehört hast, indem du seine Gebote und seine Satzungen gehalten hättest, die er dir geboten hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_46' class='dv'>46&#160;</span>Und sie sollen weiter über dir und deinen Nachkommen sein als Zeichen und Wunder bis auf unabsehbare Zeit,<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>zufolge der Tatsache, daß du Jehova, deinem Gott, wegen des Überflusses an allem<a class='mr'></a> nicht mit Frohsinn und Freude<a class='mr'></a> des Herzens<a class='fn'></a> dientest. <span id='dcv_28_48' class='dv'>48&#160;</span>Und du wirst bei Hunger<a class='mr'></a> und Durst und Blöße und Mangel an allem deinen Feinden dienen müssen,<a class='mr'></a> die Jehova gegen dich senden wird; und er wird bestimmt ein eisernes Joch auf deinen Nacken legen, bis er dich vertilgt hat.<a class='mr'></a></p></div><div id='p227' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Jehova wird eine Nation von fern her, vom Ende der Erde, gegen dich erwecken,<a class='mr'></a> so wie ein Adler niederstößt,<a class='mr'></a> eine Nation, deren Zunge du nicht verstehen wirst,<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_50' class='dv'>50&#160;</span>eine Nation grimmigen Gesichts,<a class='mr'></a> die auf einen alten Mann keine Rücksicht nehmen noch einem Jüngling Gunst erweisen wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_51' class='dv'>51&#160;</span>Und sie werden bestimmt die Frucht deiner Haustiere essen und den Fruchtertrag deines Bodens, bis du vertilgt worden bist,<a class='mr'></a> und sie werden dir kein Korn, keinen neuen Wein noch Öl, keine Jungen von deinen Rindern noch Nachwuchs von deinem Kleinvieh übriglassen, bis sie dich vernichtet haben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_52' class='dv'>52&#160;</span>Und sie werden dich tatsächlich in allen deinen Toren belagern, bis deine hohen und befestigten Mauern, auf die du vertraust, in deinem ganzen Land fallen, ja sie werden dich in allen deinen Toren in deinem ganzen Land bestimmt belagern, das Jehova, dein Gott, dir gegeben hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_53' class='dv'>53&#160;</span>Dann wirst du die Frucht deines Leibes essen müssen, das Fleisch deiner Söhne und deiner Töchter,<a class='mr'></a> die Jehova, dein Gott, dir gegeben hat, wegen der Einengung und der Bedrängnis, mit der dein Feind dich einengen wird.</p></div><div id='p228' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_54' class='dv'>54&#160;</span>Was den sehr verzärtelten und verweichlichten Mann unter dir betrifft, sein Auge<a class='mr'></a> wird scheel auf seinen Bruder blicken und auf seine inniggeliebte Frau und auf die übrigen seiner Söhne, die ihm verbleiben, <span id='dcv_28_55' class='dv dx'><a>55&#160;</a></span>so daß er keinem von ihnen etwas von dem Fleisch seiner Söhne gibt, das er essen wird, weil er gar nichts für sich übrig hat wegen der Einengung und der Bedrängnis, mit der dein Feind dich in allen deinen Toren einengen wird.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_56' class='dv'>56&#160;</span>Was die verzärtelte und verweichlichte Frau unter dir betrifft, die wegen ihrer Verweichlichung und Verzärtelung nie versucht hat, ihre Fußsohle auf die Erde zu setzen,<a class='mr'></a> ihr Auge wird scheel auf ihren inniggeliebten Mann blicken und auf ihren Sohn und ihre Tochter, <span id='dcv_28_57' class='dv'>57&#160;</span>ja auf ihre Nachgeburt, die zwischen ihren Beinen hervorgeht, und auf ihre Söhne, die sie dann geboren hat,<a class='mr'></a> denn sie wird sie im geheimen essen aus Mangel an allem, wegen der Einengung und Bedrängnis, mit der dein Feind dich in deinen Toren einengen wird.<a class='mr'></a></p></div><div id='p229' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_58' class='dv'>58&#160;</span>Wenn du nicht darauf achten wirst, alle Worte dieses Gesetzes, die in diesem Buch geschrieben sind, auszuführen,<a class='mr'></a> um diesen herrlichen<a class='mr'></a> und furchteinflößenden<a class='mr'></a> Namen, ja Jehova,<a class='mr'></a> deinen Gott, zu fürchten, <span id='dcv_28_59' class='dv'>59&#160;</span>dann wird Jehova bestimmt deine Plagen und die Plagen deiner Nachkommen zu besonders schweren, großen und langwährenden Plagen machen<a class='mr'></a> und zu bösartigen und langwährenden Krankheiten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_60' class='dv'>60&#160;</span>Und er wird zweifellos alle Seuchen Ägyptens, vor denen dir bangte, auf dich zurückwenden, und sie werden dir bestimmt anhaften.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_61' class='dv'>61&#160;</span>Auch jede Krankheit und jede Plage, von der im Buch dieses Gesetzes nicht geschrieben ist, Jehova<a class='fn'></a> wird sie über dich bringen, bis du vertilgt bist. <span id='dcv_28_62' class='dv'>62&#160;</span>Und es werden von euch an Zahl wirklich sehr wenige übrigbleiben,<a class='mr'></a> obwohl ihr wie die Sterne der Himmel an Menge geworden seid,<a class='mr'></a> weil du nicht auf die Stimme Jehovas<a class='fn'></a>, deines Gottes, gehört hast.</p></div><div id='p230' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_63' class='dv'>63&#160;</span>Und es soll geschehen, so wie Jehova über euch frohlockte, um euch Gutes zu tun und euch zu mehren,<a class='mr'></a> so wird Jehova über euch frohlocken, euch zu vernichten und euch zu vertilgen;<a class='mr'></a> und ihr werdet einfach von dem Boden weggerissen werden, wohin du gehst, um ihn in Besitz zu nehmen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p231' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_64' class='dv'>64&#160;</span>Und Jehova<a class='fn'></a> wird dich bestimmt unter alle Völker zerstreuen, von einem Ende der Erde bis zum anderen Ende der Erde,<a class='mr'></a> und du wirst dort anderen Göttern dienen müssen, die du nicht gekannt hast, weder du noch deine Vorväter, Holz und Stein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_65' class='dv dx'><a>65&#160;</a></span>Und unter jenen Nationen wirst du keine Rast halten,<a class='mr'></a> noch wird sich dort irgendein Ruheort für deine Fußsohle finden; und Jehova<a class='fn'></a> wird dir dort gewiß ein zitterndes Herz geben<a class='mr'></a> und Versagen der Augen<a class='mr'></a> und Verzweiflung der Seele. <span id='dcv_28_66' class='dv'>66&#160;</span>Und du wirst bestimmt in größter Lebensgefahr<a class='fn'></a> und bei Nacht und Tag in Schrecken sein, und du wirst deines Lebens nicht sicher sein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_67' class='dv'>67&#160;</span>Am Morgen wirst du sagen: ‚Wenn es nur Abend wäre!‘<a class='fn'></a>, und am Abend wirst du sagen: ‚Wenn es nur Morgen wäre!‘<a class='fn'></a>, wegen der Furcht deines Herzens, womit du in Schrecken sein wirst, und wegen des Anblicks dessen, was deine Augen sehen werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_68' class='dv dx'><a>68&#160;</a></span>Und Jehova wird dich bestimmt auf Schiffen nach Ägypten zurückbringen, auf dem Weg, von dem ich dir gesagt habe: ‚Du wirst ihn nie wiedersehen‘,<a class='mr'></a> und ihr werdet euch dort euren Feinden als Sklaven und Mägde verkaufen müssen,<a class='mr'></a> doch da wird kein Käufer sein.“</p></div></div></text>
<text chap="29"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p232' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_1' class='dc dx'><a>29 </a></span>Dies sind die Worte des Bundes, den Jehova Moses mit den Söhnen Israels im Land Mọab zu schließen gebot, außer dem Bund, den er mit ihnen im Họreb geschlossen hatte.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p233' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_2' class='dv'>2&#160;</span>Und Moses ging daran, ganz Israel zu rufen und zu ihnen zu sagen: „Ihr seid es gewesen, die alles gesehen haben, was Jehova vor euren Augen im Land Ägypten an Pharao und all seinen Dienern und seinem ganzen Land getan hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_3' class='dv'>3&#160;</span>die großen Erprobungen, die deine Augen gesehen haben,<a class='mr'></a> jene großen Zeichen<a class='mr'></a> und Wunder.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und doch hat Jehova<a class='fn'></a> euch nicht ein Herz<a class='fn'></a> gegeben zu erkennen und Augen zu sehen und Ohren zu hören bis auf diesen Tag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_5' class='dv'>5&#160;</span>‚Während ich euch vierzig Jahre in der Wildnis ständig leitete,<a class='mr'></a> nutzten sich eure Kleider an euch nicht ab, und deine Sandale nutzte sich an deinem Fuß nicht ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_6' class='dv'>6&#160;</span>Brot habt ihr nicht gegessen,<a class='mr'></a> und Wein und berauschendes Getränk habt ihr nicht getrunken, damit ihr erkennt, daß ich Jehova, euer Gott, bin.‘ <span id='dcv_29_7' class='dv'>7&#160;</span>Schließlich kamt ihr an diesen Ort, und Sịhon, der König von Hẹschbon,<a class='mr'></a> und Og<a class='mr'></a>, der König von Bạschan, zogen dann zur Schlacht aus, uns entgegen, doch wir besiegten sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_8' class='dv'>8&#160;</span>Danach nahmen wir ihr Land ein und gaben es als Erbe den Rubenịtern und den Gadịtern und dem halben Stamm der Manassịter.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_9' class='dv'>9&#160;</span>Somit sollt ihr die Worte dieses Bundes halten und sie tun, damit ihr bei allem, was ihr tun werdet, Gelingen habt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p234' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_10' class='dv'>10&#160;</span>Ihr habt euch heute alle vor Jehova<a class='fn'></a>, eurem Gott, aufgestellt, die Häupter eurer Stämme,<a class='fn'></a> eure älteren Männer und eure Beamten, jeder Mann von Israel,<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>eure Kleinen, eure Frauen<a class='mr'></a> und dein ansässiger Fremdling<a class='mr'></a>, der inmitten deines Lagers ist, von deinem Holzsammler<a class='fn'></a> bis zu deinem Wasserschöpfer<a class='mr'></a>, <span id='dcv_29_12' class='dv'>12&#160;</span>damit du eintrittst in den Bund<a class='mr'></a> Jehovas, deines Gottes — und seinen Eid —, den Jehova, dein Gott, heute mit dir schließt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_13' class='dv'>13&#160;</span>zu dem Zweck, dich heute als sein Volk aufzurichten,<a class='mr'></a> und damit er sich als dein Gott erweist,<a class='mr'></a> so, wie er es dir verheißen hat, und so, wie er es deinen Vorvätern Abraham,<a class='mr'></a> Ịsa·ak<a class='mr'></a> und Jakob<a class='mr'></a> geschworen hat.</p></div><div id='p235' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_14' class='dv'>14&#160;</span>Nicht allein mit euch schließe ich nun diesen Bund und diesen Eid,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_29_15' class='dv'>15&#160;</span>sondern mit dem, der heute mit uns hier vor Jehova, unserem Gott, steht, und mit denen, die heute nicht mit uns hier sind<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_16' class='dv'>16&#160;</span>(denn ihr selbst wißt wohl, wie wir im Land Ägypten gewohnt haben und wie wir mitten durch die Nationen gezogen sind, durch die ihr gezogen seid;<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_17' class='dv'>17&#160;</span>und ihr habt ständig ihre abscheulichen Dinge und ihre mistigen Götzen gesehen,<a class='mr'></a> Holz und Stein, Silber und Gold, die bei ihnen waren); <span id='dcv_29_18' class='dv'>18&#160;</span>damit unter euch nicht ein Mann oder eine Frau oder eine Familie oder ein Stamm ist, dessen Herz sich heute von Jehova, unserem Gott, abwendet, um hinzugehen und den Göttern jener Nationen zu dienen;<a class='mr'></a> damit sich unter euch nicht eine Wurzel findet, die die Frucht einer Giftpflanze und Wermut trägt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p236' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_19' class='dv'>19&#160;</span>Und es soll geschehen, wenn jemand die Worte dieses Eides gehört hat,<a class='mr'></a> und er hat sich in seinem Herzen gesegnet, indem [er] spricht: ‚Ich werde Frieden erlangen,<a class='mr'></a> auch wenn ich im Starrsinn meines Herzens wandle‘,<a class='mr'></a> mit der Absicht, den Gutbewässerten samt den Durstigen wegzuraffen, <span id='dcv_29_20' class='dv'>20&#160;</span>daß Jehova nicht gewillt sein wird, ihm zu vergeben,<a class='mr'></a> sondern dann wird Jehovas<a class='fn'></a> Zorn<a class='mr'></a> und sein glühender Eifer<a class='mr'></a> gegen jenen Mann rauchen,<a class='mr'></a> und der ganze Fluch, der in diesem Buch geschrieben ist,<a class='mr'></a> wird sich bestimmt auf ihn niederlassen, und Jehova wird seinen Namen tatsächlich unter den Himmeln austilgen. <span id='dcv_29_21' class='dv'>21&#160;</span>So wird Jehova ihn zum Unglück aus allen Stämmen Israels aussondern<a class='mr'></a> müssen, entsprechend dem ganzen Bundesfluch<a class='fn'></a>, der in diesem Buch des Gesetzes geschrieben steht.</p></div><div id='p237' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_22' class='dv'>22&#160;</span>Und die künftige Generation, eure Söhne, die nach euch aufstehen werden, werden zweifellos sprechen, auch der Ausländer, der aus fernem Land kommen wird, ja wenn sie die Plagen jenes Landes und seine Krankheiten gesehen haben, mit denen Jehova es krank gemacht hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_23' class='dv'>23&#160;</span>Schwefel und Salz<a class='mr'></a> und Brand,<a class='mr'></a> so daß sein ganzes Land nicht besät werden wird und [nichts] sprossen läßt und worin keine Pflanzen aufgehen werden, gleich der Umkehrung von Sọdom und Gomọrra,<a class='mr'></a> Ạdma<a class='mr'></a> und Zẹbojim,<a class='mr'></a> die Jehova in seinem Zorn und in seinem Grimm umgekehrt hat<a class='mr'></a>&#160;— <span id='dcv_29_24' class='dv'>24&#160;</span>ja alle Nationen werden ganz bestimmt sprechen: ‚Warum hat Jehova diesem Land solches getan?<a class='mr'></a> Warum die Glut dieses großen Zornes?‘ <span id='dcv_29_25' class='dv'>25&#160;</span>Dann werden sie sagen müssen: ‚Es war, weil sie den Bund Jehovas, des Gottes ihrer Vorväter, verließen,<a class='mr'></a> den er mit ihnen schloß, als er sie aus dem Land Ägypten herausführte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_26' class='dv'>26&#160;</span>Und sie gingen dann hin und dienten anderen Göttern und beugten sich vor ihnen nieder, Göttern, die sie nicht gekannt hatten und die er ihnen nicht zugeteilt hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_27' class='dv'>27&#160;</span>Dann entbrannte Jehovas Zorn gegen jenes Land, indem er den ganzen Fluch, der in diesem Buch geschrieben steht, darüber brachte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_28' class='dv'>28&#160;</span>Demzufolge entwurzelte Jehova sie im Zorn<a class='mr'></a> und Grimm und in großem Unmut von ihrem Boden und warf sie in ein anderes Land wie an diesem Tag.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p238' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Die verborgenen<a class='mr'></a> Dinge gehören Jehova<a class='fn'></a>, unserem Gott, aber die geoffenbarten<a class='mr'></a> Dinge gehören uns und unseren Söhnen bis auf unabsehbare Zeit, damit wir alle Worte dieses Gesetzes ausführen.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="30"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p239' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_1' class='dc'>30 </span>Und es soll geschehen, wenn alle diese Worte, die ich dir vorgelegt habe, der Segen<a class='mr'></a> und der Fluch<a class='mr'></a>, über dich kommen werden und du sie wieder zu Herzen genommen hast<a class='fn'></a><a class='mr'></a> unter all den Nationen, wohin Jehova, dein Gott, dich versprengt hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_2' class='dv'>2&#160;</span>und du zurückgekehrt bist zu Jehova, deinem Gott,<a class='mr'></a> und auf seine Stimme gehört hast gemäß allem, was ich dir heute gebiete, du und deine Söhne, mit deinem ganzen Herzen und deiner ganzen Seele,<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_3' class='dv'>3&#160;</span>daß dann Jehova, dein Gott, deine Gefangenen<a class='fn'></a> bestimmt zurückführen<a class='mr'></a> und dir Barmherzigkeit erweisen<a class='mr'></a> und dich aus allen Völkern wieder zusammenbringen wird, wohin Jehova, dein Gott, dich zerstreut hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_4' class='dv'>4&#160;</span>Wenn dein versprengtes Volk am Ende der Himmel sein sollte, wird Jehova, dein Gott, dich von dort zusammenbringen, und von dort wird er dich holen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_5' class='dv'>5&#160;</span>Jehova, dein Gott, wird dich tatsächlich in das Land bringen, das deine Väter in Besitz genommen haben, und du wirst es bestimmt in Besitz nehmen; und er wird dir in der Tat Gutes tun und dich mehren, mehr als deine Väter.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und Jehova, dein Gott, wird dein Herz<a class='mr'></a> und das Herz deiner Nachkommen beschneiden müssen,<a class='mr'></a> damit du Jehova, deinen Gott, liebst mit deinem ganzen Herzen und deiner ganzen Seele, um deines Lebens willen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_7' class='dv'>7&#160;</span>Und Jehova, dein Gott, wird gewiß alle diese Flüche auf deine Feinde und auf die legen, die dich hassen, die dich verfolgt haben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p240' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_8' class='dv'>8&#160;</span>Was dich betrifft, du wirst umkehren und bestimmt auf die Stimme Jehovas hören und alle seine Gebote tun, die ich dir heute gebiete.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_9' class='dv'>9&#160;</span>Und Jehova, dein Gott, wird dich tatsächlich mehr als genug haben lassen bei jedem Werk deiner Hand,<a class='mr'></a> an der Frucht deines Leibes und der Frucht deiner Haustiere<a class='mr'></a> und dem Fruchtertrag deines Bodens,<a class='mr'></a> was zur Wohlfahrt gereicht;<a class='mr'></a> denn Jehova<a class='fn'></a> wird wieder über dich frohlocken zum Guten, so wie er über deine Vorväter frohlockte;<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>denn du wirst auf die Stimme Jehovas, deines Gottes, hören, um seine Gebote und seine Satzungen zu halten, die in diesem Buch des Gesetzes geschrieben sind,<a class='mr'></a> weil du zu Jehova, deinem Gott, umkehren wirst mit deinem ganzen Herzen und deiner ganzen Seele.<a class='mr'></a></p></div><div id='p241' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Denn dieses Gebot, das ich dir heute gebiete, ist für dich nicht zu schwer, noch ist es weit entfernt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_12' class='dv'>12&#160;</span>Es ist nicht in den Himmeln, so daß [man] sagen könnte: ‚Wer wird für uns in die Himmel hinaufsteigen und es uns holen, damit er es uns hören läßt, daß wir es tun?‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_13' class='dv'>13&#160;</span>Auch ist es nicht auf der anderen Seite des Meeres, so daß [man] sagen könnte: ‚Wer wird für uns auf die andere Seite des Meeres hinüberfahren und es für uns holen, damit er es uns hören läßt, daß wir es tun?‘ <span id='dcv_30_14' class='dv'>14&#160;</span>Denn das Wort ist dir sehr nahe, in deinem eigenen Mund und in deinem eigenen Herzen,<a class='mr'></a> damit du es tust.<a class='mr'></a></p></div><div id='p242' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Siehe, ich lege dir heute wirklich Leben und Gutes und Tod und Böses vor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_16' class='dv'>16&#160;</span>[Wenn du auf die Gebote Jehovas, deines Gottes, hörst,<a class='fn'></a>] die ich dir heute gebiete, indem du Jehova, deinen Gott, liebst,<a class='mr'></a> auf seinen Wegen wandelst und seine Gebote<a class='mr'></a> und seine Satzungen und seine richterlichen Entscheidungen hältst,<a class='mr'></a> dann wirst du ganz bestimmt am Leben bleiben<a class='mr'></a> und dich mehren, und Jehova, dein Gott, wird dich bestimmt segnen in dem Land, in das du gehst, um es in Besitz zu nehmen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p243' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_17' class='dv'>17&#160;</span>Wenn sich aber dein Herz wegwendet und du nicht hörst<a class='mr'></a> und du tatsächlich verführt wirst und dich vor anderen Göttern niederbeugst und ihnen dienst,<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_18' class='dv'>18&#160;</span>so teile ich euch heute mit, daß ihr ganz bestimmt umkommen werdet.<a class='mr'></a> Ihr werdet eure Tage nicht verlängern auf dem Boden, zu dessen Besitzergreifung du über den Jordan ziehst. <span id='dcv_30_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ich nehme heute tatsächlich die Himmel und die Erde als Zeugen gegen euch,<a class='mr'></a> daß ich dir Leben und Tod vorgelegt habe,<a class='mr'></a> den Segen<a class='mr'></a> und den Fluch<a class='mr'></a>; und du sollst das Leben wählen, damit du am Leben bleibst,<a class='mr'></a> du und deine Nachkommen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>indem du Jehova<a class='fn'></a>, deinen Gott, liebst,<a class='mr'></a> indem du auf seine Stimme hörst und indem du fest zu ihm hältst;<a class='mr'></a> denn er ist dein Leben und die Länge deiner Tage,<a class='mr'></a> damit du auf dem Boden wohnst, den Jehova deinen Vorvätern Abraham, Ịsa·ak und Jakob geschworen hat, ihnen zu geben.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="31"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p244' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_1' class='dc'>31 </span>Dann ging Moses hin und redete diese Worte zu ganz Israel <span id='dcv_31_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>und sprach zu ihnen: „Hundertzwanzig Jahre alt bin ich heute.<a class='mr'></a> Ich werde nicht mehr hinausgehen und hineingehen dürfen,<a class='mr'></a> wie Jehova zu mir gesagt hat: ‚Du wirst diesen Jordan nicht überschreiten.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_3' class='dv'>3&#160;</span>Jehova<a class='fn'></a>, dein Gott, ist es, der vor dir hinüberzieht.<a class='mr'></a> Er selbst wird diese Nationen vor dir hinweg vertilgen, und du sollst sie vertreiben.<a class='mr'></a> Jọsua<a class='fn'></a> ist es, der vor dir hinüberzieht,<a class='mr'></a> so wie Jehova es geredet hat. <span id='dcv_31_4' class='dv'>4&#160;</span>Und Jehova wird mit ihnen gewiß so tun, wie er mit Sịhon<a class='mr'></a> und mit Og<a class='mr'></a>, den Königen der Amorịter, und mit ihrem Land getan hat, als er sie vertilgte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_5' class='dv'>5&#160;</span>Und Jehova hat sie euch überlassen,<a class='mr'></a> und ihr sollt mit ihnen gemäß dem ganzen Gebot tun, das ich euch geboten habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Seid mutig und stark.<a class='mr'></a> Fürchtet euch nicht, noch entsetzt euch vor ihnen,<a class='mr'></a> denn Jehova, dein Gott, ist es, der mit dir zieht. Er wird dich weder im Stich lassen noch dich gänzlich verlassen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p245' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_7' class='dv'>7&#160;</span>Und Moses rief dann Jọsua und sagte zu ihm vor den Augen von ganz Israel: „Sei mutig und stark,<a class='mr'></a> denn du — du wirst dieses Volk in das Land bringen<a class='fn'></a>, das ihnen zu geben Jehova ihren Vorvätern geschworen hat, und du selbst wirst es ihnen als Erbbesitz geben.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_8' class='dv'>8&#160;</span>Und Jehova ist es, der vor dir herzieht. Er selbst wird weiterhin mit dir sein.<a class='mr'></a> Er wird dich weder im Stich lassen noch dich gänzlich verlassen. Fürchte dich nicht, und erschrick nicht.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p246' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_9' class='dv'>9&#160;</span>Dann schrieb Moses dieses Gesetz auf<a class='mr'></a> und gab es den Priestern, den Söhnen Lẹvis,<a class='mr'></a> den Trägern der Lade des Bundes Jehovas,<a class='mr'></a> und allen älteren Männern Israels. <span id='dcv_31_10' class='dv'>10&#160;</span>Und weiter gebot ihnen Moses, indem [er] sprach: „Am Ende von je sieben Jahren, zur bestimmten Zeit des Erlaßjahres,<a class='mr'></a> am Laubhüttenfest<a class='mr'></a>, <span id='dcv_31_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>wenn ganz Israel kommt, um das Angesicht Jehovas, deines Gottes, an dem Ort zu sehen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> den er erwählen wird,<a class='mr'></a> wirst du dieses Gesetz vor ganz Israel, vor ihren Ohren<a class='fn'></a>, vorlesen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Versammle das Volk,<a class='mr'></a> die Männer und die Frauen und die Kleinen und deinen ansässigen Fremdling, der innerhalb deiner Tore ist, damit sie hören und damit sie lernen,<a class='mr'></a> da sie Jehova, euren Gott, fürchten<a class='mr'></a> und darauf achten sollen, alle Worte dieses Gesetzes auszuführen. <span id='dcv_31_13' class='dv'>13&#160;</span>Und ihre Söhne, die [es] nicht kennen, sollten zuhören,<a class='mr'></a> und sie sollen Jehova, euren Gott, fürchten lernen alle Tage, die ihr in dem Land lebt, in das ihr über den Jordan zieht, um es in Besitz zu nehmen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p247' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Danach sagte Jehova zu Moses: „Siehe! Die Tage haben sich genaht, daß du stirbst.<a class='mr'></a> Rufe Jọsua, und stellt euch in das Zelt der Zusammenkunft, damit ich ihn beauftrage.“<a class='mr'></a> Da gingen Moses und Jọsua und stellten sich in das Zelt der Zusammenkunft<a class='mr'></a>. <span id='dcv_31_15' class='dv'>15&#160;</span>Dann erschien Jehova am Zelt in der Wolkensäule, und die Wolkensäule begann beim Zelteingang zu stehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p248' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Jehova sprach nun zu Moses: „Siehe! Du legst dich zu deinen Vorvätern;<a class='mr'></a> und dieses Volk wird sich bestimmt aufmachen<a class='mr'></a> und unsittlichen Verkehr mit fremdländischen Göttern des Landes haben<a class='fn'></a>, in das sie gehen,<a class='mr'></a> direkt in ihrer Mitte, und sie werden mich bestimmt verlassen<a class='mr'></a> und meinen Bund brechen, den ich mit ihnen geschlossen habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_17' class='dv'>17&#160;</span>Darauf wird mein Zorn an jenem Tag gewiß gegen sie entbrennen,<a class='mr'></a> und ich werde sie bestimmt verlassen<a class='mr'></a> und mein Angesicht vor ihnen verbergen,<a class='mr'></a> und sie sollen zu etwas werden, das verzehrt werden soll; und viele Unglücksschläge und Bedrängnisse sollen über sie kommen,<a class='mr'></a> und sie werden an jenem Tag ganz bestimmt sagen: ‚Ist es nicht, weil unser<a class='fn'></a> Gott nicht in unserer Mitte ist, daß diese Unglücksschläge über uns<a class='fn'></a> gekommen sind?‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_18' class='dv'>18&#160;</span>Was mich betrifft, ich werde an jenem Tag mein Angesicht gänzlich verbergen wegen all der Schlechtigkeit, die sie getan haben, weil sie sich anderen Göttern zugewandt haben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p249' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_19' class='dv'>19&#160;</span>Und nun, schreibt euch dieses Lied auf,<a class='mr'></a> und lehre es die Söhne Israels.<a class='mr'></a> Leg es in ihren Mund, damit mir dieses Lied als Zeuge gegen die Söhne Israels dient.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Denn ich werde sie zu dem Boden bringen, den ich ihren Vorvätern zugeschworen habe,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der von Milch und Honig fließt,<a class='mr'></a> und sie werden bestimmt essen<a class='mr'></a> und sich sättigen und fett werden<a class='mr'></a> und sich anderen Göttern zuwenden,<a class='mr'></a> und sie werden ihnen zweifellos dienen und mir gegenüber respektlos handeln und meinen Bund brechen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und es soll geschehen, wenn viele Unglücksschläge und Bedrängnisse über sie kommen werden,<a class='mr'></a> daß dieses Lied dann vor ihnen als Zeuge antworten soll, denn es sollte nicht vergessen werden aus dem Mund ihrer Nachkommen, denn ich kenne ihre Neigung wohl,<a class='mr'></a> die sie heute entwickeln, bevor ich sie in das Land bringe, das ich [ihnen] zugeschworen habe.“<a class='fn'></a></p></div><div id='p250' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_22' class='dv'>22&#160;</span>Da schrieb Moses dieses Lied an jenem Tag auf, damit er es die Söhne Israels lehre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p251' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und dann beauftragte er Jọsua, den Sohn Nuns,<a class='mr'></a> und sagte: „Sei mutig und stark,<a class='mr'></a> denn du — du wirst die Söhne Israels in das Land bringen, das ich ihnen zugeschworen habe,<a class='mr'></a> und ich selbst werde weiterhin mit dir sein.“</p></div><div id='p252' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_24' class='dv'>24&#160;</span>Und es geschah, sobald Moses damit zu Ende war, die Worte dieses Gesetzes bis zu ihrer Vollendung in ein Buch zu schreiben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_25' class='dv'>25&#160;</span>daß Moses begann, den Levịten, den Trägern der Lade des Bundes Jehovas, zu gebieten,<a class='mr'></a> indem [er] sprach: <span id='dcv_31_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>„Dieses Gesetzbuch<a class='mr'></a> nehmend<a class='fn'></a>, sollt ihr es zur Seite der Bundeslade<a class='mr'></a> Jehovas<a class='fn'></a>, eures Gottes, legen, und es soll dort als Zeuge gegen dich dienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_27' class='dv'>27&#160;</span>Denn ich — ich kenne deine Widerspenstigkeit<a class='mr'></a> und deine Halsstarrigkeit<a class='mr'></a> wohl. Wenn ihr euch, während ich heute noch bei euch am Leben bin, im Benehmen gegenüber Jehova<a class='fn'></a> als rebellisch erwiesen habt,<a class='mr'></a> dann wieviel mehr nach meinem Tod! <span id='dcv_31_28' class='dv'>28&#160;</span>Versammelt alle älteren Männer eurer Stämme und eure Beamten zu mir,<a class='mr'></a> daß ich vor ihren Ohren diese Worte rede und die Himmel und die Erde als Zeugen gegen sie nehme.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_29' class='dv'>29&#160;</span>Denn ich weiß wohl, daß ihr nach meinem Tod ganz gewiß verderblich handeln werdet,<a class='mr'></a> und ihr werdet sicherlich von dem Weg abweichen, in bezug auf den ich euch geboten habe; und es wird euch am Ausgang der Tage bestimmt Unglück<a class='mr'></a> widerfahren, weil ihr tun werdet, was in den Augen Jehovas<a class='fn'></a> böse ist, so daß ihr ihn durch die Werke eurer Hände kränkt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p253' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_30' class='dv'>30&#160;</span>Und Moses redete dann vor den Ohren der ganzen Versammlung<a class='fn'></a> Israels die Worte dieses Liedes bis zu ihrer Vollendung:<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="32"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p254' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_1' class='dc'>32 </span>„Hört hin, o Himmel, und laßt mich reden;</p><p class='sz'><span class='br'></span>Und möge die Erde die Reden meines Mundes hören.<a class='mr'></a></p></div><div id='p255' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_32_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Wie Regen wird träufeln meine Unterweisung,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Wie Tau wird rieseln meine Rede,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Wie sanfter Regen auf das Gras<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und wie ausgiebige Regenschauer auf die Pflanzenwelt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p256' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_32_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Denn ich werde den Namen Jehovas<a class='fn'></a> verkünden.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Schreibt Größe zu unserem Gott!<a class='mr'></a></p></div><div id='p257' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_32_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Der F<span class='alt'>ELS</span>, vollkommen ist sein Tun,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Denn Gerechtigkeit<a class='fn'></a> sind alle seine Wege.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Ein Gott<a class='fn'></a> der Treue,<a class='mr'></a> bei dem es kein Unrecht gibt;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Gerecht und gerade ist er.<a class='mr'></a></p></div><div id='p258' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_32_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Sie haben<a class='fn'></a> ihrerseits<a class='fn'></a> verderblich gehandelt;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Sie sind nicht seine Kinder, ihre eigene Fehlerhaftigkeit ist es,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Eine verkehrte und verdrehte Generation!<a class='mr'></a></p></div><div id='p259' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_32_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Verfahrt ihr mit Jehova<a class='fn'></a> ständig auf diese Weise,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>O du unverständiges und unweises Volk?<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Ist er nicht dein Vater, der dich hervorgebracht,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Er, der dich gemacht und dir dann festen Bestand gegeben hat?<a class='mr'></a></p></div><div id='p260' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_32_7' class='dv'>7&#160;</span>Gedenke der Tage vor alters,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Betrachtet die zurückliegenden Jahre von Generation zu Generation;</p><p class='sp'><span class='br'></span>Frag deinen Vater, und er kann es dir mitteilen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Deine alten Männer, und sie können es dir sagen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p261' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_32_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Als der Höchste den Nationen ein Erbe gab,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Als er die Söhne Adams<a class='fn'></a> voneinander schied,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Da setzte er die Grenze der Völker fest<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Mit Rücksicht auf die Zahl der Söhne Israels.<a class='mr'></a></p></div><div id='p262' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_32_9' class='dv'>9&#160;</span>Denn Jehovas Teil ist<a class='fn'></a> sein Volk;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Jakob ist die Zuteilung, die er ererbt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p263' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Er fand ihn dann im Lande einer Wildnis<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und in einer öden,<a class='fn'></a> heulenden Wüste.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Er begann ihn zu umhegen,<a class='mr'></a> auf ihn achtzugeben,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Ihn zu behüten wie die Pupille seines Auges.<a class='mr'></a></p></div><div id='p264' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>So, wie ein Adler sein Nest aufstört,</p><p class='sz'><span class='br'></span>Über seinen flüggen Jungen schwebt,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Seine Flügel ausbreitet, sie aufnimmt,</p><p class='sz'><span class='br'></span>Sie auf seinen Schwingen trägt,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_32_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Hat Jehova allein ihn ständig geführt,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und da war kein fremdländischer Gott<a class='fn'></a> mit ihm.<a class='mr'></a></p></div><div id='p265' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Er ließ ihn unablässig einherfahren auf den Höhen der Erde,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und so aß er<a class='fn'></a> den Ertrag des Feldes.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Und er ließ ihn ständig Honig aus einem zerklüfteten Felsen saugen<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und Öl aus einem Kieselfelsen;<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_32_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Butter<a class='fn'></a> vom Großvieh und Milch vom Kleinvieh<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Samt dem Fett von Widdern</p><p class='sz'><span class='br'></span>Und männliche Schafe, die Zucht von Bạschan, und Ziegenböcke<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Samt dem Nierenfett des Weizens;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und das Blut der Traube hast du ständig als Wein<a class='fn'></a> getrunken.<a class='mr'></a></p></div><div id='p266' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Als Jẹschurun<a class='fn'></a><a class='mr'></a> fett zu werden begann, da schlug er aus.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Du bist fett geworden, du bist dick geworden, du bist feist geworden.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>So verließ er Gott<a class='fn'></a>, der ihn gemacht hatte,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und verachtete den F<span class='alt'>ELS</span><a class='fn'></a><a class='mr'></a> seiner Rettung.</p></div><div id='p267' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_16' class='dv'>16&#160;</span>Sie begannen ihn zur Eifersucht zu reizen<a class='mr'></a> mit fremden Göttern;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Mit Abscheulichkeiten kränkten sie ihn ständig.<a class='mr'></a></p></div><div id='p268' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_17' class='dv'>17&#160;</span>Sie gingen den Dämọnen<a class='fn'></a> opfern, nicht Gott,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Göttern<a class='fn'></a>, die sie nicht gekannt hatten,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Neuen, die vor kurzem aufkamen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Mit denen eure Vorväter nicht vertraut waren.<a class='fn'></a></p></div><div id='p269' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_18' class='dv'>18&#160;</span>Den F<span class='alt'>ELS</span>, der dir zum Vater wurde, vergaßest du dann,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und du begannst Gott aus dem Gedächtnis zu verlieren, der dich unter Geburtsschmerzen hervorgebracht hat.<a class='mr'></a></p></div><div id='p270' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_19' class='dv'>19&#160;</span>Als Jehova<a class='fn'></a> es sah, verachtete er sie schließlich<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Wegen des Verdrusses, den seine Söhne und seine Töchter verursachten.</p></div><div id='p271' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_20' class='dv'>20&#160;</span>Da sprach er: ‚Ich will mein Angesicht vor ihnen verbergen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Ich will sehen, was ihr Ende danach sein wird.</p><p class='sp'><span class='br'></span>Denn sie sind eine Generation der Verkehrtheit,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Söhne, in denen keine Treue ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p272' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Sie haben mich ihrerseits zur Eifersucht gereizt mit dem, was kein Gott ist;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Sie haben mich gereizt mit ihren nichtigen Götzen;<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Und ich meinerseits werde sie zur Eifersucht reizen mit dem, was kein Volk ist;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Mit einer unverständigen Nation werde ich sie kränken.<a class='mr'></a></p></div><div id='p273' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Denn ein Feuer ist entzündet worden in meinem Zorn,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und es wird brennen bis hinab zum Scheọl, zum tiefsten Ort,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Und es wird die Erde verzehren und ihren Ertrag<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und wird die Grundfesten der Berge in Brand setzen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p274' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_23' class='dv'>23&#160;</span>Ich werde Unglücksschläge auf sie häufen;<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Meine Pfeile werde ich gegen sie verbrauchen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p275' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Erschöpft von Hunger<a class='mr'></a> werden sie sein und verzehrt von hitzigem Fieber<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und bitterer Vernichtung.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Und die Zähne von Tieren werde ich über sie senden<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Mit dem Gift von Reptilien des Staubes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p276' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_25' class='dv'>25&#160;</span>Draußen wird ein Schwert sie berauben<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und drinnen<a class='fn'></a> der Schrecken,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Sowohl des jungen Mannes als auch der Jungfrau,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Des Säuglings samt dem ergrauten Mann.<a class='mr'></a></p></div><div id='p277' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_26' class='dv'>26&#160;</span>Ich hätte sagen sollen: „Ich werde sie versprengen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Ich will ihre Erwähnung unter sterblichen Menschen aufhören lassen“,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_32_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Wäre es nicht, daß ich Verdruß vom Feind her fürchtete,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Daß ihre Widersacher es falsch auslegten,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Daß sie sprechen würden: „Unsere Hand<a class='fn'></a> hat sich als überlegen erwiesen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und es war nicht Jehova, der all dies bewirkt hat.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p278' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_28' class='dv'>28&#160;</span>Denn sie sind eine Nation, an der Rat verlorengeht,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und unter ihnen gibt es kein Verständnis.<a class='mr'></a></p></div><div id='p279' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>O daß sie weise wären!<a class='mr'></a> Dann würden sie über dies nachsinnen.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Sie würden ihr Ende danach in Betracht ziehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p280' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Wie könnte einer tausend jagen</p><p class='sz'><span class='br'></span>Und zwei zehntausend in die Flucht schlagen,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Wenn nicht ihr F<span class='alt'>ELS</span> sie verkauft hätte<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und Jehova sie ihnen ausgeliefert hätte<a class='fn'></a>?</p></div><div id='p281' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_31' class='dv'>31&#160;</span>Denn ihr Fels ist nicht wie unser F<span class='alt'>ELS</span>,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Selbst unsere Feinde sind es, die so entscheiden.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p282' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Denn ihr Weinstock ist vom Weinstock Sọdoms</p><p class='sz'><span class='br'></span>Und von den Terrassen Gomọrras.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Ihre Traubenbeeren sind Giftbeeren,</p><p class='sz'><span class='br'></span>Ihre Trauben sind bitter.<a class='mr'></a></p></div><div id='p283' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Ihr Wein ist das Gift großer Schlangen</p><p class='sz'><span class='br'></span>Und das grausame Gift von Kobras.<a class='mr'></a></p></div><div id='p284' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_34' class='dv'>34&#160;</span>Ist dies nicht bei mir hinterlegt,</p><p class='sz'><span class='br'></span>Mit einem Siegel versehen in meinem Vorratshaus?<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p285' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Mein ist Rache und Vergeltung.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Zur bestimmten Zeit wird ihr Fuß wanken,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Denn der Tag ihres Unheils ist nahe,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und die Ereignisse, bereit für sie, eilen herbei.‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p286' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_36' class='dv'>36&#160;</span>Denn Jehova wird sein Volk richten,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und er wird hinsichtlich seiner Diener Bedauern empfinden,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Denn er wird sehen, daß der Halt<a class='fn'></a> geschwunden ist,</p><p class='sz'><span class='br'></span>Und da ist nur ein Hilfloser und Nichtswürdiger<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p287' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_37' class='dv'>37&#160;</span>Und er wird bestimmt sagen: ‚Wo sind ihre Götter,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Der Fels, zu dem sie Zuflucht nahmen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_32_38' class='dv'>38&#160;</span>Die das Fett ihrer Schlachtopfer zu essen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Den Wein ihrer Trankopfer zu trinken pflegten?<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Mögen sie aufstehen und euch helfen.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Mögen sie ein Versteck für euch werden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p288' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Seht jetzt, daß ich — ich es bin,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und es gibt keine Götter zusammen mit mir.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Ich bringe zu Tode, und ich mache lebendig,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Ich habe ernstlich verwundet,<a class='mr'></a> und ich — ich will heilen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und da ist keiner, der [etwas] aus meiner Hand reißt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p289' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Denn ich hebe [in einem Eid] meine Hand zum Himmel empor,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und ich spreche in der Tat: „So wahr ich auf unabsehbare Zeit<a class='fn'></a> lebe“,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_32_41' class='dv'>41&#160;</span>Wenn ich mein blitzendes Schwert<a class='fn'></a> tatsächlich schärfe<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und meine Hand zum Gericht greift,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Will ich Rache erstatten meinen Widersachern<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und Vergeltung zollen denen, die mich aufs tiefste hassen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p290' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_42' class='dv'>42&#160;</span>Meine Pfeile werde ich mit Blut berauschen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Während mein Schwert Fleisch fressen wird,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Mit dem Blut der Erschlagenen und der Gefangenen<a class='fn'></a>,</p><p class='sz'><span class='br'></span>[Dem von] dem Haupt der Führer des Feindes.‘<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p291' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_32_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Seid fröhlich, ihr Nationen, mit seinem Volk,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Denn er wird das Blut seiner Diener rächen,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Und er wird Rache erstatten seinen Widersachern<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und wird tatsächlich Sühne leisten für den Boden seines Volkes<a class='fn'></a>.“</p></div><div id='p292' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_44' class='dv'>44&#160;</span>Demgemäß kam Moses und redete alle Worte dieses Liedes vor den Ohren<a class='fn'></a> des Volkes,<a class='mr'></a> er und Hoschẹa<a class='fn'></a>, der Sohn Nuns.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_45' class='dv'>45&#160;</span>Nachdem Moses damit zu Ende war, alle diese Worte zu ganz Israel zu reden, <span id='dcv_32_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>sagte er weiter zu ihnen: „Richtet euer Herz auf alle Worte, die ich heute als Warnung zu euch rede,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> damit ihr euren Söhnen gebietet, darauf zu achten, alle Worte dieses Gesetzes zu tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>Denn es ist kein wertloses Wort für euch,<a class='mr'></a> sondern es bedeutet euer Leben,<a class='mr'></a> und durch dieses Wort könnt ihr eure Tage verlängern auf dem Boden, zu dessen Besitzergreifung ihr über den Jordan zieht.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p293' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_48' class='dv'>48&#160;</span>Und dann redete Jehova an diesem selben Tag zu Moses, indem [er] sprach: <span id='dcv_32_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>„Steig diesen Berg Ạbarim<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, den Berg Nẹbo<a class='mr'></a>, hinauf, der im Land Mọab ist, welcher gegenüber von Jẹricho [liegt], und sieh das Land Kạnaan, das ich den Söhnen Israels als Besitztum gebe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Dann stirb auf dem Berg, auf den du steigst, und werde zu deinem Volk versammelt,<a class='mr'></a> so wie Aaron, dein Bruder, auf dem Berg Hor gestorben<a class='mr'></a> und zu seinem Volk versammelt worden ist, <span id='dcv_32_51' class='dv'>51&#160;</span>darum, daß ihr pflichtvergessen gegen mich gehandelt habt<a class='mr'></a> inmitten der Söhne Israels bei den Wassern Merịbas<a class='mr'></a> von Kạdesch in der Wildnis Zin, darum, daß ihr mich nicht geheiligt habt<a class='fn'></a> inmitten der Söhne Israels.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_52' class='dv'>52&#160;</span>Denn aus der Ferne wirst du das Land sehen, aber du wirst nicht dorthinein kommen, in das Land, das ich den Söhnen Israels gebe.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="33"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p294' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_1' class='dc'>33 </span>Dies nun ist der Segen,<a class='mr'></a> mit dem Moses, der Mann des [wahren] Gottes,<a class='mr'></a> die Söhne Israels vor seinem Tod segnete. <span id='dcv_33_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und er sprach dann:</p><p class='sp'><span class='br'></span>„Jehova — vom Sịnai her kam er,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und er leuchtete auf über ihnen aus Sẹir.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Er strahlte hervor von der Berggegend Pạran,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Und mit ihm waren heilige Myriaden,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Zu seiner Rechten zu ihnen gehörende Krieger.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p295' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_33_3' class='dv'>3&#160;</span>Innig liebte er auch sein Volk;<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Alle ihre<a class='fn'></a> Heiligen sind in deiner Hand.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Und sie — sie lagerten zu deinen Füßen;<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Sie begannen einige deiner Worte zu empfangen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p296' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_33_4' class='dv'>4&#160;</span>(Moses erlegte uns als Befehl ein Gesetz auf,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Ein Besitztum der Versammlung Jakobs.<a class='mr'></a>)</p></div><div id='p297' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_33_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und er wurde König in Jẹschurun,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Als die Häupter des Volkes sich versammelten,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Die ganze Zahl der Stämme Israels.<a class='mr'></a></p></div><div id='p298' class='par'><p class='sl'>&#160;<span id='dcv_33_6' class='dv'>6&#160;</span>Rụben lebe und sterbe nicht,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und seiner Männer mögen [nicht] wenige werden.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p299' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_7' class='dv'>7&#160;</span>Und dies war Judas [Segen],<a class='fn'></a><a class='mr'></a> als er weiter sprach:</p><p class='sp'><span class='br'></span>„Höre, o Jehova, die Stimme Judas,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und mögest du ihn zu seinem Volke bringen.</p><p class='sp'><span class='br'></span>Seine Arme haben gestritten für das, was sein ist;<a class='fn'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und mögest du dich als Helfer gegen seine Widersacher erweisen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p300' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und über Lẹvi sagte er:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>„Deine Tummịm<a class='fn'></a> und deine Urịm<a class='mr'></a> gehören dem dir loyal gesinnten Mann,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Den du zu Mạssa auf die Probe stelltest.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Du begannst, mit ihm zu streiten bei den Wassern Merịbas,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span>&#160;<span id='dcv_33_9' class='dv'>9&#160;</span>Dem Mann, der zu seinem Vater und zu seiner Mutter sprach: ‚Ich habe ihn nicht gesehen.‘</p><p class='sz'><span class='br'></span>Selbst seine Brüder erkannte er nicht an,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und seine Söhne kannte er nicht.</p><p class='sp'><span class='br'></span>Denn sie bewahrten deine Rede,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und deinen Bund beobachteten sie fortgesetzt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p301' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_10' class='dv'>10&#160;</span>Mögen sie Jakob in deinen richterlichen Entscheidungen unterweisen<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und Israel in deinem Gesetz.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Mögen sie Räucherwerk darbieten vor deiner Nase<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und ein Ganzopfer auf deinem Altar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p302' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_11' class='dv'>11&#160;</span>Segne, o Jehova, seine leistungsfähige Kraft,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und mögest du Gefallen bekunden am Tun seiner Hände.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Verwunde ernstlich an ihren Hüften, die sich gegen ihn erheben<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und die ihn aufs tiefste hassen, damit sie sich nicht erheben können.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p303' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Über Bẹnjamin sprach er:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>„Möge der Geliebte<a class='mr'></a> Jehovas bei ihm in Sicherheit weilen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Während er ihn den ganzen Tag beschirmt,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und er soll zwischen seinen Schultern weilen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p304' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_13' class='dv'>13&#160;</span>Und über Joseph sagte er:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>„Möge sein Land unablässig von Jehova gesegnet sein<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Mit den erlesenen Dingen des Himmels, mit Tau,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und mit der Wassertiefe, die unten liegt,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_33_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und mit den erlesenen Dingen, den Erzeugnissen der Sonne,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und mit den erlesenen Dingen, dem Ertrag der Mondmonate,<a class='mr'></a></p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_33_15' class='dv'>15&#160;</span>Und mit dem Erlesensten von den Bergen des Ostens<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und mit den erlesenen Dingen der auf unabsehbare Zeit währenden Hügel</p><p class='sl'><span class='br'></span><span id='dcv_33_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Und mit den erlesenen Dingen der Erde und ihrer Fülle<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und mit dem Wohlgefallen <span class='alt'>DESSEN</span>, der im Dornbusch weilt.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Mögen sie auf das Haupt Josephs kommen<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und auf den Scheitel des aus seinen Brüdern Ausgesonderten.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p305' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Wie der Erstgeborene eines Stiers ist seine Pracht,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und seine Hörner sind die Hörner eines Wildstiers.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Mit ihnen wird er Völker stoßen<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Allesamt bis an die Enden der Erde,</p><p class='sp'><span class='br'></span>Und sie sind die Zehntausende Ẹphraims,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und sie sind die Tausende Manạsses.“</p></div><div id='p306' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und über Sẹbulon sprach er:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>„Freue dich, o Sẹbulon, deines Auszuges<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und du, Ịssachar, deiner Zelte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p307' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Völker werden sie zum Berge rufen.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Dort werden sie die Schlachtopfer der Gerechtigkeit opfern.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Denn sie werden den überströmenden Reichtum der Meere saugen<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und die verborgenen Schätze des Sandes.“<a class='fn'></a></p></div><div id='p308' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_20' class='dv'>20&#160;</span>Und über Gad sagte er:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>„Gesegnet ist der, der die Grenzen Gads erweitert.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Wie ein Löwe<a class='fn'></a> soll er verweilen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und er soll den Arm, ja den Scheitel zerreißen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p309' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und er wird sich den Erstlingsteil ersehen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Denn dort ist die Zuteilung eines Satzungsgebers aufbehalten.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und die Häupter des Volkes werden sich versammeln.<a class='fn'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Die Gerechtigkeit Jehovas wird er bestimmt vollstrecken</p><p class='sz'><span class='br'></span>Und seine richterlichen Entscheidungen mit [Bezug auf] Israel.“</p></div><div id='p310' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und über Dan sprach er:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>„Dan ist ein Junglöwe.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Er wird aus Bạschan hervorspringen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p311' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und über Nạphtali sagte er:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>„Nạphtali ist gesättigt mit dem Wohlgefallen</p><p class='sz'><span class='br'></span>Und voll des Segens Jehovas.</p><p class='sz'><span class='br'></span>Nimm Besitz vom Westen und Süden.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p312' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Und über Ạscher sprach er:<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>„Gesegnet mit Söhnen ist Ạscher.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Er werde einer, an dem seine Brüder Wohlgefallen haben,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und einer, der seinen Fuß in Öl taucht.<a class='mr'></a></p></div><div id='p313' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_25' class='dv'>25&#160;</span>Eisen und Kupfer sind deine Torschlösser,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und entsprechend deinen Tagen ist dein geruhsamer Gang<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p314' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Da ist keiner gleich dem [wahren] Gott<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Jẹschuruns,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Der auf dem Himmel einherfährt zu deiner Hilfe<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und in seiner Hoheit auf Wolkenhimmeln.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p315' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Ein Bergungsort ist der Gott der Urzeit,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und unterhalb sind die auf unabsehbare Zeit währenden Arme.<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Und er wird den Feind vor dir vertreiben,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und er wird sagen: ‚Vertilge [sie]!‘<a class='mr'></a></p></div><div id='p316' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_28' class='dv'>28&#160;</span>Und Israel wird in Sicherheit weilen,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Die Quelle Jakobs für sich,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>In einem Land von Korn und neuem Wein.<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Ja, seine Himmel werden den Tau herabträufeln lassen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p317' class='par'><p class='sl'><span id='dcv_33_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Glücklich bist du, o Israel!<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Wer ist wie du,<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Ein Volk, sich der Rettung erfreuend in Jehova,<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>Dem Schild deiner Hilfe<a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und dem, der das Schwert deiner Hoheit ist?<a class='mr'></a></p><p class='sp'><span class='br'></span>So werden sich deine Feinde vor dir ducken,<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p><p class='sz'><span class='br'></span>Und du — auf ihre Höhen wirst du treten.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="34"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p318' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_1' class='dc dx'><a>34 </a></span>Dann machte sich Moses daran, von den Wüstenebenen Mọabs zum Berg Nẹbo,<a class='mr'></a> zum Gipfel des Pịsga,<a class='mr'></a> zu steigen, der gegenüber von Jẹricho<a class='mr'></a> liegt. Und Jehova zeigte ihm dann das ganze Land, Gịlead bis nach Dan<a class='mr'></a>, <span id='dcv_34_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>und ganz Nạphtali und das Land Ẹphraim und Manạsse und das ganze Land Juda bis zum westlichen Meer<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_3' class='dv'>3&#160;</span>und den Nẹgeb<a class='mr'></a> und den „Bezirk“<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, die Talebene von Jẹricho, der Palmenstadt,<a class='mr'></a> bis nach Zọar<a class='mr'></a> hin.<a class='fn'></a></p></div><div id='p319' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und Jehova sagte weiter zu ihm: „Dies ist das Land, das ich Abraham, Ịsa·ak und Jakob zugeschworen habe, indem [ich] sprach: ‚Deinem Samen werde ich es geben.‘<a class='mr'></a> Ich habe es dich mit deinen eigenen Augen sehen lassen, da du nicht dorthinüber ziehen wirst.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p320' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_5' class='dv'>5&#160;</span>Danach starb Moses, der Knecht<a class='fn'></a> Jehovas,<a class='mr'></a> dort, im Land Mọab, auf den Befehl Jehovas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und er begrub ihn dann im Tal im Land Mọab vor Beth-Pẹor,<a class='mr'></a> und niemand kennt sein Grab bis auf diesen Tag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und Moses war bei seinem Tod hundertzwanzig Jahre alt.<a class='mr'></a> Sein Auge war nicht trübe geworden,<a class='mr'></a> und seine Lebenskraft war nicht gewichen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_8' class='dv'>8&#160;</span>Und die Söhne Israels beweinten Moses dann in den Wüstenebenen Mọabs dreißig Tage lang.<a class='mr'></a> Schließlich wurden die Tage des Weinens der Trauerzeit um Moses vollendet.</p></div><div id='p321' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_9' class='dv'>9&#160;</span>Und Jọsua, der Sohn Nuns, war voll des Geistes der Weisheit,<a class='mr'></a> denn Moses hatte seine Hand auf ihn gelegt;<a class='mr'></a> und die Söhne Israels begannen auf ihn zu hören, und sie taten dann geradeso, wie Jehova es Moses geboten hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Doch ist in Israel noch nie ein Prophet aufgestanden wie Moses,<a class='mr'></a> den Jehova von Angesicht zu Angesicht kannte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_11' class='dv'>11&#160;</span>hinsichtlich all der Zeichen und Wunder, die im Land Ägypten an Pharao und an all seinen Dienern und an seinem ganzen Land zu tun Jehova ihn sandte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_12' class='dv'>12&#160;</span>und in Anbetracht all der starken Hand und all des großen Furchtbaren, das Moses vor den Augen von ganz Israel tat.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
