<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Und Sạlomo, der Sohn Davids, erstarkte weiterhin in seinem Königtum,<a class='mr'></a> und Jehova, sein Gott, war mit ihm<a class='mr'></a> und machte ihn fortgesetzt überaus groß.<a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Und Sạlomo ging daran, zu ganz Israel zu sprechen, zu den Obersten der Tausendschaften<a class='mr'></a> und der Hundertschaften<a class='mr'></a> und zu den Richtern<a class='mr'></a> und zu allen Vorstehern von ganz Israel,<a class='mr'></a> den Häuptern der Vaterhäuser.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Dann begaben sich Sạlomo und die ganze Versammlung<a class='fn'></a> mit ihm zu der Höhe, die in Gịbeon war;<a class='mr'></a> denn dort befand sich das Zelt der Zusammenkunft<a class='mr'></a> des [wahren] Gottes<a class='fn'></a>, das Moses, der Knecht<a class='mr'></a> Jehovas, in der Wildnis gemacht hatte. <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>Die Lade<a class='mr'></a> des [wahren] Gottes jedoch hatte David von Kịrjath-Jẹarim<a class='mr'></a> an den Ort heraufgebracht, den David ihr bereitet hatte,<a class='mr'></a> denn er hatte ein Zelt für sie in Jerusalem aufgeschlagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Und der kupferne Altar<a class='mr'></a>, den Bẹzalel<a class='mr'></a>, der Sohn Ụris, des Sohnes Hurs,<a class='mr'></a> gemacht hatte, war vor die Stiftshütte Jehovas gestellt worden<a class='fn'></a>; und Sạlomo und die Versammlung wandten sich wie üblich dorthin. <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Sạlomo opferte nun dort vor Jehova auf dem kupfernen Altar, der zum Zelt der Zusammenkunft gehörte, und er ging daran, tausend Brandopfer darauf zu opfern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>Während jener Nacht erschien Gott dem Sạlomo und sprach dann zu ihm: „Stelle eine Bitte! Was soll ich dir geben?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Darauf sagte Sạlomo zu Gott: „Du bist es gewesen, der große liebende Güte<a class='fn'></a> gegenüber David, meinem Vater, geübt<a class='mr'></a> und der mich an seiner Statt zum König gemacht hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Nun, o Jehova Gott, möge sich deine Verheißung an David, meinem Vater, als zuverlässig erweisen,<a class='mr'></a> denn du selbst hast mich zum König über ein Volk gemacht,<a class='mr'></a> das so zahlreich ist wie die Staubkörnchen der Erde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Gib mir nun Weisheit und Erkenntnis,<a class='mr'></a> damit ich vor diesem Volk ausziehen und damit ich einziehen kann,<a class='mr'></a> denn wer könnte dieses dein großes Volk richten?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Dann sprach Gott zu Sạlomo: „Weil es sich erwiesen hat, daß dir dies am Herzen liegt,<a class='mr'></a> und du nicht um Wohlstand, Reichtum und Ehre oder um die Seele<a class='fn'></a> derer, die dich hassen, gebeten hast und du auch nicht um viele Tage gebeten hast,<a class='mr'></a> sondern dir Weisheit und Erkenntnis erbittest, damit du mein Volk, über das ich dich zum König gemacht habe, richten kannst,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>wird dir die Weisheit und die Erkenntnis gegeben;<a class='mr'></a> auch Wohlstand und Reichtum und Ehre werde ich dir geben, so, wie sie keine Könige, die vor dir waren, gehabt haben,<a class='mr'></a> und so, wie keiner nach dir [sie] haben wird.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>So kam Sạlomo [von<a class='fn'></a>] der Höhe, die in Gịbeon war,<a class='mr'></a> von der [Stelle] vor dem Zelt der Zusammenkunft<a class='mr'></a>, nach Jerusalem und fuhr fort, über Israel zu regieren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Und Sạlomo sammelte weiterhin Wagen und Reitpferde<a class='fn'></a>, so daß er schließlich tausendvierhundert Wagen und zwölftausend Reitpferde hatte,<a class='mr'></a> und er hielt sie in Wagenstädten und in der Nähe des Königs in Jerusalem stationiert.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Und der König machte dann das Silber und das Gold in Jerusalem den Steinen gleich;<a class='mr'></a> und Zedernholz machte er den Maulbeerfeigenbäumen gleich,<a class='mr'></a> die in der Schẹphela<a class='fn'></a> sind,<a class='mr'></a> an Menge. <span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Und da war die Ausfuhr der Pferde, die Sạlomo aus Ägypten hatte,<a class='mr'></a> und die Schar der Kaufleute des Königs holte jeweils selbst den Pferdezug um einen Preis.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und gewöhnlich holten sie und führten von Ägypten einen Wagen aus für sechshundert Silberstücke und ein Pferd für hundertfünfzig; und so war es für alle Könige der Hethịter und die Könige von Syrien.<a class='mr'></a> Durch ihre Vermittlung veranlaßte man die Ausfuhr.</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>Sạlomo erließ nun das Wort, für den Namen Jehovas<a class='mr'></a> ein Haus zu bauen<a class='mr'></a> und ein Haus für sein Königtum.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Demgemäß zählte Sạlomo siebzigtausend Mann als Lastträger ab und achtzigtausend Mann als [Stein]hauer im Gebirge<a class='mr'></a> und dreitausendsechshundert als Aufseher über sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Ferner sandte Sạlomo zu Hịram,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dem König von Tỵrus, und ließ sagen: „So, wie du mit David, meinem Vater, gehandelt<a class='mr'></a> und du ihm fortwährend Zedernholz gesandt hast, damit er sich ein Haus baue, um darin zu wohnen — <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>siehe, ich baue<a class='mr'></a> ein Haus für den Namen<a class='mr'></a> Jehovas, meines Gottes, um es ihm zu heiligen<a class='mr'></a>, um wohlriechendes Räucherwerk<a class='mr'></a> vor ihm zu verbrennen, mit dem beständigen Schichtbrot<a class='mr'></a> und mit Brandopfern am Morgen und am Abend,<a class='mr'></a> an den Sabbaten<a class='mr'></a> und an den Neumonden<a class='mr'></a> und zu den Festzeiten<a class='mr'></a> Jehovas, unseres Gottes. Auf unabsehbare Zeit<a class='mr'></a> wird dies Israel obliegen. <span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>Und das Haus, das ich baue, wird groß sein,<a class='mr'></a> denn unser Gott<a class='fn'></a> ist größer als alle [anderen] Götter.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Und wer könnte Kraft behalten, ihm ein Haus zu bauen?<a class='mr'></a> Denn die Himmel und die Himmel der Himmel können ihn nicht fassen,<a class='mr'></a> und wer bin ich,<a class='mr'></a> daß ich ihm ein Haus bauen sollte, ausgenommen, um vor ihm zu räuchern?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Und nun, sende mir einen geschickten Mann, damit er in Gold und in Silber und in Kupfer<a class='mr'></a> und in Eisen und in purpurrötlichgefärbter Wolle und Karmesin und blauem Faden arbeite und der weiß, wie man Gravierungen schneidet, zusammen mit den Kunstfertigen, die bei mir in Juda und Jerusalem sind, die David, mein Vater, bereitgestellt hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und sende mir Zedern-,<a class='mr'></a> Wacholder-<a class='mr'></a> und Algumịnstämme<a class='fn'></a><a class='mr'></a> vom Lịbanon<a class='mr'></a>, denn ich selbst weiß wohl, daß deine Knechte im Fällen der Bäume des Lịbanon erfahren<a class='fn'></a> sind<a class='mr'></a> (und siehe, meine Knechte sind mit deinen Knechten zusammen), <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>ja damit mir Baumstämme zubereitet werden in großer Zahl, denn das Haus, das ich baue, wird groß sein, ja in wunderbarer Weise. <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und siehe, den Holzsammlern, den Fällern der Bäume, gebe ich gewiß Weizen als Nahrung<a class='fn'></a> für deine Knechte: zwanzigtausend Kor,<a class='mr'></a> und Gerste: zwanzigtausend Kor, und Wein<a class='mr'></a>: zwanzigtausend Bath, und Öl: zwanzigtausend Bath.“</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Darauf sprach Hịram, der König von Tỵrus,<a class='mr'></a> [das Wort] in einem Schreiben und sandte [es] an Sạlomo: „Weil Jehova sein Volk geliebt<a class='mr'></a> hat, hat er dich zum König über sie gemacht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Und Hịram<a class='fn'></a> sagte darauf: „Gesegnet sei Jehova, der Gott Israels,<a class='mr'></a> der die Himmel und die Erde gemacht hat,<a class='mr'></a> denn er hat dem König David einen weisen Sohn gegeben, erfahren an Einsicht und Verstand,<a class='mr'></a> der Jehova ein Haus bauen wird und ein Haus für sein Königtum.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und nun sende ich wirklich einen geschickten Mann, erfahren an Verstand, der Hịram-Ạbi angehört,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>den Sohn einer Frau von den Söhnen Dans, dessen Vater aber ein Mann von Tỵrus war, erfahren, in Gold und in Silber zu arbeiten, in Kupfer,<a class='mr'></a> in Eisen, in Steinen<a class='mr'></a> und in Hölzern, in purpurrötlichgefärbter Wolle<a class='mr'></a>, in blauem Faden<a class='mr'></a> und in feinem<a class='mr'></a> Gewebe und in Karmesin<a class='mr'></a> und im Schneiden von jeder Art Gravierung<a class='mr'></a> und im Entwerfen von Plänen jeder Art,<a class='mr'></a> die ihm gegeben werden mögen, zusammen mit deinen eigenen geschickten Männern und den geschickten Männern meines Herrn David, deines Vaters. <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Und nun, den Weizen und die Gerste, das Öl und den Wein, was mein Herr versprochen hat, sende er seinen Knechten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Was uns selbst betrifft, wir werden Bäume vom Lịbanon fällen,<a class='mr'></a> gemäß all deinem Bedarf,<a class='mr'></a> und wir werden sie dir als Flöße auf dem Meer nach Jọppe<a class='mr'></a> bringen,<a class='mr'></a> und du deinerseits wirst sie nach Jerusalem heraufholen.“</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>Da ließ Sạlomo all die Männer zählen, die ansässige Fremdlinge im Land Israel waren,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> nach der Zählung, die David, sein Vater, unter ihnen vorgenommen hatte;<a class='mr'></a> und es fanden sich hundertdreiundfünfzigtausendsechshundert. <span id='dcv_2_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>So machte er siebzigtausend von ihnen zu Lastträgern<a class='mr'></a> und achtzigtausend zu [Stein]hauern<a class='mr'></a> im Gebirge und dreitausendsechshundert zu Aufsehern, um das Volk zum Dienst anzuhalten.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Schließlich fing Sạlomo an, das Haus Jehovas in Jerusalem auf dem Berg Morịa<a class='mr'></a> zu bauen,<a class='mr'></a> wo [Jehova<a class='fn'></a>] David, seinem Vater, erschienen war,<a class='mr'></a> an der Stelle, die David auf der Dreschtenne Ọrnans, des Jebusịters, bereitet hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Demgemäß fing er im zweiten Monat, am zweiten [Tag], im vierten Jahr seiner Regierung an zu bauen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und diese Dinge legte Sạlomo als Grundlage zum Bau des Hauses des [wahren] Gottes<a class='fn'></a>: Die Länge in Ellen war nach dem früheren Maß<a class='fn'></a> sechzig Ellen und die Breite zwanzig Ellen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und die Vorhalle<a class='mr'></a>, die vor der Länge war, war zwanzig Ellen vor der Breite des Hauses, und ihre Höhe war hundertzwanzig<a class='fn'></a>; und er ging daran, sie inwendig mit purem Gold zu überziehen. <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>Und das große Haus<a class='mr'></a> bedeckte er mit Wacholderholz, wonach er es mit gutem Gold bedeckte,<a class='mr'></a> und dann brachte er Palmenfiguren<a class='mr'></a> und Ketten daran an.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ferner belegte er das Haus zur Verschönerung mit kostbarem Gestein;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und das Gold<a class='mr'></a> war Gold aus dem Goldland<a class='fn'></a>. <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Und weiterhin bedeckte er das Haus, die Balken, die Schwellen und seine Wände und seine Türen mit Gold;<a class='mr'></a> und er gravierte Chẹrube in die Wände ein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Und er ging daran, das Haus des Allerheiligsten<a class='mr'></a> zu machen; seine Länge war entsprechend der Breite des Hauses zwanzig Ellen, und seine eigene Breite war zwanzig Ellen;<a class='mr'></a> und dann bedeckte er es mit gutem Gold im Betrag von sechshundert Talenten. <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Und das Gewicht für die Nägel<a class='mr'></a> war fünfzig Schekel<a class='fn'></a> Gold; und die Dachgemächer bedeckte er mit Gold.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Dann machte er im Haus des Allerheiligsten zwei Chẹrube<a class='mr'></a> nach der Machart von Bildern und überzog sie mit Gold.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Was die Flügel der Chẹrube betrifft,<a class='mr'></a> ihre Länge war zwanzig Ellen, der eine Flügel von fünf Ellen reichte an die Wand des Hauses, und der andere Flügel von fünf Ellen reichte an den Flügel des anderen Chẹrubs.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Und der Flügel des einen Chẹrubs von fünf Ellen reichte an die Wand des Hauses, und der andere Flügel von fünf Ellen berührte den Flügel des anderen Chẹrubs.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Die Flügel dieser Chẹrube waren ausgebreitet zwanzig Ellen; und sie standen auf ihren Füßen mit ihrem Angesicht nach innen [gerichtet].</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_14' class='dv'>14&#160;</span>Ferner machte er den Vorhang<a class='mr'></a> aus blauem Faden<a class='mr'></a> und purpurrötlichgefärbter Wolle und Karmesin und feinem Gewebe und arbeitete Chẹrube darein.<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>Dann machte er vor dem Haus zwei Säulen,<a class='mr'></a> fünfunddreißig Ellen an Länge<a class='fn'></a>, und das Kapitell,<a class='mr'></a> das oben auf jeder war, war fünf Ellen. <span id='dcv_3_16' class='dv'>16&#160;</span>Ferner machte er Ketten<a class='mr'></a> nach Halskettenart<a class='fn'></a> und brachte sie auf den oberen Enden der Säulen an und machte hundert Granatäpfel<a class='mr'></a> und brachte sie an den Ketten an. <span id='dcv_3_17' class='dv'>17&#160;</span>Und er ging daran, die Säulen vor dem Tempel aufzurichten, eine zur Rechten und eine zur Linken, worauf er derjenigen zur rechten Hand den Namen Jạchin<a class='fn'></a> gab und derjenigen zur linken Hand den Namen Bọas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>Dann machte er den kupfernen Altar,<a class='mr'></a> zwanzig Ellen war seine Länge und zwanzig Ellen seine Breite und zehn Ellen seine Höhe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und er ging daran, das gegossene Meer zu machen,<a class='mr'></a> zehn Ellen von seinem einen Rand zu seinem anderen Rand, kreisförmig ringsum; und seine Höhe war fünf Ellen, und es erforderte eine Schnur von dreißig Ellen, um es ringsum zu umspannen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und darunter war das Gleichnis von kürbisförmigen<a class='mr'></a> Verzierungen<a class='fn'></a> rundherum, es umgebend, zehn auf eine Elle, das Meer ringsum einschließend.<a class='mr'></a> Die kürbisförmigen Verzierungen waren in zwei Reihen, bei seinem Guß mitgegossen. <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Es stand auf zwölf Stieren,<a class='mr'></a> drei gegen Norden gewandt und drei gegen Westen gewandt und drei gegen Süden gewandt und drei gegen Osten gewandt; und das Meer war oben darauf, und alle ihre Hinterteile waren nach innen [gekehrt].<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und seine Dicke war eine Handbreit<a class='fn'></a>; und sein Rand war gleich der Machart des Randes eines Bechers, [wie] eine Lilienblüte<a class='mr'></a>. Als Behälter konnte es dreitausend Bath-Maß<a class='fn'></a><a class='mr'></a> fassen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ferner machte er zehn Becken und setzte fünf zur Rechten und fünf zur Linken,<a class='mr'></a> um darin zu waschen.<a class='mr'></a> Dinge, die mit dem Brandopfer<a class='mr'></a> zu tun hatten, spülte man stets darin. Aber das Meer war für die Priester, um sich darin zu waschen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Dann machte er goldene Leuchter,<a class='mr'></a> ihrer zehn, nach demselben Plan<a class='mr'></a> und setzte sie in den Tempel, fünf zur Rechten und fünf zur Linken.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Ferner machte er zehn Tische und stellte sie in den Tempel, fünf zur Rechten und fünf zur Linken,<a class='mr'></a> und machte hundert goldene Schalen.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>Dann machte er den Vorhof<a class='mr'></a> der Priester<a class='mr'></a> und die große Einfriedung<a class='mr'></a> und die Türen, die zur Einfriedung gehörten, und ihre Türen überzog er mit Kupfer. <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Und das Meer setzte er an die rechte Seite, ostwärts, gegen Süden.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>Schließlich machte Hịram<a class='fn'></a> die Eimer<a class='mr'></a> und die Schaufeln<a class='mr'></a> und die Schalen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'>So beendete Hịram die Ausführung der Arbeit, die er für König Sạlomo am Haus des [wahren] Gottes tat. <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Die zwei Säulen<a class='mr'></a> und die runden Kapitelle<a class='mr'></a> oben auf den beiden Säulen und die zwei Netzwerke<a class='mr'></a> zur Bedeckung der beiden runden Kapitelle, die oben auf den Säulen waren, <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>und die vierhundert Granatäpfel<a class='mr'></a> für die beiden Netzwerke, zwei Reihen Granatäpfel für jedes Netzwerk zur Bedeckung der beiden runden Kapitelle, die auf den Säulen<a class='fn'></a> waren,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>und die zehn Fahrgestelle<a class='mr'></a> und die zehn Becken<a class='mr'></a> auf den Fahrgestellen, <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>das eine Meer<a class='mr'></a> und die zwölf Stiere darunter<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>und die Eimer und die Schaufeln<a class='mr'></a> und die Gabeln<a class='mr'></a> und alle ihre Geräte<a class='mr'></a> machte Hịram-Ạbiw<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dem König Sạlomo für das Haus Jehovas aus poliertem Kupfer. <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Im „Bezirk des Jordan“ goß der König sie in dem dichten Erdboden<a class='fn'></a> zwischen Sụkkoth<a class='mr'></a> und Zerẹda.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>So machte Sạlomo alle diese Geräte in sehr großer Menge, denn das Gewicht des Kupfers wurde nicht festgestellt.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Und Sạlomo machte dann alle Geräte<a class='mr'></a>, die im Haus des [wahren] Gottes waren, und den goldenen Altar<a class='mr'></a> und die Tische<a class='mr'></a> mit dem Schaubrot<a class='fn'></a> darauf <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>und die Leuchter<a class='mr'></a> und ihre Lampen<a class='mr'></a> aus purem Gold, um sie vor dem innersten Raum<a class='mr'></a> gemäß der Vorschrift anzuzünden, <span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>und die Blüten und die Lampen und die Dochtscheren<a class='mr'></a> aus Gold (es war das reinste Gold) <span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>und die Lichtscheren und die Schalen und die Becher und die Feuerbecken aus purem Gold<a class='mr'></a> und den Eingang des Hauses,<a class='mr'></a> seine inneren Türen für das Allerheiligste und die Türen<a class='mr'></a> des Hauses des Tempels, aus Gold.</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc'>5 </span>Schließlich wurde all die Arbeit, die Sạlomo für das Haus Jehovas zu tun hatte, vollendet,<a class='mr'></a> und Sạlomo begann die Dinge hereinzubringen, die David, sein Vater, geheiligt hatte;<a class='mr'></a> und das Silber und das Gold und alle Geräte legte er zu den Schätzen des Hauses des [wahren] Gottes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Damals ging Sạlomo daran, die älteren Männer<a class='fn'></a> von Israel und alle Häupter der Stämme,<a class='mr'></a> die Vorsteher der Vaterhäuser<a class='mr'></a> der Söhne Israels, nach Jerusalem zu versammeln,<a class='mr'></a> um die Lade<a class='mr'></a> des Bundes Jehovas aus der Stadt Davids<a class='mr'></a>, das heißt Zion<a class='mr'></a>, heraufzubringen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Somit versammelten sich alle Männer Israels zum König an dem Fest, dem des siebten Monats.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Da kamen alle älteren Männer Israels,<a class='mr'></a> und die Levịten begannen die Lade zu tragen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Und sie gingen daran, die Lade<a class='mr'></a> und das Zelt der Zusammenkunft<a class='mr'></a> und alle heiligen Geräte<a class='mr'></a>, die im Zelt waren, heraufzubringen. Die Priester, die Levịten<a class='fn'></a>, brachten sie herauf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Und König Sạlomo und die ganze Gemeinde der Israeliten, die ihre Verabredung mit ihm vor der Lade einhielten, opferten<a class='mr'></a> Schafe und Rinder, die nicht gezählt noch berechnet werden konnten vor Menge. <span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Dann brachten die Priester die Lade des Bundes Jehovas an ihren Platz, in den innersten<a class='mr'></a> Raum des Hauses, in das Allerheiligste,<a class='mr'></a> unter die Flügel der Chẹrube.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>So hielten die Chẹrube ihre Flügel über der Stätte der Lade ausgebreitet, so daß die Chẹrube die Lade und ihre Stangen<a class='mr'></a> von oben her überdeckten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Die Stangen waren aber so lang, daß die Spitzen der Stangen im Heiligen<a class='fn'></a> vor dem innersten Raum sichtbar wurden, doch draußen waren sie nicht sichtbar, und sie sind<a class='fn'></a> noch dort bis auf diesen Tag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Es befand sich nichts in der Lade außer den beiden Tafeln,<a class='mr'></a> die Moses im Họreb<a class='mr'></a> gegeben hatte, als Jehova mit den Söhnen Israels bei ihrem Auszug aus Ägypten<a class='mr'></a> einen Bund schloß.<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Und es geschah, als die Priester aus der heiligen Stätte kamen (denn alle Priester, die sich vorfanden, hatten sich ihrerseits geheiligt<a class='mr'></a> — es war nicht nötig, die Abteilungen<a class='mr'></a> zu beobachten); <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>und die Levịten<a class='mr'></a>, welche Sänger waren, die zu ihnen allen gehörten, nämlich zu Ạsaph,<a class='mr'></a> zu Hẹman,<a class='mr'></a> zu Jẹduthun<a class='mr'></a> und zu ihren Söhnen und zu ihren Brüdern, in feines Gewebe gekleidet, mit Zimbeln<a class='mr'></a> und mit Saiteninstrumenten<a class='mr'></a> und Harfen,<a class='mr'></a> standen östlich vom Altar und bei ihnen Priester in [der Zahl von] hundertzwanzig, die die Trompeten erschallen ließen —;<a class='mr'></a>&#160;&#160;<span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>und es geschah, sobald die Trompeter und die Sänger wie e&#160;i&#160;n [Mann]<a class='mr'></a> e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;n Klang hören ließen, um Jehova zu preisen und [ihm] zu danken, und sobald sie den Schall mit den Trompeten und mit den Zimbeln und mit den Gesanginstrumenten<a class='mr'></a> und mit der Lobpreisung<a class='mr'></a> Jehovas erhoben, „denn er ist gut,<a class='mr'></a> denn auf unabsehbare Zeit währt seine liebende Güte“,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> daß das Haus selbst, ja das Haus Jehovas, mit einer Wolke<a class='mr'></a> erfüllt wurde,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>und die Priester konnten wegen der Wolke nicht dastehen, um den Dienst zu verrichten;<a class='mr'></a> denn die Herrlichkeit<a class='mr'></a> Jehovas erfüllte das Haus des [wahren] Gottes.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Damals sprach Sạlomo:<a class='mr'></a> „Jehova selbst hat gesagt, er wolle im dichten Dunkel weilen;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>und ich, ja ich, habe ein Haus zu erhabenem Wohnsitz für dich gebaut<a class='mr'></a> und eine feste Stätte, damit du [dort] auf unabsehbare Zeit<a class='fn'></a> wohnst.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>Dann wandte der König sein Angesicht und begann die ganze Versammlung Israels zu segnen,<a class='mr'></a> während die ganze Versammlung<a class='fn'></a> Israels stand.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und er sprach weiter: „Gesegnet sei Jehova, der Gott Israels,<a class='mr'></a> der mit seinem eigenen Mund mit David, meinem Vater, geredet<a class='mr'></a> und mit seinen eigenen Händen die Erfüllung herbeigeführt hat,<a class='mr'></a> indem [er] sagte: <span id='dcv_6_5' class='dv'>5&#160;</span>‚Von dem Tag an, da ich mein Volk aus dem Land Ägypten herausführte, habe ich keine Stadt aus allen Stämmen Israels dazu erwählt, ein Haus zu bauen, damit mein Name dort bleibe,<a class='mr'></a> und ich habe keinen Mann erwählt, Führer über mein Volk Israel zu werden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_6' class='dv'>6&#160;</span>Sondern ich werde Jerusalem erwählen,<a class='mr'></a> damit mein Name dort bleibe, und ich werde David erwählen, daß er schließlich über mein Volk Israel sei.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_7' class='dv'>7&#160;</span>Und es lag David, meinem Vater, am Herzen, für den Namen Jehovas, des Gottes Israels, ein Haus zu bauen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Aber Jehova sprach zu David, meinem Vater: ‚Weil es sich erwiesen hat, daß es dir am Herzen lag, für meinen Namen ein Haus zu bauen, hast du gut getan, denn es hat sich erwiesen, daß es dir am Herzen lag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>Nur du selbst wirst nicht das Haus bauen,<a class='mr'></a> sondern dein Sohn, der aus deinen Lenden hervorgeht, ist es, der das Haus für meinen Namen bauen wird.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv'>10&#160;</span>Und Jehova führte dann sein Wort aus,<a class='mr'></a> das er geredet hatte, damit ich an Stelle Davids, meines Vaters, aufstehe<a class='mr'></a> und auf dem Thron Israels sitze,<a class='mr'></a> so wie Jehova geredet hatte,<a class='mr'></a> und damit ich das Haus für den Namen Jehovas, des Gottes Israels, baue<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>und damit ich dorthin die Lade<a class='mr'></a> setze, in der der Bund Jehovas ist, den er mit den Söhnen Israels geschlossen hat.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>Und er begann vor dem Altar Jehovas zu stehen, vor der ganzen Versammlung Israels,<a class='mr'></a> und er breitete nun seine Handflächen aus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>(Denn Sạlomo hatte eine kupferne Plattform gemacht<a class='mr'></a> und sie dann in die Mitte der Einfriedung gestellt.<a class='mr'></a> Ihre Länge war fünf Ellen<a class='fn'></a> und ihre Breite fünf Ellen und ihre Höhe drei Ellen; und er blieb darauf stehen.) Und er ging daran, sich vor der ganzen Versammlung Israels auf seine Knie niederzulassen<a class='mr'></a> und seine Handflächen gegen die Himmel auszubreiten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_14' class='dv'>14&#160;</span>Und er sagte weiter: „O&#160;Jehova, du Gott Israels,<a class='mr'></a> da ist kein Gott<a class='fn'></a> wie du<a class='mr'></a> in den Himmeln oder auf der Erde, der den Bund und die liebende Güte gegenüber deinen Knechten bewahrt,<a class='mr'></a> die mit ihrem ganzen Herzen vor dir wandeln,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>der du deinem Knecht David, meinem Vater, das gehalten hast, was du ihm verheißen hattest,<a class='mr'></a> so daß du mit deinem Mund die Verheißung gegeben<a class='fn'></a> und mit deiner eigenen Hand die Erfüllung herbeigeführt hast wie an diesem Tag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Und nun, o Jehova, du Gott Israels, halte deinem Knecht David, meinem Vater, was du ihm verheißen hast, indem [du] sprachst: ‚Es wird von den Deinen kein Mann vor mir davon abgeschnitten werden, auf dem Thron Israels zu sitzen,<a class='mr'></a> wenn nur deine Söhne<a class='mr'></a> auf ihren Weg achtgeben, indem sie in meinem Gesetz wandeln,<a class='mr'></a> so wie du vor mir gewandelt bist.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>Und nun, o Jehova, du Gott Israels,<a class='mr'></a> möge sich deine Verheißung<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, die du deinem Knecht David gegeben hast, als zuverlässig erweisen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Wird Gott aber wirklich bei den Menschen<a class='fn'></a> auf der Erde wohnen?<a class='mr'></a> Siehe! [Die] Himmel selbst, ja die Himmel der Himmel, können dich nicht fassen,<a class='mr'></a> wieviel weniger dann dieses Haus, das ich gebaut habe!<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Und du wollest dich zu dem Gebet deines Knechtes wenden<a class='mr'></a> und zu seinem Flehen um Gunst<a class='mr'></a>, o Jehova, mein Gott, um auf den inständigen Ruf und auf das Gebet zu hören,<a class='mr'></a> das dein Knecht vor dir betet,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>damit es sich erweise, daß deine Augen Tag und Nacht zu diesem Haus hin geöffnet sind,<a class='mr'></a> zu der Stätte hin, von der du gesagt hast, du wollest deinen Namen dorthin setzen,<a class='mr'></a> um auf das Gebet zu hören, das dein Knecht zu dieser Stätte hin betet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>Und du wollest auf die flehentlichen Bitten deines Knechtes und deines Volkes Israel hören,<a class='mr'></a> wenn sie zu dieser Stätte hin beten,<a class='mr'></a> damit du deinerseits von der Stätte deiner Wohnung, von den Himmeln, her hörest;<a class='mr'></a> und du wollest hören und vergeben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>Wenn ein Mann gegen seinen Mitmenschen sündigt<a class='mr'></a> und er ihm tatsächlich eine Verfluchung auferlegt, um ihn dem Fluch auszusetzen,<a class='mr'></a> und er kommt tatsächlich [unter] dem Fluch vor deinen Altar in diesem Haus,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>dann mögest du deinerseits von den Himmeln her hören,<a class='mr'></a> und du wollest handeln<a class='mr'></a> und deine Knechte richten, um dem Bösen heimzuzahlen, indem du seinen Lauf<a class='fn'></a> auf sein eigenes Haupt bringst<a class='mr'></a> und indem du den Gerechten dadurch gerechtsprichst,<a class='mr'></a> daß du ihm nach seiner eigenen Gerechtigkeit gibst.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_24' class='dv'>24&#160;</span>Und wenn dein Volk Israel vor einem Feind eine Niederlage erleidet,<a class='mr'></a> weil sie fortwährend gegen dich gesündigt haben,<a class='mr'></a> und sie tatsächlich umkehren<a class='mr'></a> und deinen Namen lobpreisen<a class='mr'></a> und beten<a class='mr'></a> und vor dir in diesem Haus um Gunst flehen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>dann mögest du deinerseits von den Himmeln her hören,<a class='mr'></a> und du wollest die Sünde deines Volkes Israel vergeben<a class='mr'></a> und sie zu dem Boden zurückbringen,<a class='mr'></a> den du ihnen und ihren Vorvätern gegeben hast.<a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_26' class='dv'>26&#160;</span>Wenn die Himmel verschlossen sind, so daß kein Regen fällt,<a class='mr'></a> weil sie fortwährend gegen dich gesündigt haben,<a class='mr'></a> und sie tatsächlich gegen diese Stätte hin beten<a class='mr'></a> und deinen Namen lobpreisen [und] von ihrer Sünde umkehren, weil du sie niedergedrückt hieltest,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_27' class='dv'>27&#160;</span>dann mögest du deinerseits von den Himmeln her hören, und du wollest die Sünde deiner Knechte, ja deines Volkes Israel, vergeben, weil du sie hinsichtlich des guten Weges<a class='mr'></a> unterweist<a class='mr'></a>, auf dem sie wandeln sollten; und du wollest Regen geben<a class='mr'></a> auf dein Land, das du deinem Volk zum Erbbesitz gegeben hast.<a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>Falls eine Hungersnot<a class='mr'></a> im Land eintritt, falls eine Pest<a class='mr'></a> kommt, falls [Getreide]brand<a class='mr'></a> und Mehltau,<a class='mr'></a> Heuschrecken<a class='mr'></a> und Kakerlaken<a class='mr'></a> auftreten, falls ihre Feinde<a class='mr'></a> sie im Land ihrer Tore<a class='fn'></a> belagern<a class='mr'></a> — irgendeine Art Plage und irgendeine Krankheit —&#160;,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>was für ein Gebet,<a class='mr'></a> was für ein Flehen um Gunst<a class='mr'></a> auch immer von seiten irgendeines Menschen oder deines ganzen Volkes Israel erfolgen mag,<a class='mr'></a> weil jeder von ihnen seine eigene Plage und seinen eigenen Schmerz kennt,<a class='mr'></a> wenn er wirklich seine Handflächen zu diesem Haus hin ausbreitet,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>dann mögest du deinerseits von den Himmeln, der Stätte deiner Wohnung, her hören,<a class='mr'></a> und du wollest vergeben<a class='mr'></a> und einem jeden gemäß all seinen Wegen geben,<a class='mr'></a> weil du sein Herz kennst<a class='mr'></a> (denn du, du allein kennst ja das Herz der Söhne der Menschen),<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_31' class='dv'>31&#160;</span>damit sie dich fürchten<a class='mr'></a>, indem sie alle Tage, die sie auf der Oberfläche des Erdbodens leben, den du unseren Vorvätern gegeben hast, auf deinen Wegen wandeln.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_32' class='dv'>32&#160;</span>Und auch auf den Ausländer, der nicht zu deinem Volk Israel gehört<a class='mr'></a> und der wegen deines großen Namens<a class='mr'></a> und deiner starken Hand<a class='mr'></a> und deines ausgestreckten Armes<a class='mr'></a> tatsächlich aus fernem Land kommt — und sie kommen in der Tat und beten zu diesem Haus hin,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_33' class='dv'>33&#160;</span>dann mögest du deinerseits von den Himmeln, von deiner festen Wohnstätte, her hören,<a class='mr'></a> und du wollest gemäß allem tun, worum der Ausländer zu dir ruft,<a class='mr'></a> auf daß alle Völker der Erde deinen Namen erkennen<a class='mr'></a> und dich ebenso fürchten<a class='mr'></a>, wie es dein Volk Israel tut, und erkennen, daß dein Name über diesem Haus, das ich gebaut habe, genannt worden ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_34' class='dv'>34&#160;</span>Falls dein Volk auf dem Weg, den du sie sendest,<a class='mr'></a> gegen seine Feinde zum Krieg auszieht<a class='mr'></a> und sie wirklich zu dir in Richtung dieser Stadt, die du erwählt hast, und des Hauses, das ich für deinen Namen gebaut habe,<a class='mr'></a> beten<a class='mr'></a>, <span id='dcv_6_35' class='dv'>35&#160;</span>dann wollest du von den Himmeln her ihr Gebet und ihr Flehen um Gunst hören,<a class='mr'></a> und du wollest für sie Gericht üben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_36' class='dv'>36&#160;</span>Falls sie gegen dich sündigen<a class='mr'></a> (denn da ist kein Mensch, der nicht sündigt)<a class='mr'></a> und du ihnen zürnen solltest und sie einem Feind überläßt, und die, die sie gefangennehmen, führen sie tatsächlich gefangen weg in ein fernes oder nahes Land,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_37' class='dv'>37&#160;</span>und sie kommen in dem Land, wohin sie gefangen weggeführt worden sind, wirklich zur Besinnung,<a class='fn'></a> und sie kehren tatsächlich um und flehen in dem Land, wo sie gefangen sind, zu dir um Gunst,<a class='mr'></a> indem [sie] sprechen: ‚Wir haben gesündigt,<a class='mr'></a> wir haben uns vergangen,<a class='mr'></a> und wir haben böse gehandelt‘,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_38' class='dv'>38&#160;</span>und sie kehren tatsächlich zu dir um mit ihrem ganzen Herzen<a class='mr'></a> und mit ihrer ganzen Seele in dem Land, wo sie Gefangene derer sind,<a class='mr'></a> die sie gefangen weggeführt haben, und sie beten wirklich in Richtung ihres Landes, das du ihren Vorvätern gegeben, und der Stadt, die du erwählt hast,<a class='mr'></a> und des Hauses, das ich für deinen Namen gebaut habe,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_39' class='dv'>39&#160;</span>dann wollest du von den Himmeln her, von deiner festen Wohnstätte,<a class='mr'></a> ihr Gebet und ihre flehentlichen Bitten um Gunst hören,<a class='mr'></a> und du wollest Gericht für sie üben<a class='mr'></a> und deinem Volk, das gegen dich gesündigt hat, vergeben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_40' class='dv'>40&#160;</span>Nun, o mein Gott, laß es sich bitte erweisen, daß deine Augen<a class='mr'></a> geöffnet und deine Ohren<a class='mr'></a> aufmerksam sind auf das Gebet hinsichtlich dieser Stätte. <span id='dcv_6_41' class='dv'>41&#160;</span>Und nun steh auf,<a class='mr'></a> o Jehova Gott, zu deiner Ruhe,<a class='mr'></a> du und die Lade deiner Stärke!<a class='mr'></a> Mögen deine Priester selbst, o Jehova Gott, mit Rettung bekleidet werden, und mögen sich deine Loyalgesinnten des Guten erfreuen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_42' class='dv'>42&#160;</span>O Jehova Gott, weise das Angesicht deines Gesalbten<a class='fn'></a> nicht ab.<a class='mr'></a> O erinnere dich doch der liebenden Gütigkeiten<a class='fn'></a> gegenüber David, deinem Knecht.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>Sobald nun Sạlomo mit Beten zu Ende war,<a class='mr'></a> kam das Feuer von den Himmeln herab<a class='mr'></a> und verzehrte dann das Brandopfer<a class='mr'></a> und die Schlachtopfer, und Jehovas Herrlichkeit<a class='mr'></a> selbst erfüllte das Haus. <span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>Und die Priester konnten das Haus Jehovas nicht betreten,<a class='mr'></a> weil Jehovas Herrlichkeit das Haus Jehovas erfüllt hatte. <span id='dcv_7_3' class='dv'>3&#160;</span>Und alle Söhne Israels sahen zu, als das Feuer herabkam und die Herrlichkeit Jehovas über dem Haus war, und sie beugten<a class='mr'></a> sich sogleich mit ihrem Angesicht tief zur Erde auf das Steinpflaster und warfen sich nieder<a class='mr'></a> und dankten Jehova, „denn er ist gut,<a class='mr'></a> denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit“.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>Und der König und alles Volk opferten vor Jehova Schlachtopfer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_5' class='dv'>5&#160;</span>Und König Sạlomo fuhr fort, das Schlachtopfer von zweiundzwanzigtausend Rindern und hundertzwanzigtausend Schafen zu opfern.<a class='mr'></a> So weihte der König und alles Volk das Haus des [wahren] Gottes ein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_6' class='dv'>6&#160;</span>Und die Priester<a class='mr'></a> standen auf ihren Dienstposten und die Levịten<a class='mr'></a> mit den Gesanginstrumenten<a class='mr'></a> für Jehova, die David<a class='mr'></a>, der König, gemacht hatte, um Jehova zu danken, „denn seine liebende Güte währt auf unabsehbare Zeit“, wann immer David durch ihre Hand Lobpreis darbot; und die Priester ließen vor ihnen laut die Trompeten erschallen,<a class='mr'></a> während alle Israeliten dastanden.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>Dann heiligte<a class='mr'></a> Sạlomo die Mitte des Vorhofes, der vor dem Haus Jehovas war, denn dort bot er die Brandopfer<a class='mr'></a> und die Fettstücke der Gemeinschaftsschlachtopfer dar, denn der kupferne Altar<a class='mr'></a>, den Sạlomo gemacht hatte, konnte das Brandopfer und das Getreideopfer<a class='mr'></a> und die Fettstücke<a class='mr'></a> nicht fassen. <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Und Sạlomo ging daran, das Fest<a class='mr'></a> zu jener Zeit sieben Tage lang zu halten, und ganz Israel mit ihm,<a class='mr'></a> eine sehr große Versammlung<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, vom Eingang nach Hạmath<a class='mr'></a> bis hinab zum Wildbachtal Ägyptens<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Doch am achten Tag hielten sie eine feierliche Versammlung ab,<a class='mr'></a> denn die Einweihung des Altars hatten sie sieben Tage lang gefeiert und das Fest sieben Tage. <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Und am dreiundzwanzigsten Tag des siebten Monats sandte er das Volk weg zu ihren Heimstätten, freudig<a class='mr'></a> und von Herzen wohlgemut wegen des Guten,<a class='mr'></a> das Jehova gegenüber David und gegenüber Sạlomo und gegenüber seinem Volk Israel getan hatte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>So beendete Sạlomo das Haus Jehovas<a class='mr'></a> und das Haus des Königs;<a class='mr'></a> und in allem, was hinsichtlich des Hauses Jehovas und seines eigenen Hauses zu tun in Sạlomos Herz gekommen war, hatte er Gelingen. <span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>Jehova erschien<a class='mr'></a> nun Sạlomo während der Nacht und sprach zu ihm: „Ich habe dein Gebet gehört,<a class='mr'></a> und ich habe diese Stätte für mich zu einem Schlachtopferhaus<a class='mr'></a> erwählt<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>Wenn ich die Himmel verschließe, daß es keinen Regen gibt,<a class='mr'></a> und wenn ich den Grashüpfern gebiete, das Land aufzufressen,<a class='mr'></a> und wenn ich Pest unter mein Volk sende,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>und mein Volk,<a class='mr'></a> über dem mein Name<a class='mr'></a> genannt worden ist, demütigt<a class='mr'></a> sich und betet<a class='mr'></a> und sucht mein Angesicht<a class='mr'></a> und kehrt um von ihren schlechten Wegen,<a class='mr'></a> dann werde ich meinerseits von den Himmeln her hören<a class='mr'></a> und ihre Sünden vergeben,<a class='mr'></a> und ich werde ihr Land heilen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Nun wird es sich erweisen, daß meine eigenen Augen<a class='mr'></a> geöffnet und meine Ohren<a class='mr'></a> aufmerksam sind auf das Gebet an dieser Stätte. <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Und nun erwähle<a class='mr'></a> und heilige ich dieses Haus wirklich, damit es sich erweist, daß mein Name<a class='mr'></a> bis auf unabsehbare Zeit dort ist,<a class='mr'></a> und bestimmt wird es sich erweisen, daß meine Augen und mein Herz immerdar dort sind.<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Und wenn du deinerseits vor mir wandeln wirst, so wie David,<a class='mr'></a> dein Vater, wandelte, nämlich indem [du] nach allem tust, was ich dir geboten habe,<a class='mr'></a> und du meine Bestimmungen<a class='mr'></a> und meine richterlichen Entscheidungen einhalten wirst,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>dann will ich den Thron deines Königtums errichten,<a class='mr'></a> so wie ich mit David, deinem Vater, einen Bund schloß,<a class='mr'></a> indem [ich] sagte: ‚Es wird von den Deinen kein Mann davon abgeschnitten werden, über Israel zu herrschen.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>Aber wenn ihr euch abwendet<a class='mr'></a> und wirklich meine Satzungen und meine Gebote verlaßt,<a class='mr'></a> die ich euch vorgelegt habe, und ihr tatsächlich hingeht und anderen Göttern dient<a class='mr'></a> und euch vor ihnen niederbeugt,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>dann will ich sie von meinem Erdboden, den ich ihnen gegeben habe, ausrotten;<a class='mr'></a> und dieses Haus, das ich für meinen Namen geheiligt habe,<a class='mr'></a> werde ich von meinem Angesicht wegwerfen,<a class='mr'></a> und ich werde es zum Sprichwort<a class='mr'></a> und zum Hohn machen unter allen Völkern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_21' class='dv'>21&#160;</span>Was dieses Haus betrifft, das zu Trümmerhaufen<a class='fn'></a> geworden war,<a class='mr'></a> so wird jeder, der vorübergeht, entsetzt hinstarren<a class='mr'></a> und bestimmt sprechen: ‚Aus welchem Grund hat Jehova diesem Land und diesem Haus auf diese Weise getan?‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Und man wird sagen müssen: ‚Es geschah aus dem Grund, weil sie Jehova, den Gott ihrer Vorväter, verließen,<a class='mr'></a> der sie aus dem Land Ägypten herausgeführt hatte,<a class='mr'></a> und sie sich dann an andere Götter hielten<a class='mr'></a> und sich vor ihnen niederbeugten und ihnen dienten.<a class='mr'></a> Darum hat er all dieses Unglück über sie gebracht.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Und es geschah am Ende von zwanzig Jahren,<a class='mr'></a> in denen Sạlomo das Haus Jehovas<a class='mr'></a> und sein eigenes Haus gebaut hatte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>daß die Städte, die Hịram<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Sạlomo gegeben hatte — Sạlomo baute sie aus und ließ dann die Söhne Israels dort wohnen. <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Ferner zog Sạlomo nach Hạmath-Zọba und gewann die Oberhand darüber. <span id='dcv_8_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Dann baute er Tạdmor<a class='fn'></a> in der Wildnis und alle Vorratsstädte<a class='mr'></a> aus, die er in Hạmath<a class='mr'></a> gebaut hatte. <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Und er fuhr fort, Ober-Beth-Họron<a class='mr'></a> und Unter-Beth-Họron<a class='mr'></a> zu bauen, befestigte Städte mit Mauern,<a class='mr'></a> Türen und Riegeln,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>und B<u>aa</u>lath<a class='mr'></a> und alle Vorratsstädte, die Sạlomo zu eigen geworden waren, und alle Wagenstädte<a class='mr'></a> und die Städte für die Reiter<a class='mr'></a> und alles Begehrenswerte Sạlomos,<a class='mr'></a> das er in Jerusalem und im Lịbanon<a class='mr'></a> und im ganzen Land seines Herrschaftsgebietes zu bauen begehrt hatte.</p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span>Was alle Leute betrifft, die von den Hethịtern<a class='mr'></a> und den Amorịtern<a class='mr'></a> und den Perisịtern<a class='mr'></a> und den Hiwịtern<a class='mr'></a> und den Jebusịtern,<a class='mr'></a> die nicht zu Israel gehörten, übriggeblieben waren,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_8' class='dv'>8&#160;</span>von ihren Söhnen, die nach ihnen im Land zurückgelassen worden waren, welche die Söhne Israels nicht ausgerottet hatten,<a class='mr'></a> hob Sạlomo ständig Männer<a class='fn'></a> zur Zwangsarbeit aus<a class='mr'></a> bis auf diesen Tag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span>Aber von den Söhnen Israels machte Sạlomo für sein Werk keine zu Sklaven;<a class='mr'></a> denn sie waren Kriegsleute<a class='mr'></a> und Oberste seiner Adjutanten und Oberste seiner Wagenlenker<a class='mr'></a> und seiner Reiter.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Dies waren die Obersten der Bevollmächtigten,<a class='mr'></a> die König Sạlomo gehörten, zweihundertfünfzig, die über das Volk [gesetzten] Vormänner.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>Und Sạlomo führte Pharaos Tochter<a class='mr'></a> aus der Stadt Davids herauf<a class='mr'></a> in das Haus, das er für sie gebaut hatte,<a class='mr'></a> denn er sprach: „Obwohl eine Frau von mir, sollte sie nicht im Haus Davids, des Königs von Israel, wohnen, denn die Stätten, wohin die Lade Jehovas gekommen ist, sind etwas Heiliges.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Damals war es, daß Sạlomo Jehova Brandschlachtopfer<a class='mr'></a> auf dem Altar<a class='mr'></a> Jehovas, den er vor der Vorhalle gebaut hatte,<a class='mr'></a> opferte, <span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>nämlich als tagtägliche<a class='mr'></a> Sache, um Opfergaben darzubringen gemäß dem Gebot Mose für die Sabbate<a class='mr'></a> und für die Neumonde<a class='mr'></a> und für die bestimmten Feste,<a class='mr'></a> dreimal im Jahr,<a class='mr'></a> am Fest der ungesäuerten Brote<a class='mr'></a> und am Fest der Wochen<a class='mr'></a> und am Laubhüttenfest<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>Ferner bestellte er die Abteilungen<a class='mr'></a> der Priester zu ihren Dienstleistungen nach der Vorschrift Davids, seines Vaters,<a class='mr'></a> und die Levịten<a class='mr'></a> an ihre Dienstposten [zu dem Zweck], vor den Priestern als tagtägliche Sache zu preisen<a class='mr'></a> und den Dienst zu verrichten,<a class='mr'></a> und die Torhüter nach ihren Abteilungen für die verschiedenen Tore,<a class='mr'></a> denn das war das Gebot Davids, des Mannes des [wahren] Gottes<a class='fn'></a>. <span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Und man wich nicht von dem an die Priester und die Levịten [ergangenen] Gebot des Königs hinsichtlich irgendeiner Sache und hinsichtlich der Vorräte ab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>So war das Werk Sạlomos insgesamt in einem bereitgemachten<a class='mr'></a> Zustand von dem Tag der Grundlegung des Hauses Jehovas an, bis es beendet war.<a class='mr'></a> [So] wurde das Haus Jehovas vollendet.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Damals ging Sạlomo nach Ẹzjon-Gẹber<a class='mr'></a> und nach Ẹloth<a class='mr'></a> am Ufer des Meeres im Land Ẹdom.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und Hịram<a class='mr'></a> sandte ihm durch seine Knechte regelmäßig Schiffe und Knechte, die des Meeres kundig waren,<a class='mr'></a> und sie pflegten mit Sạlomos Knechten nach Ọphir<a class='mr'></a> zu kommen und von dort vierhundertfünfzig Talente<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Gold<a class='mr'></a> zu holen und es König Sạlomo zu bringen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Und die Königin von Schẹba<a class='mr'></a> hörte ihrerseits den Bericht über Sạlomo, und sie kam dann nach Jerusalem, um Sạlomo mit Rätselfragen auf die Probe zu stellen,<a class='mr'></a> zusammen mit einem sehr eindrucksvollen Troß und Kamelen,<a class='mr'></a> die Balsamöl<a class='mr'></a> und Gold<a class='mr'></a> in großer Menge und kostbare Steine trugen.<a class='mr'></a> Schließlich kam sie zu Sạlomo hinein und redete mit ihm über alles, was ihr am Herzen lag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv'>2&#160;</span>Sạlomo seinerseits gab ihr dann über all ihre Angelegenheiten Bescheid,<a class='mr'></a> und keine Angelegenheit war vor Sạlomo verborgen, über die er ihr nicht Bescheid gegeben hätte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_3' class='dv'>3&#160;</span>Als die Königin von Schẹba Sạlomos Weisheit<a class='mr'></a> und das Haus, das er gebaut hatte,<a class='mr'></a> zu sehen bekam <span id='dcv_9_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>und die Speise seines Tisches<a class='mr'></a> und das Sitzen seiner Diener und den Tischdienst<a class='fn'></a> seiner Aufwärter und ihre Kleidung<a class='mr'></a> und seine Getränkebedienung<a class='mr'></a> und ihre Kleidung und seine Brandschlachtopfer<a class='mr'></a>, die er regelmäßig im Haus Jehovas darbrachte,<a class='mr'></a> da erwies es sich, daß kein Geist mehr in ihr war. <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>So sprach sie zum König: „Wahr ist das Wort gewesen, das ich in meinem eigenen Land über deine Dinge und über deine Weisheit gehört habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Und ich schenkte ihren Worten keinen Glauben,<a class='mr'></a> bis ich gekommen war, damit meine eigenen Augen [es] sehen konnten;<a class='mr'></a> und siehe, nicht die Hälfte von der Fülle deiner Weisheit ist mir mitgeteilt worden.<a class='mr'></a> Du hast den Bericht, den ich gehört habe, übertroffen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>Glücklich<a class='mr'></a> sind deine Männer, und glücklich sind diese deine Diener, die beständig vor dir stehen und deine Weisheit hören.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Möge Jehova, dein Gott, gesegnet werden,<a class='mr'></a> der an dir Gefallen gefunden hat,<a class='mr'></a> so daß er dich als König für Jehova, deinen Gott, auf seinen Thron gesetzt hat;<a class='mr'></a> denn dein Gott hat Israel geliebt<a class='mr'></a>, um es auf unabsehbare Zeit bestehen zu lassen, so daß er dich zum König über sie gesetzt hat,<a class='mr'></a> damit [du] Recht<a class='mr'></a> und Gerechtigkeit übst.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Dann gab sie dem König hundertzwanzig Talente<a class='fn'></a> Gold<a class='mr'></a> und Balsamöl<a class='mr'></a> in sehr großer Menge und kostbare Steine;<a class='mr'></a> und es hatte noch nichts dergleichen gegeben wie das Balsamöl, das die Königin von Schẹba dem König Sạlomo gab.<a class='mr'></a></p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Und außerdem brachten die Knechte Hịrams<a class='mr'></a> und die Knechte Sạlomos, die Gold aus Ọphir brachten,<a class='mr'></a> Stämme von Algumịnbäumen<a class='mr'></a> und kostbare Steine.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und der König ging daran, aus den Stämmen der Algumịnbäume Treppen<a class='mr'></a> für das Haus Jehovas und für das Haus des Königs<a class='mr'></a> zu machen sowie Harfen<a class='mr'></a> und Saiteninstrumente<a class='mr'></a> für die Sänger,<a class='mr'></a> und dergleichen hatte man nie zuvor gesehen im Land Juda.</p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und König Sạlomo seinerseits gab der Königin<a class='mr'></a> von Schẹba alles, woran sie Gefallen hatte [und] worum sie bat, außer [dem Wert dessen,] was sie dem König gebracht hatte. Dann kehrte sie um und zog in ihr eigenes Land, sie samt ihren Dienern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und das Gewicht des Goldes, das bei Sạlomo in e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Jahr einging, belief sich auf sechshundertsechsundsechzig Talente<a class='fn'></a> Gold,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>außer [dem] von den Reisenden<a class='fn'></a> und den Kaufleuten,<a class='mr'></a> die [es] einbrachten, und allen Königen der Ạraber<a class='mr'></a> und den Statthaltern des Landes, die Sạlomo Gold und Silber brachten.</p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und weiterhin machte König Sạlomo zweihundert große Schilde aus legiertem Gold<a class='mr'></a> ([mit] sechshundert [Schekel] legiertem Gold überzog er dann jeden großen Schild)<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>und dreihundert kleine Schilde aus legiertem Gold ([mit] drei Minen<a class='fn'></a> Gold überzog er dann jeden kleinen Schild).<a class='mr'></a> Darauf tat sie der König in das „Haus des Waldes Lịbanon“.<a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Ferner machte der König einen großen Thron aus Elfenbein und überzog ihn mit purem Gold.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Und am Thron waren sechs Stufen, und ein goldener Fußschemel war am Thron (sie waren daran festgemacht); und da waren Armlehnen auf dieser Seite und auf jener Seite am Sitzplatz, und zwei Löwen<a class='mr'></a> standen neben den Armlehnen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und es standen zwölf Löwen<a class='mr'></a> dort auf den sechs Stufen, auf dieser Seite und auf jener Seite. Kein anderes Königreich hatte welche, die ebenso gemacht waren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Und alle Trinkgefäße<a class='mr'></a> des Königs Sạlomo waren aus Gold,<a class='mr'></a> und alle Gefäße des „Hauses des Waldes Lịbanon“<a class='mr'></a> waren aus purem Gold. Da war nichts aus Silber; es wurde in den Tagen Sạlomos wie gar nichts geachtet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Denn Schiffe, die dem König gehörten, fuhren mit den Knechten Hịrams<a class='mr'></a> nach Tạrschisch.<a class='mr'></a> Einmal alle drei Jahre kamen jeweils Schiffe von Tạrschisch, beladen mit Gold und Silber,<a class='mr'></a> Elfenbein<a class='mr'></a> und Affen und Pfauen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>So war König Sạlomo größer an Reichtum<a class='mr'></a> und Weisheit<a class='mr'></a> als alle anderen Könige der Erde. <span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>Und alle Könige der Erde suchten<a class='mr'></a> das Angesicht Sạlomos, um seine Weisheit zu hören,<a class='mr'></a> die der [wahre] Gott in sein Herz gelegt hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_24' class='dv'>24&#160;</span>Und sie brachten jeder seine Gabe,<a class='mr'></a> Gegenstände aus Silber und Gegenstände aus Gold<a class='mr'></a> und Kleider,<a class='mr'></a> Rüstzeug und Balsamöl, Pferde und Maultiere, als eine alljährliche Sache.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Und Sạlomo hatte schließlich viertausend Pferdestände<a class='mr'></a> und Wagen<a class='mr'></a> und zwölftausend Reitpferde<a class='fn'></a>, und er hielt sie in den Wagenstädten<a class='mr'></a> und in der Nähe des Königs in Jerusalem stationiert. <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Und er wurde Herrscher über alle Könige vom S<span class='alt'>TROM</span><a class='fn'></a> bis hinab zum Land der Philịster und hinab an die Grenze Ägyptens.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>Überdies machte der König das Silber in Jerusalem den Steinen gleich; und Zedernholz machte er den Maulbeerfeigenbäumen<a class='mr'></a> gleich, die in der Schẹphela<a class='fn'></a> sind,<a class='mr'></a> an Menge.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_28' class='dv'>28&#160;</span>Und da waren welche, die Sạlomo Pferde<a class='mr'></a> aus Ägypten<a class='mr'></a> und aus allen anderen Ländern brachten.</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Was das übrige der Angelegenheiten Sạlomos betrifft,<a class='mr'></a> die ersten und die letzten, sind sie nicht aufgeschrieben in den Worten Nathans,<a class='mr'></a> des Propheten, und in der Prophezeiung Ahịjas,<a class='mr'></a> des Silonịters,<a class='mr'></a> und in der Aufzeichnung der Visionen Ịddos,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> des Visionensehers, über Jerọbeam,<a class='mr'></a> den Sohn Nẹbats?<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_30' class='dv'>30&#160;</span>Und Sạlomo regierte weiterhin in Jerusalem über ganz Israel, vierzig Jahre lang. <span id='dcv_9_31' class='dv'>31&#160;</span>Schließlich legte sich Sạlomo zu seinen Vorvätern. Da begrub man ihn in der Stadt Davids, seines Vaters;<a class='mr'></a> und Rehạbeam<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc'>10 </span>Und Rehạbeam<a class='mr'></a> ging dann nach Sịchem<a class='mr'></a>, denn nach Sịchem kamen alle Israeliten, um ihn zum König zu machen. <span id='dcv_10_2' class='dv'>2&#160;</span>Und es geschah, sobald Jerọbeam<a class='mr'></a>, der Sohn Nẹbats, davon hörte, während er noch in Ägypten war<a class='mr'></a> (denn er war wegen König Sạlomo weggeeilt), daß Jerọbeam sogleich aus Ägypten zurückkehrte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Da sandten sie hin und riefen ihn, und Jerọbeam und ganz Israel kamen und redeten zu Rehạbeam, indem [sie] sprachen:<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_4' class='dv'>4&#160;</span>„Dein Vater seinerseits hat unser Joch hart gemacht;<a class='mr'></a> und nun erleichtere den harten Dienst deines Vaters und das schwere Joch,<a class='mr'></a> das er uns auferlegt hat, und wir werden dir dienen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_5' class='dv'>5&#160;</span>Darauf sagte er zu ihnen: „Laßt noch drei Tage vergehen. Dann kehrt zu mir zurück.“ Da ging das Volk hinweg. <span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Und König Rehạbeam begann sich mit den älteren Männern, die Sạlomo, seinem Vater, solange er am Leben war, zu Diensten gestanden hatten, zu beraten,<a class='mr'></a> indem [er] sprach: „Wie ratet ihr, diesem Volk zu erwidern?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Daher redeten sie zu ihm, indem [sie] sagten: „Wenn du dich diesem Volk gegenüber als gut erweist und ihnen tatsächlich gefällig bist und in der Tat gute Worte zu ihnen redest,<a class='mr'></a> so werden sie gewiß allezeit deine Diener sein.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Indes verließ er den Rat<a class='mr'></a> der älteren Männer, den sie ihm gegeben hatten, und er begann sich mit den jungen Männern zu beraten, die mit ihm aufgewachsen waren,<a class='mr'></a> die ihm zu Diensten standen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>Und er sprach dann zu ihnen: „Was ratet ihr,<a class='mr'></a> daß wir diesem Volk erwidern können, das zu mir geredet und gesagt hat: ‚Erleichtere das Joch, das uns dein Vater auferlegt hat.‘?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Die jungen Männer ihrerseits, die mit ihm aufgewachsen waren, redeten mit ihm, indem [sie] sprachen: „Dies ist, was du zu dem Volk sagen solltest, das zu dir geredet und gesagt hat: ‚Dein Vater seinerseits hat unser Joch schwer gemacht, du aber, mache es uns leichter‘; dies ist, was du zu ihnen sagen solltest:<a class='mr'></a> ‚Selbst mein kleiner Finger wird sicherlich dicker sein als meines Vaters Hüften.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und nun, mein Vater seinerseits hat euch ein schweres Joch aufgeladen, ich aber werde zu eurem Joch hinzufügen.<a class='mr'></a> Mein Vater seinerseits hat euch mit Peitschen gezüchtigt, ich aber mit Geißeln.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Und Jerọbeam und alles Volk kamen dann am dritten Tag zu Rehạbeam, so wie der König geredet und gesagt hatte: „Kehrt am dritten Tag zu mir zurück.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_13' class='dv'>13&#160;</span>Und der König begann ihnen hart zu antworten.<a class='mr'></a> So verließ König Rehạbeam den Rat<a class='mr'></a> der älteren Männer,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>und er redete dann zu ihnen gemäß dem Rat der jungen Männer,<a class='mr'></a> indem [er] sprach: „Ich werde euer Joch schwerer machen, und ich für meinen Teil werde [dazu noch] hinzufügen. Mein Vater seinerseits hat euch mit Peitschen gezüchtigt, ich aber mit Geißeln.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>Und der König hörte nicht auf das Volk; denn es erwies sich als eine Wendung der Dinge vom [wahren] Gott aus,<a class='mr'></a> damit Jehova sein Wort ausführte,<a class='mr'></a> das er durch Ahịja<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, den Silonịter,<a class='mr'></a> zu Jerọbeam, dem Sohn Nẹbats, geredet hatte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_16' class='dv'>16&#160;</span>Was ganz Israel betrifft, weil der König nicht auf sie hörte, erwiderte das Volk nun dem König, indem [es] sagte: „Was für einen Anteil haben wir an David?<a class='mr'></a> Und da ist kein Erbe am Sohn Ịsaïs.<a class='mr'></a> Zu deinen Göttern,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> o Israel, ein jeder! Nun sieh nach deinem eigenen Haus, o David!“<a class='mr'></a> Darauf begann ganz Israel zu seinen Zelten zu gehen.</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_17' class='dv'>17&#160;</span>Was die Söhne Israels betrifft, die in den Städten Judas wohnten, so regierte Rehạbeam weiterhin über sie.<a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_18' class='dv'>18&#160;</span>Danach sandte König Rehạbeam Hạdoram<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, der über die zur Zwangsarbeit Ausgehobenen [gesetzt] war, aber die Söhne Israels bewarfen ihn mit Steinen,<a class='mr'></a> so daß er starb. Und König Rehạbeam selbst gelang es, den Wagen zu besteigen, um nach Jerusalem zu fliehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>Und die Israeliten setzten ihre Auflehnung<a class='mr'></a> gegen das Haus Davids bis auf diesen Tag fort.</p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Als Rehạbeam in Jerusalem ankam,<a class='mr'></a> versammelte er sogleich das Haus Juda und Bẹnjamin,<a class='mr'></a> hundertachtzigtausend auserlesene, kriegstaugliche Männer,<a class='mr'></a> um gegen Israel zu kämpfen und das Königreich an Rehạbeam zurückzubringen. <span id='dcv_11_2' class='dv'>2&#160;</span>Dann erging das Wort Jehovas an Schemạja,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> den Mann des [wahren] Gottes, und lautete: <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>„Sprich zu Rehạbeam, dem Sohn Sạlomos, dem König von Juda,<a class='mr'></a> und zu ganz Israel in Juda und Bẹnjamin, indem [du] sagst: <span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>‚Dies ist, was Jehova gesprochen hat: „Ihr sollt nicht hinaufziehen und gegen eure Brüder kämpfen.<a class='mr'></a> Es kehre jeder zu seinem Haus zurück, denn auf meine Veranlassung hin ist diese Sache geschehen.“&#160;‘&#160;“<a class='mr'></a> Da gehorchten sie dem Wort Jehovas und kehrten davon um, gegen Jerọbeam zu ziehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>Und Rehạbeam wohnte weiterhin in Jerusalem und ging daran, in Juda befestigte Städte zu bauen. <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>So baute er Bẹthlehem<a class='mr'></a> und Ẹtam<a class='mr'></a> und Tekọa<a class='mr'></a> aus, <span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>und Beth-Zụr<a class='mr'></a> und Sọcho<a class='mr'></a> und Adụllam<a class='mr'></a>, <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>und Gath<a class='mr'></a> und Marẹscha<a class='mr'></a> und Siph<a class='mr'></a>, <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>und Adorạjim und Lạchisch<a class='mr'></a> und Asẹka,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>und Zọra<a class='mr'></a> und Ạjalon<a class='mr'></a> und Hẹbron<a class='mr'></a>, befestigte Städte, die in Juda und Bẹnjamin [lagen]. <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Außerdem verstärkte er die Festungen<a class='mr'></a> und tat Führer<a class='mr'></a> hinein und Vorräte an Speise und Öl und Wein <span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>und in all die verschiedenen Städte große Schilde<a class='mr'></a> und Lanzen;<a class='mr'></a> und er machte sie weiterhin überaus stark. Und Juda und Bẹnjamin blieben sein.</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>Und die Priester und die Levịten selbst, die in ganz Israel waren, stellten sich aus all ihren Gebieten bei ihm ein. <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>Denn die Levịten verließen ihre Weidegründe<a class='mr'></a> und ihr Besitztum<a class='mr'></a> und kamen dann nach Juda und Jerusalem,<a class='mr'></a> weil Jerọbeam<a class='mr'></a> und seine Söhne sie aus dem Priesterdienst für Jehova entlassen<a class='mr'></a> hatten. <span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Und er ging daran, für sich Priester für die Höhen<a class='mr'></a> und für die bockgestaltigen Dämọnen<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und für die Kälber, die er gemacht hatte,<a class='mr'></a> ins Amt einzusetzen. <span id='dcv_11_16' class='dv'>16&#160;</span>Und ihnen nach kamen aus allen Stämmen Israels diejenigen, die ihr Herz gaben, Jehova, den Gott Israels, zu suchen, nach Jerusalem,<a class='mr'></a> um Jehova, dem Gott ihrer Vorväter, zu opfern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_17' class='dv'>17&#160;</span>Und sie stärkten das Königtum Judas fortgesetzt<a class='mr'></a> und bestätigten Rehạbeam, den Sohn Sạlomos, drei Jahre lang, denn drei Jahre lang wandelten sie auf dem Weg Davids und Sạlomos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Dann nahm sich Rehạbeam Mạhalath, die Tochter Jẹrimoths, des Sohnes Davids, und Abihạjils, der Tochter Ẹliabs<a class='mr'></a>, des Sohnes Ịsaïs, zur Frau. <span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Im Laufe der Zeit gebar sie ihm Söhne: Jẹusch und Schemạrja und Sạham. <span id='dcv_11_20' class='dv'>20&#160;</span>Und nach ihr nahm er M<u>aa</u>cha,<a class='mr'></a> die Enkelin Ạbsaloms<a class='mr'></a>. Im Laufe der Zeit gebar sie ihm Abịja<a class='mr'></a> und Ạttai und Sịsa und Schẹlomith. <span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und Rehạbeam liebte M<u>aa</u>cha, die Enkelin Ạbsaloms, mehr als alle seine anderen Frauen<a class='mr'></a> und seine Nebenfrauen; denn er hatte sich achtzehn Frauen genommen, ferner sechzig Nebenfrauen, so daß er Vater von achtundzwanzig Söhnen und sechzig Töchtern wurde. <span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Demzufolge setzte Rehạbeam den Sohn M<u>aa</u>chas, Abịja, als Haupt ins Amt ein, als Führer unter seinen Brüdern, denn [er gedachte] ihn zum König zu machen. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Doch handelte er mit Verstand<a class='mr'></a> und verteilte einige von all seinen Söhnen in alle Länder Judas und Bẹnjamins,<a class='mr'></a> in all die befestigten Städte,<a class='mr'></a> und gab ihnen Speise in Fülle<a class='mr'></a> und verschaffte [ihnen] eine Menge Frauen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Und es geschah, sobald das Königtum Rehạbeams gefestigt<a class='mr'></a> und sobald er stark war, daß er das Gesetz Jehovas verließ<a class='mr'></a> und mit ihm auch ganz Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und es geschah im fünften Jahr des Königs Rehạbeam,<a class='mr'></a> daß Schịschak,<a class='mr'></a> der König von Ägypten, gegen Jerusalem heraufzog (denn sie hatten gegenüber Jehova treulos gehandelt)<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>mit zwölfhundert Wagen<a class='mr'></a> und mit sechzigtausend Reitern; und zahllos<a class='mr'></a> war das Volk, das mit ihm aus Ägypten kam — Lịbyer<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, Sukkijịter und Äthiopier.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und er konnte die befestigten Städte einnehmen, die Juda gehörten,<a class='mr'></a> und kam schließlich bis nach Jerusalem.<a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>Was nun Schemạja<a class='mr'></a>, den Propheten, betrifft, er kam zu Rehạbeam und den Fürsten von Juda, die sich Schịschaks wegen nach Jerusalem versammelt hatten, und er sprach dann zu ihnen: „Dies ist, was Jehova gesagt hat: ‚Ihr eurerseits habt mich verlassen,<a class='mr'></a> und auch ich meinerseits habe euch der Hand Schịschaks überlassen.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Darauf demütigten<a class='mr'></a> sich die Fürsten Israels und der König und sprachen: „Jehova ist gerecht.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv'>7&#160;</span>Und als Jehova sah,<a class='mr'></a> daß sie sich gedemütigt hatten, erging das Wort Jehovas an Schemạja<a class='mr'></a> und lautete: „Sie haben sich gedemütigt.<a class='mr'></a> Ich werde sie nicht verderben, und in einer kleinen Weile werde ich ihnen bestimmt ein Entrinnen geben, und mein Grimm wird sich nicht durch die Hand Schịschaks über Jerusalem ergießen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Doch werden sie seine Knechte sein,<a class='mr'></a> damit sie den Unterschied zwischen meinem Dienst<a class='mr'></a> und dem Dienst der Königreiche der Länder erkennen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>So kam Schịschak<a class='mr'></a>, der König von Ägypten, gegen Jerusalem herauf und nahm die Schätze des Hauses Jehovas<a class='mr'></a> und die Schätze des Königshauses mit.<a class='mr'></a> Alles nahm er; und so nahm er die goldenen Schilde, die Sạlomo gemacht hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv'>10&#160;</span>Demzufolge machte König Rehạbeam an ihrer Stelle kupferne Schilde, und er übergab sie der Hand der Obersten der Läufer<a class='mr'></a>, der Wachen<a class='mr'></a> beim Eingang des Königshauses.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv'>11&#160;</span>Und es geschah jeweils, sooft der König zum Haus Jehovas kam, daß die Läufer hereinkamen und sie trugen und sie zur Wachstube der Läufer zurückbrachten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Und weil er sich demütigte, wandte sich Jehovas Zorn von ihm ab,<a class='mr'></a> und er [gedachte] nicht, sie gänzlich zu verderben.<a class='mr'></a> Und es gab ja auch gute Dinge in Juda.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv'>13&#160;</span>Und König Rehạbeam fuhr fort, seine Stellung in Jerusalem zu stärken, und regierte weiterhin; denn Rehạbeam<a class='mr'></a> war einundvierzig Jahre alt, als er zu regieren begann, und er regierte siebzehn Jahre in Jerusalem, der Stadt,<a class='mr'></a> die Jehova aus allen Stämmen Israels dazu erwählt hatte, seinen Namen dorthin zu setzen.<a class='mr'></a> Und der Name seiner Mutter war N<u>aa</u>ma,<a class='mr'></a> die Ammonịterin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_14' class='dv'>14&#160;</span>Aber er tat, was böse war,<a class='mr'></a> denn er hatte sein Herz nicht fest darauf gerichtet, Jehova zu suchen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_15' class='dv'>15&#160;</span>Was Rehạbeams Angelegenheiten betrifft, die ersten und die letzten,<a class='mr'></a> sind sie nicht in den Worten Schemạjas,<a class='mr'></a> des Propheten, und Ịddos,<a class='mr'></a> des Visionensehers, gemäß dem Geschlechtsregister aufgeschrieben? Und es gab die ganze Zeit Kriege zwischen Rehạbeam<a class='mr'></a> und Jerọbeam<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_16' class='dv'>16&#160;</span>Schließlich legte sich Rehạbeam zu seinen Vorvätern<a class='mr'></a> und wurde in der Stadt Davids<a class='mr'></a> begraben; und Abịja<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.</p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc'>13 </span>Es war im achtzehnten Jahr des Königs Jerọbeam, daß Abịja über Juda zu regieren begann.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>Drei Jahre regierte er in Jerusalem, und der Name seiner Mutter war Michạja,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> die Tochter Ụriëls aus Gịbea<a class='mr'></a>. Und da war Krieg zwischen Abịja und Jerọbeam.<a class='mr'></a></p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_3' class='dv'>3&#160;</span>Da eröffnete Abịja mit einer Streitmacht von vierhunderttausend starken Kriegsmännern,<a class='mr'></a> einer auserlesenen Mannschaft, den Krieg. Und Jerọbeam stellte sich in Schlachtordnung mit achthunderttausend auserlesenen Männern, tapferen, starken Männern, gegen ihn auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_4' class='dv'>4&#160;</span>Abịja erhob sich nun auf dem Berg Zemarạjim, der in der Berggegend von Ẹphraim<a class='mr'></a> ist, und sprach: „Hört mich, o Jerọbeam und ganz Israel! <span id='dcv_13_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Ist es nicht an euch, zu wissen, daß Jehova, der Gott Israels, David ein Königreich<a class='mr'></a> über Israel auf unabsehbare Zeit gegeben hat,<a class='mr'></a> ihm und seinen Söhnen,<a class='mr'></a> durch einen Salzbund?<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Und Jerọbeam<a class='mr'></a>, der Sohn Nẹbats, der Diener<a class='mr'></a> Sạlomos, des Sohnes Davids, ging daran, sich zu erheben und gegen seinen Herrn<a class='fn'></a> zu rebellieren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Und lose Männer<a class='mr'></a>, Nichtsnutze<a class='mr'></a>, sammelten sich ständig bei ihm. Schließlich erwiesen sie sich Rehạbeam, dem Sohn Sạlomos, als überlegen, als Rehạbeam<a class='mr'></a> jung und zaghaften Herzens war,<a class='mr'></a> und er hielt nicht gegen sie stand.</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Und nun denkt ihr gegen das Königtum Jehovas, das in der Hand der Söhne Davids [liegt],<a class='mr'></a> standzuhalten, weil ihr eine große Menge seid<a class='mr'></a> und die goldenen Kälber bei euch sind, die Jerọbeam euch zu Göttern<a class='fn'></a> gemacht hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Habt ihr nicht die Priester Jehovas, die Söhne Aarons, und die Levịten vertrieben,<a class='mr'></a> und macht ihr euch nicht ständig Priester wie die Völker der Länder?<a class='mr'></a> Was irgend jemand betrifft, der gekommen ist und mittels eines jungen Stieres<a class='fn'></a> und sieben Widdern seine Hand mit Macht gefüllt hat,<a class='fn'></a> der ist Priester für etwas geworden, was keine Götter sind.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>Was uns betrifft, Jehova ist unser Gott,<a class='mr'></a> und wir haben ihn nicht verlassen; sondern Priester verrichten den Dienst für Jehova, die Söhne Aarons, und auch die Levịten in dem Werk.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Und sie räuchern Jehova Brandopfer, Morgen für Morgen und Abend für Abend,<a class='mr'></a> und auch wohlriechendes Räucherwerk;<a class='mr'></a> und die Schichtbrote sind auf dem Tisch puren [Goldes],<a class='mr'></a> und da sind der goldene Leuchter<a class='mr'></a> und seine Lampen, um Abend für Abend angezündet zu werden;<a class='mr'></a> denn wir kommen der Verpflichtung<a class='mr'></a> gegenüber Jehova, unserem Gott, nach, ihr selbst aber habt ihn verlassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Und siehe, bei uns ist der [wahre] Gott<a class='mr'></a> an der Spitze mit seinen Priestern<a class='mr'></a> und den Signaltrompeten<a class='mr'></a>, um gegen euch den Schlachtalarm zu blasen. O Söhne Israels, kämpft nicht gegen Jehova, den Gott eurer Vorväter,<a class='mr'></a> denn ihr werdet kein Gelingen haben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Und Jerọbeam seinerseits entsandte einen Hinterhalt, [sie] zu umgehen, um hinter sie zu kommen, so daß sie sich vor Juda befanden und der Hinterhalt hinter ihnen [war].<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>Als die von Juda sich umwandten, nun, da hatten sie die Schlacht von vorn und von hinten.<a class='mr'></a> Und sie begannen zu Jehova zu schreien,<a class='mr'></a> während die Priester laut die Trompeten erschallen ließen. <span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>Und die Männer von Juda brachen in ein lautes Kriegsgeschrei aus.<a class='mr'></a> Und es geschah, als die Männer von Juda ein Kriegsgeschrei erhoben, daß dann der [wahre] Gott selbst Jerọbeam und ganz Israel vor Abịja<a class='mr'></a> und Juda eine Niederlage bereitete.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_16' class='dv'>16&#160;</span>Und die Söhne Israels ergriffen vor Juda die Flucht, und Gott gab sie dann in ihre Hand.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Und Abịja und sein Volk gingen daran, sie mit einer großen Schlachtung niederzuschlagen; und unaufhörlich fielen die Erschlagenen Israels, fünfhunderttausend auserlesene Männer. <span id='dcv_13_18' class='dv'>18&#160;</span>So wurden die Söhne Israels zu jener Zeit gedemütigt, doch die Söhne Judas erwiesen sich als überlegen, weil sie sich auf Jehova, den Gott ihrer Vorväter, stützten<a class='mr'></a>. <span id='dcv_13_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und Abịja jagte Jerọbeam weiter nach und konnte Städte von ihm einnehmen, Bẹthel<a class='mr'></a> und seine abhängigen Ortschaften und Jeschạna und seine abhängigen Ortschaften und Ẹphrain<a class='fn'></a> und seine abhängigen Ortschaften.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Und Jerọbeam behielt keine Kraft mehr<a class='mr'></a> in den Tagen Abịjas<a class='fn'></a>; sondern Jehova versetzte ihm einen Schlag,<a class='mr'></a> so daß er starb.</p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_21' class='dv'>21&#160;</span>Und Abịja fuhr fort, sich zu stärken.<a class='mr'></a> Mit der Zeit nahm er sich vierzehn Frauen<a class='mr'></a> und wurde Vater von zweiundzwanzig Söhnen<a class='mr'></a> und sechzehn Töchtern. <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Und das übrige der Angelegenheiten Abịjas, ja seine Wege und seine Worte, sind in der Auslegung<a class='fn'></a> des Propheten Ịddo aufgeschrieben.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc'>14 </span>Schließlich legte sich Abịja zu seinen Vorvätern,<a class='mr'></a> und man begrub ihn in der Stadt Davids;<a class='mr'></a> und Ạsa<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren. In seinen Tagen hatte das Land zehn Jahre lang Ruhe.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>Und Ạsa ging daran, zu tun, was gut und recht war in den Augen Jehovas, seines Gottes. <span id='dcv_14_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>So entfernte er die fremdländischen Altäre<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und die Höhen<a class='mr'></a> und zerbrach die heiligen Säulen<a class='mr'></a> und hieb die heiligen Pfähle<a class='fn'></a> um.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>Ferner hieß er Juda, Jehova, den Gott ihrer Vorväter, zu suchen<a class='mr'></a> und das Gesetz<a class='mr'></a> und das Gebot zu tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Demgemäß entfernte er aus allen Städten Judas die Höhen und die Räucherwerkständer;<a class='mr'></a> und das Königreich blieb ohne Störung<a class='mr'></a> vor ihm. <span id='dcv_14_6' class='dv'>6&#160;</span>Und er fuhr fort, befestigte Städte in Juda zu bauen,<a class='mr'></a> denn das Land hatte Ruhe; und da war kein Krieg gegen ihn während dieser Jahre, denn Jehova gab ihm Ruhe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>So sprach er zu Juda: „Laßt uns diese Städte bauen und ringsum Mauern<a class='mr'></a> und Türme machen,<a class='mr'></a> Doppeltüren und Riegel.<a class='mr'></a> Uns steht das Land noch zur Verfügung, denn wir haben Jehova, unseren Gott, gesucht.<a class='mr'></a> Wir haben gesucht, und er gibt uns Ruhe ringsum.“<a class='mr'></a> Und sie gingen daran, zu bauen, und hatten Gelingen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und Ạsa hatte schließlich eine Streitmacht, die den großen Schild<a class='mr'></a> und die Lanze<a class='mr'></a> trug, dreihunderttausend aus Juda.<a class='mr'></a> Und aus Bẹnjamin waren die, die den kleinen Schild trugen und den Bogen spannten,<a class='mr'></a> zweihundertachtzigtausend.<a class='mr'></a> Alle diese waren tapfere, starke Männer.</p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Später zog Sẹrach, der Äthiopier<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, mit einer Streitmacht von einer Million<a class='fn'></a> Mann<a class='mr'></a> und dreihundert Wagen gegen sie aus und kam bis nach Marẹscha<a class='mr'></a>. <span id='dcv_14_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Dann zog Ạsa gegen ihn<a class='fn'></a> aus, und sie stellten sich im Tal Zephạtha bei Marẹscha in Schlachtordnung auf. <span id='dcv_14_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und Ạsa begann zu Jehova, seinem Gott, zu rufen<a class='mr'></a> und zu sprechen: „O Jehova, was Hilfe betrifft, so macht es dir nichts aus, ob es viele oder Kraftlose sind.<a class='mr'></a> Hilf uns, o Jehova, unser Gott, denn auf dich stützen wir uns,<a class='mr'></a> und in deinem Namen<a class='mr'></a> sind wir gegen diese Menge gekommen. O Jehova, du bist unser Gott.<a class='mr'></a> Laß nicht den sterblichen Menschen<a class='fn'></a> Stärke gegen dich behalten.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_12' class='dv'>12&#160;</span>Darauf bereitete Jehova den Äthiopiern vor Ạsa und vor Juda eine Niederlage,<a class='mr'></a> und die Äthiopier ergriffen die Flucht. <span id='dcv_14_13' class='dv'>13&#160;</span>Und Ạsa und das Volk, das bei ihm war, jagten ihnen ständig nach bis nach Gẹrar<a class='mr'></a>, und die von den Äthiopiern fielen fortgesetzt, bis keiner von ihnen mehr am Leben war; denn sie wurden vor Jehova und vor seinem Lager<a class='mr'></a> zerschlagen.<a class='mr'></a> Danach trugen sie sehr viel Beute weg.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Ferner schlugen sie alle Städte rings um Gẹrar, denn der Schrecken<a class='mr'></a> Jehovas war über sie gekommen; und sie gingen daran, alle Städte zu plündern, denn es gab darin viel zu plündern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_15' class='dv'>15&#160;</span>Und auch die Zelte<a class='mr'></a> mit Viehbestand schlugen sie, so daß sie Kleinviehherden in großer Zahl und Kamele gefangen fortführten,<a class='mr'></a> worauf sie nach Jerusalem zurückkehrten.</p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc dx'><a>15 </a></span>Was nun Asạrja, den Sohn Ọdeds<a class='mr'></a>, betrifft,<a class='fn'></a> so war der Geist<a class='mr'></a> Gottes auf ihn gekommen. <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Demzufolge trat er hinaus, vor Ạsa hin, und sprach zu ihm: „Hört mich, o Ạsa und ganz Juda und Bẹnjamin! Jehova ist mit euch, solange es sich erweist, daß ihr mit ihm seid;<a class='mr'></a> und wenn ihr ihn sucht,<a class='mr'></a> wird er sich von euch finden lassen, doch wenn ihr ihn verlaßt, wird er euch verlassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Und viele Tage war Israel<a class='mr'></a> ohne wahren Gott<a class='fn'></a> und ohne lehrenden Priester<a class='mr'></a> und ohne G<span class='alt'>ESETZ</span> gewesen. <span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>Als sie aber in ihrer Bedrängnis<a class='mr'></a> zu Jehova, dem Gott Israels, umkehrten<a class='mr'></a> und nach ihm suchten, da ließ er sich von ihnen finden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_5' class='dv'>5&#160;</span>Und in jenen Zeiten gab es keinen Frieden für den Hinausgehenden oder für den Hineingehenden,<a class='mr'></a> denn es gab viele Unruhen unter allen Bewohnern der Länder.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Und sie wurden zerschlagen, Nation gegen Nation<a class='mr'></a> und Stadt gegen Stadt, weil Gott selbst sie mit jeder Art Bedrängnis in Unruhe hielt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und ihr, seid mutig,<a class='mr'></a> und laßt eure Hände nicht erschlaffen,<a class='mr'></a> denn es gibt eine Belohnung für eure Tätigkeit.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Und sobald Ạsa diese Worte und die Prophezeiung Ọdeds<a class='mr'></a>, des Propheten, hörte, faßte er Mut und ließ dann die abscheulichen Dinge<a class='mr'></a> aus dem ganzen Land Juda und Bẹnjamin und aus den Städten, die er von der Berggegend von Ẹphraim<a class='mr'></a> eingenommen hatte, verschwinden und Jehovas Altar, der vor der Vorhalle Jehovas war,<a class='mr'></a> erneuern. <span id='dcv_15_9' class='dv'>9&#160;</span>Und er begann, ganz Juda und Bẹnjamin und die ansässigen Fremdlinge<a class='fn'></a><a class='mr'></a> bei ihnen aus Ẹphraim und Manạsse und Sịmeon zusammenzubringen,<a class='mr'></a> denn sie waren in großer Zahl aus Israel zu ihm übergelaufen, als sie sahen, daß Jehova, sein Gott, mit ihm war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>So wurden sie im dritten Monat des fünfzehnten Jahres der Regierung Ạsas in Jerusalem zusammengebracht. <span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>Dann opferten sie für Jehova an jenem Tag von der Beute, die sie mitgebracht hatten, siebenhundert Rinder und siebentausend Schafe. <span id='dcv_15_12' class='dv'>12&#160;</span>Ferner traten sie in einen Bund ein,<a class='mr'></a> Jehova, den Gott ihrer Vorväter, mit ihrem ganzen Herzen und mit ihrer ganzen Seele zu suchen,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_13' class='dv'>13&#160;</span>so daß jeder, der Jehova, den Gott Israels, nicht suchen würde, zu Tode gebracht werden sollte,<a class='mr'></a> ob klein oder groß,<a class='mr'></a> ob Mann oder Frau.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv'>14&#160;</span>So schworen<a class='mr'></a> sie Jehova mit lauter Stimme und mit Jubelgeschrei und mit den Trompeten und mit Hörnern<a class='fn'></a>. <span id='dcv_15_15' class='dv'>15&#160;</span>Und ganz Juda gab sich der Freude<a class='mr'></a> über den Schwur hin; denn mit ihrem ganzen Herzen hatten sie geschworen, und voller Wohlgefallen ihrerseits hatten sie nach ihm gesucht, so daß er sich von ihnen finden ließ;<a class='mr'></a> und Jehova gab ihnen weiterhin ringsum Ruhe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_16' class='dv'>16&#160;</span>Auch was M<u>aa</u>cha<a class='mr'></a>, [seine] Großmutter<a class='fn'></a>, betrifft, Ạsa, der König,<a class='mr'></a> selbst entfernte sie aus [ihrer Stellung als] Herrin,<a class='mr'></a> weil sie ein abscheuliches Götzenbild für den heiligen Pfahl gemacht hatte;<a class='mr'></a> und dann hieb Ạsa ihr abscheuliches Götzenbild um<a class='mr'></a> und zermalmte es zu Staub und verbrannte<a class='mr'></a> es im Wildbachtal Kịdron<a class='mr'></a>. <span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und die Höhen<a class='mr'></a> selbst verschwanden nicht aus Israel.<a class='mr'></a> Nur erwies sich Ạsas Herz als ungeteilt alle seine Tage.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_18' class='dv'>18&#160;</span>Und er ging daran, die von seinem Vater geheiligten Dinge und die von ihm selbst geheiligten Dinge<a class='mr'></a> in das Haus des [wahren] Gottes zu bringen, Silber und Gold und Geräte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Was Krieg betrifft, so gab es keinen bis zum fünfunddreißigsten Jahr der Regierung Ạsas.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc dx'><a>16 </a></span>Im sechsunddreißigsten Jahr der Regierung Ạsas kam Bạscha<a class='mr'></a>, der König von Israel, gegen Juda herauf und begann Rạma<a class='mr'></a> zu bauen, um niemand bei Ạsa, dem König von Juda, aus- oder einziehen zu lassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>Ạsa nun brachte Silber und Gold aus den Schätzen des Hauses Jehovas<a class='mr'></a> und des Königshauses<a class='mr'></a> hinaus und sandte zu Ben-Hạdad,<a class='mr'></a> dem König von Syrien,<a class='mr'></a> der in Damạskus<a class='mr'></a> wohnte, und ließ sagen: <span id='dcv_16_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>„Da ist ein Bund zwischen mir und dir und zwischen meinem Vater und deinem Vater. Hier sende ich dir tatsächlich Silber und Gold. Geh, brich deinen Bund mit Bạscha<a class='mr'></a>, dem König von Israel, damit er von mir abzieht.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Da hörte Ben-Hạdad auf König Ạsa und sandte die Obersten der Streitkräfte, die er hatte, gegen die Städte Israels, so daß sie Ịjon<a class='mr'></a> und Dan<a class='mr'></a> und Ạbel-Mạjim<a class='mr'></a> und alle Vorratsorte<a class='mr'></a> der Städte Nạphtalis<a class='mr'></a> schlugen. <span id='dcv_16_5' class='dv'>5&#160;</span>Und es geschah, sobald Bạscha davon hörte, daß er sogleich davon abließ, Rạma zu bauen, und seine Arbeit einstellte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>Was Ạsa, den König, betrifft, er nahm ganz Juda,<a class='mr'></a> und sie trugen dann die Steine von Rạma<a class='mr'></a> und seine Balken fort, mit denen Bạscha gebaut hatte,<a class='mr'></a> und er begann, damit Gẹba<a class='mr'></a> und Mịzpa<a class='mr'></a> zu bauen.</p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_7' class='dv'>7&#160;</span>Und zu jener Zeit kam Hạnani<a class='mr'></a>, der Seher, zu Ạsa, dem König von Juda, und sprach dann zu ihm: „Weil du dich auf den König von Syrien gestützt<a class='mr'></a> und dich nicht auf Jehova, deinen Gott, gestützt hast,<a class='mr'></a> darum ist die Streitmacht des Königs von Syrien deiner Hand entronnen. <span id='dcv_16_8' class='dv'>8&#160;</span>Sind nicht die Äthiopier<a class='mr'></a> und die Lịbyer<a class='mr'></a> ihrerseits eine sehr große Streitmacht gewesen an Menge, an Wagen und an Reitern;<a class='mr'></a> und hat er sie nicht in deine Hand gegeben, weil du dich auf Jehova gestützt hast?<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Denn, was Jehova betrifft, seine Augen<a class='mr'></a> durchschweifen die ganze Erde,<a class='mr'></a> damit er sich stark erweist zugunsten derer, deren Herz<a class='mr'></a> ihm gegenüber ungeteilt ist. Du hast diesbezüglich töricht gehandelt,<a class='mr'></a> denn von nun an wird es Kriege gegen dich geben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span>Ạsa ärgerte sich jedoch über den Seher und setzte ihn in das Stockhaus,<a class='mr'></a> denn er war deswegen wütend über ihn.<a class='mr'></a> Und zur gleichen Zeit begann Ạsa einige andere vom Volk zu unterdrücken<a class='mr'></a>. <span id='dcv_16_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und siehe, die Angelegenheiten Ạsas, die ersten und die letzten, dort sind sie im „Buch<a class='mr'></a> der Könige von Juda und Israel“ aufgeschrieben.</p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und im neununddreißigsten Jahr seiner Regierung erkrankte Ạsa an seinen Füßen, bis er sehr krank war;<a class='mr'></a> und auch in seiner Krankheit suchte er nicht Jehova,<a class='mr'></a> sondern die Heiler.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_13' class='dv'>13&#160;</span>Schließlich legte sich Ạsa zu seinen Vorvätern<a class='mr'></a> und starb im einundvierzigsten Jahr seiner Regierung. <span id='dcv_16_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>So begrub man ihn in seiner großartigen Grabstätte,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> die er sich in der Stadt Davids<a class='mr'></a> ausgehoben hatte; und man legte ihn in das Bett, das man mit Balsamöl<a class='mr'></a> und Salben verschiedener Arten,<a class='mr'></a> gemischt zu einer Salbe nach besonderer Herstellung,<a class='mr'></a> gefüllt hatte. Ferner veranstaltete man für ihn einen außergewöhnlich großen Bestattungsbrand.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc'>17 </span>Und Jọsaphat<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren und seine Stellung über Israel zu stärken. <span id='dcv_17_2' class='dv'>2&#160;</span>Und er ging daran, Streitkräfte in alle befestigten Städte Judas zu legen und Garnisonen in das Land Juda und in die Städte Ẹphraims zu legen, die Ạsa, sein Vater, eingenommen hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_3' class='dv'>3&#160;</span>Und Jehova war weiterhin mit Jọsaphat,<a class='mr'></a> denn er wandelte auf den früheren Wegen Davids, seines Vorvaters,<a class='mr'></a> und suchte nicht die B<u>aa</u>le auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_4' class='dv'>4&#160;</span>Denn den Gott seines Vaters suchte er,<a class='mr'></a> und in seinem Gebot wandelte er<a class='mr'></a> und nicht gemäß dem, was Israel tat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_5' class='dv'>5&#160;</span>Und Jehova hielt das Königtum in seiner Hand befestigt;<a class='mr'></a> und ganz Juda fuhr fort, Jọsaphat Geschenke zu geben,<a class='mr'></a> und er bekam Reichtum und Herrlichkeit in Fülle.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und sein Herz wurde kühn auf den Wegen<a class='mr'></a> Jehovas, und er entfernte sogar die Höhen<a class='mr'></a> und die heiligen Pfähle<a class='mr'></a> aus Juda.</p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_7' class='dv'>7&#160;</span>Und im dritten Jahr seiner Regierung sandte er zu seinen Fürsten, nämlich Ben-Hạjil und Obạdja und Sachạrja und Nẹthanel und Michạja, daß sie in den Städten Judas lehren sollten, <span id='dcv_17_8' class='dv'>8&#160;</span>und mit ihnen die Levịten Schemạja und Nethạnja und Sebạdja und Ạsahel und Schemirạmoth und Jọnathan und Adonịa und Tobịja und Tob-Adonịa, die Levịten, und mit ihnen Elischạma und Jọram, die Priester.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_9' class='dv'>9&#160;</span>Und sie begannen in Juda zu lehren,<a class='mr'></a> und sie hatten das Buch des Gesetzes Jehovas bei sich;<a class='mr'></a> und sie zogen ständig in allen Städten Judas umher und lehrten unter dem Volk.</p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_10' class='dv'>10&#160;</span>Und der Schrecken<a class='mr'></a> Jehovas kam über alle Königreiche der Länder, die rings um Juda waren, und sie kämpften nicht gegen Jọsaphat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_11' class='dv'>11&#160;</span>Und von den Philịstern brachte man Jọsaphat Geschenke<a class='mr'></a> und Geld als Tribut.<a class='mr'></a> Auch die Ạraber<a class='mr'></a> brachten ihm Kleinviehherden, siebentausendsiebenhundert Widder und siebentausendsiebenhundert Ziegenböcke.<a class='mr'></a></p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_12' class='dv'>12&#160;</span>Und Jọsaphat fuhr fort, voranzukommen und überaus groß zu werden;<a class='mr'></a> und er baute dann befestigte Plätze<a class='mr'></a> und Vorratsstädte<a class='mr'></a> in Juda. <span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Und er hatte in den Städten Judas schließlich viele Interessen; und Kriegsleute<a class='mr'></a>, tapfere, starke Männer,<a class='mr'></a> waren in Jerusalem. <span id='dcv_17_14' class='dv'>14&#160;</span>Und dies waren ihre Ämter nach dem Hause ihrer Vorväter: von Juda die Obersten der Tausendschaften, Ạdna, der Oberste, und mit ihm waren dreihunderttausend tapfere, starke Männer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_15' class='dv'>15&#160;</span>Und unter seiner Leitung war Jehohanạn, der Oberste, und mit ihm waren zweihundertachtzigtausend.&#160;&#160;<span id='dcv_17_16' class='dv'>16&#160;&#160;</span>Und unter seiner Leitung war Amạsja, der Sohn Sịchris, der sich freiwillig<a class='mr'></a> für Jehova stellte, und mit ihm waren zweihunderttausend tapfere, starke Männer. <span id='dcv_17_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Und aus Bẹnjamin<a class='mr'></a> war der tapfere, starke Mann Eljạda, und mit ihm waren zweihunderttausend mit Bogen und Schild ausgerüstete Männer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_18' class='dv'>18&#160;</span>Und unter seiner Leitung war Jehosabạd, und mit ihm waren hundertachtzigtausend zum Heer Gerüstete. <span id='dcv_17_19' class='dv'>19&#160;</span>Diese waren es, die dem König dienten, außer denen, die der König in die befestigten Städte<a class='mr'></a> von ganz Juda gelegt hatte.</p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc'>18 </span>Und Jọsaphat hatte schließlich Reichtum und Herrlichkeit in Fülle;<a class='mr'></a> aber er verbündete sich durch Heirat<a class='mr'></a> mit Ạhab<a class='mr'></a>. <span id='dcv_18_2' class='dv'>2&#160;</span>Und nach Verlauf von Jahren ging er zu Ạhab nach Samạria hinab;<a class='mr'></a> und Ạhab ging daran, Schafe und Rinder in Menge für ihn und für das Volk, das bei ihm war, zu opfern.<a class='mr'></a> Und er begann ihn zu verlocken<a class='mr'></a>, gegen Rạmoth-Gịlead<a class='mr'></a> hinaufzuziehen. <span id='dcv_18_3' class='dv'>3&#160;</span>Und Ạhab, der König von Israel, sagte weiter zu Jọsaphat, dem König von Juda: „Willst du mit mir nach Rạmoth-Gịlead ziehen?“<a class='mr'></a> Darauf sprach er zu ihm: „Ich bin so, wie du bist, und mein Volk ist wie dein Volk, und mit dir in den Krieg!“<a class='mr'></a></p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_4' class='dv'>4&#160;</span>Jọsaphat sagte jedoch zum König von Israel: „Erkundige dich<a class='mr'></a> bitte zuerst nach dem Wort Jehovas.“ <span id='dcv_18_5' class='dv'>5&#160;</span>Da brachte der König von Israel die Propheten<a class='mr'></a> zusammen, vierhundert Mann, und sprach zu ihnen: „Sollen wir gegen Rạmoth-Gịlead in den Krieg ziehen, oder soll ich es lassen?“<a class='mr'></a> Und sie begannen zu sagen: „Zieh hinauf, und der [wahre] Gott wird [es] in die Hand des Königs geben.“</p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_6' class='dv'>6&#160;</span>Aber Jọsaphat sprach: „Gibt es hier nicht noch einen Propheten Jehovas?<a class='mr'></a> Dann wollen wir uns durch ihn erkundigen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>Darauf sagte der König von Israel zu Jọsaphat:<a class='mr'></a> „Da ist noch e&#160;i&#160;n Mann,<a class='mr'></a> durch den man Jehova befragen kann, aber ich selbst hasse ihn gewiß,<a class='mr'></a> denn er prophezeit über mich nicht zum Guten, sondern alle seine Tage zum Schlechten.<a class='mr'></a> Es ist Michạja<a class='fn'></a>, der Sohn Jịmlas.“<a class='mr'></a> Doch Jọsaphat sprach: „Möge der König nicht so etwas sagen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_8' class='dv'>8&#160;</span>Daher rief der König von Israel einen Hofbeamten<a class='mr'></a> und sagte: „Bring schnell Michạja, den Sohn Jịmlas, her.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_9' class='dv'>9&#160;</span>Nun saß der König von Israel und Jọsaphat, der König von Juda, ein jeder auf seinem Thron, mit Gewändern bekleidet,<a class='mr'></a> und sie saßen auf der Dreschtenne am Eingang des Tores von Samạria; und alle Propheten traten vor ihnen als Propheten auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_10' class='dv'>10&#160;</span>Dann machte sich Zedekịa, der Sohn Ken<u>aa</u>nas, Hörner<a class='mr'></a> aus Eisen und sprach: „Dies ist, was Jehova gesagt hat:<a class='mr'></a> ‚Mit diesen wirst du die Syrer stoßen, bis du sie ausrottest.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_11' class='dv'>11&#160;</span>Und alle anderen Propheten prophezeiten ebenso, indem [sie] sprachen: „Geh hinauf nach Rạmoth-Gịlead, und habe Gelingen,<a class='mr'></a> und Jehova wird [es] bestimmt in die Hand des Königs geben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_12' class='dv'>12&#160;</span>Und der Bote, der hinging, um Michạja zu rufen, redete zu ihm, indem [er] sagte: „Siehe! Die Worte der Propheten sind einstimmig<a class='fn'></a> gut für den König; und laß dein Wort bitte wie eines von ihnen werden,<a class='mr'></a> und du sollst Gutes reden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_13' class='dv'>13&#160;</span>Aber Michạja<a class='fn'></a> sprach: „So wahr Jehova lebt,<a class='mr'></a> was mein Gott sagen wird, das werde ich reden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>Da kam er zum König herein, und der König sagte dann zu ihm: „Michạja<a class='fn'></a>, sollen wir nach Rạmoth-Gịlead in den Krieg ziehen, oder soll ich es lassen?“ Sogleich sprach er: „Zieht hinauf und habt Gelingen; und sie werden in eure Hand gegeben werden.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_15' class='dv'>15&#160;</span>Darauf sagte der König zu ihm: „Wie viele Male stelle ich dich unter Eid,<a class='mr'></a> daß du zu mir im Namen Jehovas nichts als Wahrheit reden solltest?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_16' class='dv'>16&#160;</span>Da sprach er: „Ich sehe gewiß alle Israeliten auf den Bergen zerstreut wie Schafe, die keinen Hirten haben.“<a class='mr'></a> Und Jehova sagte dann: „Diese haben keine Herren.<a class='mr'></a> Mögen sie jeder in Frieden zu seinem Haus zurückkehren.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_17' class='dv'>17&#160;</span>Da sprach der König von Israel zu Jọsaphat: „Habe ich nicht zu dir gesagt: ‚Er wird mich betreffend keine guten Dinge prophezeien, sondern schlechte.‘?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_18' class='dv'>18&#160;</span>Und er sprach weiter: „Darum hört das Wort Jehovas:<a class='mr'></a> Bestimmt sehe ich Jehova auf seinem Thron sitzen<a class='mr'></a> und das ganze Heer<a class='mr'></a> der Himmel zu seiner Rechten und zu seiner Linken stehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_19' class='dv'>19&#160;</span>Und Jehova sagte dann: ‚Wer wird Ạhab, den König von Israel, betören, daß er hinaufziehe und zu Rạmoth-Gịlead falle?‘ Und es wurde geredet, dieser sprach etwa dies, und jener sprach etwa das.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_20' class='dv'>20&#160;</span>Schließlich trat ein Geist<a class='mr'></a> hervor und stand vor Jehova und sagte: ‚Ich selbst werde ihn betören.‘ Darauf sprach Jehova zu ihm: ‚Wodurch?‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_21' class='dv'>21&#160;</span>Hierauf sagte er: ‚Ich werde ausziehen und bestimmt ein trügerischer Geist im Mund all seiner Propheten werden.‘<a class='mr'></a> Da sprach er: ‚Du wirst ihn betören, und was noch wichtiger ist, du wirst als Sieger hervorgehen.<a class='mr'></a> Zieh aus, und tu es so.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_22' class='dv'>22&#160;</span>Und nun, siehe, Jehova hat einen trügerischen Geist in den Mund dieser deiner Propheten gelegt;<a class='mr'></a> Jehova aber hat dich betreffend Unglück geredet.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_23' class='dv'>23&#160;</span>Zedekịa<a class='mr'></a>, der Sohn Ken<u>aa</u>nas,<a class='mr'></a> näherte sich nun und schlug Michạja<a class='mr'></a> auf die Wange<a class='mr'></a> und sagte: „Auf welchem Weg ist denn der Geist Jehovas von mir her weitergegangen, um mit dir zu reden?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_24' class='dv'>24&#160;</span>Darauf sprach Michạja: „Siehe! Du siehst, [auf welchem Weg,] an jenem Tag,<a class='mr'></a> wenn du in das innerste Gemach hineingehen wirst, um dich zu verstecken.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Da sagte der König von Israel: „Nehmt Michạja, und bringt ihn zurück zu Ạmon, dem Obersten der Stadt, und zu Jọas, dem Sohn des Königs.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_26' class='dv'>26&#160;</span>Und ihr sollt sprechen: ‚Dies ist, was der König gesagt hat: „Setzt diesen Burschen in das Haus der Gefangenhaltung,<a class='mr'></a> und speist ihn mit einer verkürzten Brotration<a class='mr'></a> und einer verkürzten Wasserration, bis ich in Frieden zurückkehre.“&#160;‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_27' class='dv'>27&#160;</span>Darauf sprach Michạja: „Wenn du je in Frieden zurückkehrst, hat Jehova nicht mit mir<a class='fn'></a> geredet.“<a class='mr'></a> Und er fügte hinzu: „Hört, all ihr Völker.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_28' class='dv'>28&#160;</span>Und der König von Israel und Jọsaphat, der König von Juda, gingen daran, nach Rạmoth-Gịlead hinaufzuziehen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_29' class='dv'>29&#160;</span>Der König von Israel sagte nun zu Jọsaphat: „[Für mich heißt es] Verkleidung<a class='mr'></a> und Antritt<a class='fn'></a> zur Schlacht, du aber lege deine Kleider an.“<a class='mr'></a> Daher verkleidete sich der König von Israel, worauf sie in die Schlacht zogen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_30' class='dv'>30&#160;</span>Was den König von Syrien betrifft, so hatte er den Obersten der Wagen, die ihm gehörten, geboten, indem [er] sprach: „Ihr sollt weder mit den Kleinen noch mit den Großen kämpfen, sondern allein mit dem König von Israel.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_31' class='dv'>31&#160;</span>Und es geschah, sobald die Wagenobersten Jọsaphat sahen, daß sie sich ihrerseits sagten: „Es ist der König von Israel.“<a class='mr'></a> So wandten sie sich gegen ihn um, um zu kämpfen; und Jọsaphat begann um Hilfe zu schreien,<a class='mr'></a> und Jehova selbst half ihm,<a class='mr'></a> und Gott lockte sie sogleich von ihm hinweg.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_32' class='dv'>32&#160;</span>Und es geschah, sobald die Wagenobersten sahen, daß es offenbar nicht der König von Israel war, daß sie sogleich davon umkehrten, ihm zu folgen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_33' class='dv'>33&#160;</span>Und da war ein Mann, der in seiner Ahnungslosigkeit den Bogen spannte, doch traf<a class='mr'></a> er den König von Israel dann zwischen das Angehänge und den Panzer, so daß er zu dem Wagenlenker sprach:<a class='mr'></a> „Wende deine Hand um, und du sollst mich aus dem Lager hinausführen, denn ich bin schwer verwundet.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_34' class='dv'>34&#160;</span>Und die Schlacht wurde an jenem Tag immer heftiger, und der König von Israel selbst mußte im Wagen den Syrern gegenüber in stehender Stellung gehalten werden bis zum Abend, und schließlich starb er zur Zeit des Sonnenuntergangs.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc'>19 </span>Dann kehrte Jọsaphat, der König von Juda, in Frieden zu seinem eigenen Haus nach Jerusalem zurück.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_2' class='dv'>2&#160;</span>Jẹhu<a class='mr'></a>, der Sohn Hạnanis<a class='mr'></a>, des Visionensehers<a class='mr'></a>, trat nun vor ihn hin und sprach zum König Jọsaphat: „Muß dem Bösen Hilfe geleistet werden,<a class='mr'></a> und solltest du denen Liebe erweisen, die Jehova hassen?<a class='mr'></a> Und dafür ist heftiger Zorn<a class='mr'></a> über dir von der Person Jehovas aus. <span id='dcv_19_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Immerhin gibt es gute<a class='mr'></a> Dinge, die bei dir gefunden worden sind, denn du hast die heiligen Pfähle aus dem Land geschafft<a class='mr'></a> und hast dein Herz bereitgemacht, den [wahren] Gott zu suchen.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und Jọsaphat wohnte weiterhin in Jerusalem; und er begann wieder unter das Volk auszuziehen, von Beërschẹba<a class='mr'></a> bis zur Berggegend von Ẹphraim<a class='mr'></a>, damit er sie zu Jehova, dem Gott ihrer Vorväter, zurückbrächte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_5' class='dv'>5&#160;</span>Und er ging daran, im Land in allen befestigten Städten Judas, Stadt um Stadt, Richter anzustellen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_6' class='dv'>6&#160;</span>Und er sagte weiter zu den Richtern: „Seht zu, was ihr tut,<a class='mr'></a> denn nicht für einen Menschen richtet ihr, sondern für Jehova;<a class='mr'></a> und er ist in der Sache des Gerichts mit euch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und nun möge der Schrecken<a class='mr'></a> Jehovas auf euch sein!<a class='mr'></a> Seid achtsam und handelt,<a class='mr'></a> denn bei Jehova, unserem Gott, gibt es weder Ungerechtigkeit<a class='mr'></a> noch Parteilichkeit,<a class='mr'></a> noch Annahme einer Bestechung.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_8' class='dv'>8&#160;</span>Und auch in Jerusalem stellte Jọsaphat einige von den Levịten<a class='mr'></a> und den Priestern an<a class='mr'></a> und einige von den Häuptern der Vaterhäuser<a class='mr'></a> Israels für das Gericht<a class='mr'></a> Jehovas und für die Rechtsfälle<a class='mr'></a> der Bewohner Jerusalems<a class='fn'></a>. <span id='dcv_19_9' class='dv'>9&#160;</span>Ferner erlegte er ihnen ein Gebot auf, indem [er] sprach: „So solltet ihr in der Furcht<a class='mr'></a> Jehovas mit Treue und mit ungeteiltem Herzen tun. <span id='dcv_19_10' class='dv'>10&#160;</span>Was jeden Rechtsfall betrifft, der von euren Brüdern, die in ihren Städten wohnen, vor euch kommen wird, er betreffe das Vergießen von Blut,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> er betreffe Gesetz<a class='mr'></a> und Gebot<a class='mr'></a> und Bestimmungen<a class='mr'></a> und richterliche Entscheidungen,<a class='mr'></a> so sollt ihr sie warnen, damit sie nicht unrecht tun gegen Jehova und nicht heftiger Zorn<a class='mr'></a> über euch und über eure Brüder kommen müsse. So solltet ihr tun, damit ihr euch nicht Schuld zuzieht. <span id='dcv_19_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Und hier ist Amạrja, der für jede Sache Jehovas über euch [gesetzte] Oberpriester,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und Sebạdja, der Sohn Ịsmaels, der Führer des Hauses Juda, für jede Sache des Königs; und als Beamte stehen euch die Levịten zur Verfügung. Seid stark<a class='mr'></a> und handelt, und möge es sich erweisen, daß Jehova<a class='mr'></a> mit dem ist, was gut ist.“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc dx'><a>20 </a></span>Und es geschah danach, daß die Söhne Mọabs<a class='mr'></a> und die Söhne Ạmmons<a class='mr'></a> und mit ihnen einige von den Ammonịm<a class='fn'></a><a class='mr'></a> gegen Jọsaphat zum Krieg kamen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_2' class='dv'>2&#160;</span>Da kam man und teilte [es] Jọsaphat mit, indem [man] sagte: „Gegen dich ist eine große Menge aus der Gegend des Meeres<a class='fn'></a>, von Ẹdom<a class='mr'></a> her,<a class='fn'></a> gekommen; und dort sind sie in Hạzazon-Tạmar, das heißt En-Gẹdi.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>Darauf geriet Jọsaphat in Furcht<a class='mr'></a> und richtete sein Angesicht darauf, Jehova zu suchen.<a class='mr'></a> So rief er für ganz Juda ein Fasten<a class='mr'></a> aus. <span id='dcv_20_4' class='dv'>4&#160;</span>Schließlich wurden die von Juda zusammengebracht, um Jehova zu befragen.<a class='mr'></a> Ja aus allen Städten Judas kamen sie, um Jehova zu Rate zu ziehen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Dann stand Jọsaphat in der Versammlung<a class='fn'></a> Judas und Jerusalems im Haus Jehovas<a class='mr'></a> vor dem neuen Vorhof<a class='mr'></a> auf, <span id='dcv_20_6' class='dv'>6&#160;</span>und er sprach dann:<a class='mr'></a></p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'>„O Jehova, du Gott unserer Vorväter,<a class='mr'></a> bist du nicht Gott in den Himmeln,<a class='mr'></a> und herrschst du nicht über alle Königreiche der Nationen,<a class='mr'></a> und ist in deiner Hand nicht Kraft und Macht, wobei niemand gegen dich standhält?<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Hast nicht du selbst, o unser Gott,<a class='mr'></a> die Bewohner dieses Landes vor deinem Volk Israel her vertrieben<a class='mr'></a> und es dann dem Samen Abrahams, deines lieben Freundes,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> auf unabsehbare Zeit gegeben<a class='mr'></a>? <span id='dcv_20_8' class='dv'>8&#160;</span>Und sie nahmen Wohnsitz darin, und sie gingen daran, dir darin ein Heiligtum für deinen Namen zu bauen,<a class='mr'></a> indem [sie] sagten: <span id='dcv_20_9' class='dv'>9&#160;</span>‚Wenn Unglück über uns kommen sollte,<a class='mr'></a> Schwert, Strafgericht oder Pest<a class='mr'></a> oder Hungersnot,<a class='mr'></a> so wollen wir vor diesem Haus stehen<a class='mr'></a> und vor dir (denn dein Name<a class='mr'></a> ist in diesem Haus), damit wir aus unserer Bedrängnis zu dir um Hilfe schreien, und mögest du hören und retten.‘<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und nun, siehe, die Söhne Ạmmons<a class='mr'></a> und Mọabs<a class='mr'></a> und der Berggegend Sẹir<a class='mr'></a>, bei denen einzufallen du Israel nicht gestattetest, als sie aus dem Land Ägypten kamen, sondern sie wichen ihnen aus und vertilgten sie nicht,<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>ja hier vergelten<a class='mr'></a> sie [es] uns, indem sie herkommen, um uns aus deinem Besitztum zu vertreiben, das du uns in Besitz nehmen ließest.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_12' class='dv'>12&#160;</span>O unser Gott, wirst du nicht Gericht an ihnen üben?<a class='mr'></a> Denn in uns ist keine Kraft vor dieser großen Menge, die gegen uns herankommt;<a class='mr'></a> und wir selbst wissen nicht, was wir tun sollen,<a class='mr'></a> sondern auf dich sind unsere Augen [gerichtet].“<a class='mr'></a></p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_13' class='dv'>13&#160;</span>Die ganze Zeit standen alle von Juda vor Jehova,<a class='mr'></a> sogar ihre Kleinen,<a class='mr'></a> ihre Frauen und ihre Söhne.</p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_14' class='dv'>14&#160;</span>Was nun Jahạsiël betrifft, den Sohn Sachạrjas, des Sohnes Benạjas, des Sohnes Jẹiëls, des Sohnes Mattạnjas, den Levịten von den Söhnen Ạsaphs<a class='mr'></a>, so kam der Geist<a class='mr'></a> Jehovas über ihn inmitten der Versammlung. <span id='dcv_20_15' class='dv'>15&#160;</span>Infolgedessen sagte er: „Merkt auf, ganz Juda und ihr Bewohner von Jerusalem und König Jọsaphat! Hier ist, was Jehova zu euch gesprochen hat: ‚Fürchtet euch nicht,<a class='mr'></a> noch erschreckt vor dieser großen Menge; denn nicht euer ist die Schlacht, sondern Gottes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_16' class='dv'>16&#160;</span>Morgen geht gegen sie hinab. Da kommen sie den Paß von Ziz herauf; und ihr werdet sie bestimmt am Ende des Wildbachtals vor der Wildnis Jẹruël finden. <span id='dcv_20_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Ihr werdet hierbei nicht zu kämpfen haben.<a class='mr'></a> Stellt euch hin, bleibt stehen,<a class='mr'></a> und seht die Rettung<a class='mr'></a> Jehovas für euch. O Juda und Jerusalem, fürchtet euch nicht, noch erschreckt!<a class='mr'></a> Morgen zieht gegen sie<a class='fn'></a> aus, und Jehova wird mit euch sein.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_18' class='dv'>18&#160;</span>Sogleich beugte sich Jọsaphat mit seinem Angesicht tief zur Erde,<a class='mr'></a> und ganz Juda und die Bewohner von Jerusalem ihrerseits fielen vor Jehova nieder, um Jehova zu huldigen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_19' class='dv'>19&#160;</span>Dann erhoben sich die Levịten<a class='mr'></a> von den Söhnen der Kehathịter<a class='mr'></a> und von den Söhnen der Korahịter<a class='mr'></a>, um Jehova, den Gott Israels, mit überaus lauter Stimme zu preisen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und sie gingen daran, sich früh am Morgen zu erheben und zur Wildnis<a class='mr'></a> von Tekọa<a class='mr'></a> hinauszuziehen. Und während sie auszogen, stand Jọsaphat auf und sagte dann: „Hört mich, o Juda und ihr Bewohner von Jerusalem!<a class='mr'></a> Glaubt<a class='mr'></a> an Jehova, euren Gott, damit es sich erweise, daß ihr lange besteht. Glaubt seinen Propheten,<a class='mr'></a> und habt so Gelingen.“</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Ferner beriet er sich<a class='mr'></a> mit dem Volk und stellte Sänger<a class='mr'></a> für Jehova auf und die, die in heiligem Schmuck<a class='mr'></a> Lobpreis darbrachten,<a class='mr'></a> während sie vor den Gerüsteten her auszogen<a class='mr'></a> und sprachen: „Preist Jehova,<a class='mr'></a> denn auf unabsehbare Zeit währt seine liebende Güte.“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und zu der Zeit, als sie mit dem Jubelruf und Lobpreis anfingen, setzte Jehova Männer in den Hinterhalt<a class='mr'></a> gegen die Söhne Ạmmons, Mọabs und der Berggegend Sẹir, die nach Juda kamen, und sie gingen daran, sich untereinander zu schlagen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_23' class='dv'>23&#160;</span>Und die Söhne Ạmmons und Mọabs standen dann gegen die Bewohner der Berggegend Sẹir<a class='mr'></a> auf, um sie der Vernichtung zu weihen und sie zu vertilgen; und sobald sie mit den Bewohnern von Sẹir fertig waren, halfen sie, ein jeder, seinen Mitmenschen zu verderben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_24' class='dv'>24&#160;</span>Was aber Juda betrifft, so kam es zum Wachtturm der Wildnis.<a class='mr'></a> Als sie ihr Angesicht der Menge zuwandten, nun, da lagen sie, ihre Leichname zur Erde gefallen,<a class='mr'></a> ohne daß einer entronnen war. <span id='dcv_20_25' class='dv'>25&#160;</span>Da kamen Jọsaphat und sein Volk, die Beute<a class='mr'></a> bei ihnen zu plündern, und sie konnten unter ihnen sowohl Habe als Kleider<a class='fn'></a> und begehrenswerte Gegenstände in Menge finden; und sie gingen daran, sie für sich auszuplündern, bis sie es nicht mehr tragen konnten.<a class='mr'></a> Und drei Tage wurden es, daß sie die Beute plünderten, denn sie war sehr groß. <span id='dcv_20_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Und am vierten Tag versammelten sie sich in der Tiefebene Berạcha, denn dort segneten sie Jehova.<a class='mr'></a> Daher gaben sie jenem Ort den Namen<a class='mr'></a> „Tiefebene Berạcha<a class='fn'></a>“ — bis heute.</p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_27' class='dv'>27&#160;</span>Dann kehrten alle Männer von Juda und Jerusalem um, mit Jọsaphat an ihrer Spitze, um mit Freuden nach Jerusalem zurückzukehren, denn Jehova hatte sie über ihre Feinde fröhlich werden lassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_28' class='dv'>28&#160;</span>So kamen sie nach Jerusalem mit Saiteninstrumenten<a class='mr'></a> und mit Harfen<a class='mr'></a> und mit Trompeten<a class='mr'></a> zum Haus Jehovas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_29' class='dv'>29&#160;</span>Und der Schrecken<a class='mr'></a> Gottes kam über alle Königreiche der Länder, als sie hörten, daß Jehova gegen die Feinde Israels gekämpft hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_30' class='dv'>30&#160;</span>So hatte Jọsaphats königliches Reich Ruhe, und sein Gott gab ihm weiterhin Ruhe ringsumher.<a class='mr'></a></p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_31' class='dv'>31&#160;</span>Und Jọsaphat<a class='mr'></a> fuhr fort, über Juda zu regieren. Fünfunddreißig Jahre alt war er, als er zu regieren begann, und er regierte fünfundzwanzig Jahre lang in Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Asụba,<a class='mr'></a> die Tochter Schịlhis. <span id='dcv_20_32' class='dv'>32&#160;</span>Und er wandelte fortgesetzt auf dem Weg seines Vaters Ạsa,<a class='mr'></a> und er bog nicht davon ab, indem er tat, was recht war in Jehovas Augen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_33' class='dv'>33&#160;</span>Nur die Höhen<a class='mr'></a> selbst verschwanden nicht; und das Volk seinerseits hatte sich im Herzen noch nicht für den Gott seiner Vorväter bereit gemacht.<a class='mr'></a></p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Was das übrige der Angelegenheiten Jọsaphats betrifft, die ersten und die letzten, dort sind sie in den Worten Jẹhus,<a class='mr'></a> des Sohnes Hạnanis<a class='mr'></a>, aufgeschrieben, die in das „Buch<a class='mr'></a> der Könige von Israel“ aufgenommen wurden. <span id='dcv_20_35' class='dv'>35&#160;</span>Und danach hatte Jọsaphat, der König von Juda, Handelsgemeinschaft mit Ahạsja,<a class='mr'></a> dem König von Israel, der böse handelte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>So machte er ihn sich zu einem Teilhaber bei der Herstellung von Schiffen, um nach Tạrschisch zu fahren,<a class='mr'></a> und sie machten Schiffe in Ẹzjon-Gẹber.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_37' class='dv'>37&#160;</span>Indes redete Eliẹser, der Sohn Dodawạhus von Marẹscha, prophetisch gegen Jọsaphat, indem [er] sprach: „Weil du Handelsgemeinschaft mit Ahạsja gehabt hast,<a class='mr'></a> wird Jehova deine Werke bestimmt niederreißen.“<a class='mr'></a> Dementsprechend zerschellten die Schiffe,<a class='mr'></a> und sie behielten keine Kraft, nach Tạrschisch<a class='mr'></a> zu fahren.</p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Schließlich legte sich Jọsaphat zu seinen Vorvätern<a class='mr'></a> und wurde bei seinen Vorvätern in der Stadt Davids begraben;<a class='mr'></a> und Jọram<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren. <span id='dcv_21_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und er hatte Brüder, Jọsaphats Söhne, Asạrja<a class='fn'></a> und Jẹhiël und Sachạrja und Asạrja<a class='fn'></a> und Mịchael und Schephạtja, alle diese waren die Söhne Jọsaphats, des Königs von Israel<a class='fn'></a>. <span id='dcv_21_3' class='dv'>3&#160;</span>Daher gab ihnen ihr Vater viele Gaben<a class='mr'></a> an Silber und an Gold und an auserlesenen Dingen zusammen mit befestigten Städten in Juda;<a class='mr'></a> doch das Königreich gab er Jọram,<a class='mr'></a> denn er war der Erstgeborene<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_4' class='dv'>4&#160;</span>Als Jọram über das Königreich seines Vaters aufstand, ging er daran, seine Stellung zu stärken, und so tötete er alle seine Brüder<a class='mr'></a> mit dem Schwert und auch einige der Fürsten Israels. <span id='dcv_21_5' class='dv'>5&#160;</span>Zweiunddreißig Jahre alt war Jọram, als er zu regieren begann, und er regierte<a class='mr'></a> acht Jahre lang in Jerusalem. <span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Und er wandelte fortgesetzt auf dem Weg der Könige Israels,<a class='mr'></a> so wie es die vom Hause Ạhabs getan hatten; denn Ạhabs eigene Tochter war seine Frau geworden,<a class='mr'></a> und er tat fortwährend, was böse war in Jehovas Augen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>Und Jehova wollte das Haus Davids um des Bundes<a class='mr'></a> willen, den er mit David geschlossen hatte, nicht verderben,<a class='mr'></a> und so, wie er gesagt hatte, wollte er ihm<a class='mr'></a> und seinen Söhnen allezeit eine Leuchte geben.<a class='mr'></a></p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>In seinen Tagen lehnte sich Ẹdom<a class='mr'></a> dagegen auf, der Hand Judas untertan zu sein,<a class='mr'></a> und ließ dann einen König über sich regieren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>Da zog Jọram samt seinen Obersten hinüber und auch alle Wagen mit ihm. Und es geschah, daß er sich bei Nacht erhob und dann die Edomịter niederschlug, die ihn und auch die Wagenobersten umringten. <span id='dcv_21_10' class='dv'>10&#160;</span>Ẹdom aber verharrte in seiner Auflehnung gegen [die Untertänigkeit] unter die Hand Judas bis auf diesen Tag. Damals, zu derselben Zeit, begann sich Lịbna<a class='mr'></a> dagegen aufzulehnen, unter seiner Hand [zu sein], denn er hatte Jehova, den Gott seiner Vorväter<a class='mr'></a>, verlassen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;</span>Auch er selbst hatte auf den Bergen Judas Höhen<a class='mr'></a> gemacht, um die Bewohner Jerusalems zu veranlassen, unsittlichen Verkehr zu haben,<a class='mr'></a> und um Juda auf Abwege zu bringen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Schließlich kam ein Schreiben<a class='mr'></a> des Propheten Elịa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> an ihn, das lautete: „Dies ist, was Jehova, der Gott Davids, deines Vorvaters, gesagt hat: ‚Der Tatsache zufolge, daß du nicht auf den Wegen Jọsaphats,<a class='mr'></a> deines Vaters, noch auf den Wegen Ạsas,<a class='mr'></a> des Königs von Juda, gewandelt bist, <span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>sondern auf dem Weg der Könige von Israel wandelst<a class='mr'></a> und Juda und die Bewohner von Jerusalem unsittlichen Verkehr haben läßt,<a class='mr'></a> ebenso wie das Haus Ạhabs veranlaßte, daß unsittlicher Verkehr gepflegt wurde,<a class='mr'></a> und du sogar deine eigenen Brüder, die Hausgenossen deines Vaters, die besser waren als du, getötet hast,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_14' class='dv'>14&#160;</span>siehe, so versetzt Jehova deinem Volk<a class='mr'></a> und deinen Söhnen<a class='mr'></a> und deinen Frauen und deiner Habe einen schweren Schlag.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_15' class='dv'>15&#160;</span>Und du wirst viele Krankheiten haben,<a class='mr'></a> eine langwierige Krankheit deiner Eingeweide, bis deine Eingeweide wegen der Krankheit Tag für Tag heraustreten werden.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Demgemäß erregte Jehova gegen Jọram den Geist<a class='mr'></a> der Philịster<a class='mr'></a> und der Ạraber,<a class='mr'></a> die an der Seite<a class='fn'></a> der Äthiopier<a class='fn'></a><a class='mr'></a> waren. <span id='dcv_21_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>So kamen sie herauf nach Juda und brachen dort ein und führten alle Habe, die im Königshaus zu finden war,<a class='mr'></a> und auch seine Söhne und seine Frauen fort,<a class='mr'></a> und es wurde ihm kein Sohn gelassen, außer Jehoahạs<a class='mr'></a>, seinem jüngsten Sohn. <span id='dcv_21_18' class='dv'>18&#160;</span>Und nach all diesem plagte Jehova ihn in seinen Eingeweiden mit einer Krankheit, für die es keine Heilung gab.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_19' class='dv'>19&#160;</span>Und es geschah in den kommenden Tagen, ja als die Frist von zwei vollen Jahren abgelaufen war, daß seine Eingeweide<a class='mr'></a> während seiner Krankheit heraustraten, und er starb schließlich an seinen schlimmen Krankheiten; und sein Volk veranstaltete keinen Brand für ihn gleich dem Brand<a class='mr'></a> für seine Vorväter. <span id='dcv_21_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Zweiunddreißig Jahre alt war er gewesen, als er zu regieren begann, und er regierte acht Jahre lang in Jerusalem. Schließlich ging er hin, ohne begehrt zu sein.<a class='mr'></a> So begrub man ihn in der Stadt Davids,<a class='mr'></a> doch nicht in den Grabstätten der Könige.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="22"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_1' class='dc'>22 </span>Dann machten die Bewohner von Jerusalem Ahạsja<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, seinen jüngsten Sohn, zum König an seiner Statt (denn die Plündererstreifschar, die mit den Ạrabern<a class='mr'></a> in das Lager gekommen war, hatte all die älteren getötet),<a class='mr'></a> und Ahạsja, der Sohn Jọrams, begann als König von Juda zu regieren. <span id='dcv_22_2' class='dv'>2&#160;</span>Zweiundzwanzig<a class='fn'></a> Jahre alt war Ahạsja, als er zu regieren begann,<a class='mr'></a> und er regierte ein Jahr lang in Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Athạlja,<a class='mr'></a> die Enkelin<a class='fn'></a> Ọmris<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_3' class='dv'>3&#160;</span>Er selbst wandelte ebenfalls auf den Wegen des Hauses Ạhabs,<a class='mr'></a> denn seine Mutter<a class='mr'></a>, sie wurde seine Ratgeberin im Bösestun. <span id='dcv_22_4' class='dv'>4&#160;</span>Und er tat fortwährend, was böse war in Jehovas Augen, wie das Haus Ạhabs, denn diese wurden ihm nach dem Tod seines Vaters zu Ratgebern,<a class='mr'></a> zu seinem Verderben. <span id='dcv_22_5' class='dv'>5&#160;</span>Auch wandelte er nach ihrem Rat,<a class='mr'></a> so daß er mit Jọram<a class='mr'></a>, dem Sohn Ạhabs, dem König von Israel, gegen Hạsaël<a class='mr'></a>, den König von Syrien, nach Rạmoth-Gịlead<a class='mr'></a> in den Krieg zog, in welchem die Schützen Jọram<a class='fn'></a> dann trafen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Folglich kehrte er zurück, um sich in Jẹsreël<a class='mr'></a> von den Wunden heilen zu lassen, die man ihm bei Rạma beigebracht hatte,<a class='mr'></a> als er gegen Hạsaël, den König von Syrien, kämpfte.</p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'>Was Asạrja<a class='mr'></a>, den Sohn Jọrams<a class='mr'></a>, den König von Juda, betrifft,<a class='fn'></a> so ging er hinab, um Jọram<a class='mr'></a>, den Sohn Ạhabs, in Jẹsreël zu besuchen, denn er war krank<a class='mr'></a>. <span id='dcv_22_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Aber es war von Gott aus,<a class='mr'></a> daß der Untergang<a class='mr'></a> Ahạsja dadurch ereilte, daß [er] zu Jọram kam; und als er kam, zog er mit Jọram hinaus<a class='mr'></a> zu Jẹhu<a class='mr'></a>, dem Enkel<a class='fn'></a> Nịmschis,<a class='mr'></a> den Jehova dazu gesalbt hatte,<a class='mr'></a> das Haus Ạhabs wegzutilgen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_8' class='dv'>8&#160;</span>Und es geschah, sobald Jẹhu den Rechtsstreit mit dem Hause Ạhabs aufgenommen hatte,<a class='mr'></a> daß er die Fürsten von Juda und die Söhne der Brüder Ahạsjas,<a class='mr'></a> Ahạsjas Diener, finden konnte, und er tötete sie dann.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Darauf ging er daran, Ahạsja zu suchen, und sie nahmen ihn schließlich gefangen,<a class='mr'></a> als er sich in Samạria<a class='mr'></a> versteckte, und führten ihn zu Jẹhu. Dann brachten sie ihn zu Tode und begruben ihn,<a class='mr'></a> denn sie sprachen: „Er ist der Enkel Jọsaphats,<a class='mr'></a> der Jehova mit seinem ganzen Herzen suchte.“<a class='mr'></a> Und da war keiner vom Hause Ahạsjas, der für das Königreich Kraft behalten hätte.</p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_10' class='dv'>10&#160;</span>Was Athạlja<a class='mr'></a>, die Mutter Ahạsjas, betrifft, so sah sie, daß ihr Sohn gestorben war. Da erhob sie sich und vernichtete die ganze königliche Nachkommenschaft des Hauses Juda.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Jehoschabạth<a class='mr'></a> indes, die Tochter des Königs, nahm Jọas<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, den Sohn Ahạsjas, und stahl ihn aus der Reihe der Söhne des Königs hinweg, die zu Tode gebracht werden sollten, und setzte ihn und seine Amme in die Innenkammer für die Ruhebetten. Und Jehoschabạth, die Tochter des Königs Jọram<a class='mr'></a>, die Frau Jehojadạs<a class='mr'></a>, des Priesters (denn sie selbst war die Schwester Ahạsjas), hielt ihn Athạljas wegen verborgen, und sie brachte ihn nicht zu Tode.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_12' class='dv'>12&#160;</span>Und er blieb bei ihnen im Haus des [wahren] Gottes sechs Jahre lang versteckt,<a class='mr'></a> während Athạlja als Königin<a class='mr'></a> über das Land herrschte.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="23"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_1' class='dc'>23 </span>Und im siebten Jahr zeigte sich Jehojadạ<a class='mr'></a> mutig und ging daran, die Obersten der Hundertschaften<a class='mr'></a>, nämlich Asạrja, den Sohn Jẹrohams, und Ịsmael, den Sohn Jehohanạns, und Asạrja, den Sohn Ọbeds, und Maasẹja, den Sohn Adạjas, und Elischạphat, den Sohn Sịchris, mit sich in den Bund aufzunehmen. <span id='dcv_23_2' class='dv'>2&#160;</span>Danach durchzogen sie ganz Juda und brachten die Levịten<a class='mr'></a> aus allen Städten Judas und die Häupter<a class='mr'></a> der Vaterhäuser<a class='mr'></a> Israels zusammen. So kamen sie nach Jerusalem. <span id='dcv_23_3' class='dv'>3&#160;</span>Dann schloß die ganze Versammlung im Haus<a class='mr'></a> des [wahren] Gottes mit dem König einen Bund,<a class='mr'></a> wonach er zu ihnen sprach:</p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'>„Seht! Der Sohn<a class='mr'></a> des Königs selbst wird regieren,<a class='mr'></a> so wie es Jehova hinsichtlich der Söhne Davids verheißen hat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_4' class='dv'>4&#160;</span>Dies ist die Sache, die ihr tun werdet: Ein Drittel von euch, die am Sabbat hineingehen,<a class='mr'></a> von den Priestern<a class='mr'></a> und von den Levịten<a class='mr'></a>, wird als Türhüter<a class='mr'></a> dienen; <span id='dcv_23_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>und ein Drittel wird am Haus des Königs<a class='mr'></a> sein; und ein Drittel wird am Grundtor sein;<a class='mr'></a> und alles Volk wird in den Vorhöfen<a class='mr'></a> des Hauses Jehovas sein. <span id='dcv_23_6' class='dv'>6&#160;</span>Und laßt niemand das Haus Jehovas betreten<a class='mr'></a> außer den Priestern und den diensttuenden Levịten.<a class='mr'></a> Diese sind es, die hineingehen werden, denn sie sind eine heilige Gruppe,<a class='mr'></a> und das ganze Volk selbst wird der Verpflichtung gegenüber Jehova nachkommen. <span id='dcv_23_7' class='dv'>7&#160;</span>Und die Levịten sollen den König rings umgeben,<a class='mr'></a> jeder mit seinen Waffen in seiner Hand; und was irgendeinen betrifft, der in das Haus kommt, er sollte zu Tode gebracht werden. Und bleibt beim König, wenn er hineingeht und wenn er hinausgeht.“</p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_8' class='dv'>8&#160;</span>Und die Levịten und ganz Juda gingen daran, nach allem zu tun, was Jehojadạ<a class='mr'></a>, der Priester, geboten hatte.<a class='mr'></a> So nahmen sie ein jeder seine Männer, die am Sabbat hineingingen, samt denen, die am Sabbat hinausgingen,<a class='mr'></a> denn Jehojadạ, der Priester, hatte die Abteilungen<a class='mr'></a> nicht von Dienstpflicht befreit. <span id='dcv_23_9' class='dv'>9&#160;</span>Ferner gab Jehojadạ, der Priester, den Obersten der Hundertschaften<a class='mr'></a> die Speere und die Schilde und die Rundschilde,<a class='mr'></a> welche König David gehört hatten,<a class='mr'></a> die sich im Haus des [wahren] Gottes befanden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_10' class='dv'>10&#160;</span>Und danach stellte er alles Volk, ja einen jeden mit seinem Wurfgeschoß in seiner Hand, auf,<a class='mr'></a> von der rechten Seite des Hauses bis zur linken Seite des Hauses, beim Altar und beim Haus, rings um den König her. <span id='dcv_23_11' class='dv'>11&#160;</span>Dann führten sie den Königssohn heraus<a class='mr'></a> und setzten ihm das Diadem auf<a class='mr'></a> und das Z<span class='alt'>EUGNIS</span><a class='mr'></a> und machten ihn zum König, und so salbten<a class='mr'></a> ihn Jehojadạ und seine Söhne und sagten: „Es lebe der König!“<a class='mr'></a></p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_12' class='dv'>12&#160;</span>Als Athạlja das Geräusch des Volkes hörte, das herzulief und den König pries,<a class='mr'></a> kam sie sogleich zum Volk in das Haus Jehovas. <span id='dcv_23_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Dann sah sie, und siehe, der König stand bei seiner Säule<a class='fn'></a><a class='mr'></a> am Eingang, und die Fürsten<a class='mr'></a> und die Trompeten<a class='mr'></a> beim König, und alles Volk des Landes freute sich<a class='mr'></a> und blies<a class='mr'></a> die Trompeten, und die Sänger<a class='mr'></a> mit den Gesanginstrumenten und diejenigen, die das Zeichen zum Lobpreisen gaben. Sogleich zerriß Athạlja ihre Kleider und sprach: „Verschwörung! Verschwörung!“<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_14' class='dv'>14&#160;</span>Jehojadạ, der Priester, aber führte die Obersten der Hundertschaften, die über die Streitmacht Gesetzten, hinaus und sprach zu ihnen: „Nehmt sie aus der Mitte der Reihen heraus;<a class='mr'></a> und wer ihr nachgeht, der sollte mit dem Schwert zu Tode gebracht werden!“ Denn der Priester hatte gesagt: „Ihr sollt sie nicht im Haus Jehovas zu Tode bringen.“ <span id='dcv_23_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Da legten sie Hand an sie. Als sie zum Eingang des Roßtores des Königshauses kam, brachten sie sie dort sogleich zu Tode.<a class='mr'></a></p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_16' class='dv'>16&#160;</span>Dann schloß Jehojadạ einen Bund zwischen sich<a class='fn'></a> und allem Volk und dem König, daß sie weiterhin das Volk<a class='mr'></a> Jehovas bleiben wollten. <span id='dcv_23_17' class='dv'>17&#160;</span>Danach kam alles Volk zum Haus B<u>aa</u>ls und riß es nieder;<a class='mr'></a> und seine Altäre<a class='mr'></a> und seine Bilder zerbrachen sie,<a class='mr'></a> und Mạttan<a class='mr'></a>, den Priester B<u>aa</u>ls, töteten sie<a class='mr'></a> vor den Altären. <span id='dcv_23_18' class='dv'>18&#160;</span>Ferner legte Jehojadạ die Ämter des Hauses Jehovas in die Hand der Priester [und] der Levịten<a class='fn'></a>, die David<a class='mr'></a> über das Haus Jehovas in Abteilungen eingeteilt hatte, damit sie Jehovas Brandschlachtopfer darbrächten gemäß dem, was in dem Gesetz Mose geschrieben ist,<a class='mr'></a> mit Freuden und mit Gesang, [angeordnet] durch die Hände Davids. <span id='dcv_23_19' class='dv'>19&#160;</span>So stellte er die Torhüter<a class='mr'></a> bei den Toren<a class='mr'></a> des Hauses Jehovas auf, damit keiner, der irgendwie unrein wäre, eintreten könnte. <span id='dcv_23_20' class='dv'>20&#160;</span>Er nahm nun die Obersten der Hundertschaften<a class='mr'></a> und die Vornehmen und die Herrscher über das Volk und alles Volk des Landes und führte den König zum Haus Jehovas hinab.<a class='mr'></a> Dann kamen sie mitten durch das obere Tor zum Königshaus und setzten den König auf den Thron<a class='mr'></a> des Königreiches. <span id='dcv_23_21' class='dv'>21&#160;</span>Und alles Volk des Landes freute sich weiterhin;<a class='mr'></a> und die Stadt selbst hatte Ruhe, und Athạlja hatten sie mit dem Schwert zu Tode gebracht.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="24"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_1' class='dc'>24 </span>Sieben Jahre alt war Jọas<a class='fn'></a>, als er zu regieren begann,<a class='mr'></a> und vierzig Jahre lang regierte er in Jerusalem.<a class='mr'></a> Und der Name seiner Mutter war Zịbja aus Beërschẹba<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_2' class='dv'>2&#160;</span>Und Jọas<a class='mr'></a> tat fortgesetzt, was recht war in Jehovas Augen,<a class='mr'></a> alle Tage Jehojadạs, des Priesters.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_3' class='dv'>3&#160;</span>Und Jehojadạ ging daran, für ihn zwei Frauen zu nehmen, und er wurde Vater von Söhnen und Töchtern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_4' class='dv'>4&#160;</span>Nun geschah es danach, daß es das Herzensanliegen des Jọas wurde, das Haus Jehovas zu renovieren.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_5' class='dv'>5&#160;</span>Demgemäß brachte er die Priester<a class='mr'></a> und die Levịten zusammen und sprach zu ihnen: „Zieht aus zu den Städten Judas, und bringt von ganz Israel Geld zusammen, um von Jahr zu Jahr das Haus eures Gottes auszubessern;<a class='mr'></a> und ihr eurerseits solltet in der Sache rasch handeln.“ Und die Levịten handelten nicht rasch.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Da rief der König Jehojadạ, das Haupt, und sagte zu ihm:<a class='mr'></a> „Wie kommt es, daß du von den Levịten nicht Rechenschaft darüber gefordert hast, daß sie von Juda und Jerusalem die durch Moses, den Knecht Jehovas, angeordnete heilige Steuer einbringen,<a class='mr'></a> ja die von der Versammlung Israels, für das Zelt des Z<span class='alt'>EUGNISSES</span><a class='mr'></a>? <span id='dcv_24_7' class='dv'>7&#160;</span>Denn was Athạlja, die Böse, betrifft, so waren ihre eigenen Söhne<a class='mr'></a> in das Haus des [wahren] Gottes eingebrochen,<a class='mr'></a> und sogar alle heiligen<a class='mr'></a> Dinge des Hauses Jehovas hatten sie den B<u>aa</u>len dargeboten.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Dann sprach der König [das Wort], und so machten sie einen Kasten<a class='mr'></a> und stellten ihn draußen am Tor des Hauses Jehovas auf. <span id='dcv_24_9' class='dv'>9&#160;</span>Danach erließ man einen Ruf durch ganz Juda und Jerusalem, Jehova die heilige Steuer<a class='mr'></a> zu bringen, die Israel durch Moses, den Knecht des [wahren] Gottes,<a class='fn'></a> in der Wildnis auferlegt worden war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und alle Fürsten<a class='mr'></a> und alles Volk begannen sich zu freuen,<a class='mr'></a> und fortgesetzt brachten sie und warfen es in den Kasten,<a class='mr'></a> bis sie alle gegeben hatten.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_11' class='dv'>11&#160;</span>Und es geschah zur rechten Zeit, daß er jeweils den Kasten durch die Hand der Levịten<a class='mr'></a> in die Obhut des Königs brachte, und sobald sie sahen, daß viel Geld da war,<a class='mr'></a> kamen der Sekretär<a class='mr'></a> des Königs und der Beauftragte des Oberpriesters und leerten dann den Kasten und hoben ihn auf und brachten ihn an seinen Platz zurück. Auf diese Weise taten sie Tag für Tag, so daß sie Geld in Menge sammelten. <span id='dcv_24_12' class='dv'>12&#160;</span>Dann pflegten der König und Jehojadạ es denen zu geben, die das Werk des Dienstes des Hauses Jehovas taten,<a class='mr'></a> und sie dingten dann die Steinhauer<a class='mr'></a> und die Handwerker<a class='mr'></a> für die Renovierung des Hauses Jehovas<a class='mr'></a> und auch die Arbeiter in Eisen und Kupfer zur Ausbesserung des Hauses Jehovas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_13' class='dv'>13&#160;</span>Und diejenigen, die das Werk taten, begannen ihre Tätigkeit,<a class='mr'></a> und das Ausbesserungswerk ging durch ihre Hand weiter voran, und sie ließen schließlich das Haus des [wahren] Gottes so erstehen, wie es baulich sein sollte, und machten es stark. <span id='dcv_24_14' class='dv'>14&#160;</span>Und sobald sie fertig waren, brachten sie den Rest des Geldes vor den König und Jehojadạ, und sie gingen daran, Geräte zu machen für das Haus Jehovas, Geräte für den Dienst<a class='mr'></a> und zum Darbringen der Opfer und Becher<a class='mr'></a> und Geräte aus Gold<a class='mr'></a> und aus Silber; und sie brachten dann alle Tage Jehojadạs im Haus Jehovas beständig Brandschlachtopfer dar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_15' class='dv'>15&#160;</span>Und Jehojadạ wurde alt und mit Jahren gesättigt<a class='mr'></a> und starb schließlich; er war hundertdreißig Jahre alt bei seinem Tod. <span id='dcv_24_16' class='dv'>16&#160;</span>Dann begrub man ihn in der Stadt Davids bei den Königen,<a class='mr'></a> denn er hatte in Israel und in bezug auf den [wahren] Gott und <span class='alt'>SEIN</span> Haus Gutes getan.<a class='mr'></a></p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_17' class='dv'>17&#160;</span>Und nach Jehojadạs Tod kamen die Fürsten<a class='mr'></a> Judas herein und gingen daran, sich vor dem König niederzubeugen. Zu jener Zeit hörte der König auf sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_18' class='dv'>18&#160;</span>Und sie verließen nach und nach das Haus Jehovas, des Gottes ihrer Vorväter, und begannen den heiligen Pfählen<a class='mr'></a> und den Götzen zu dienen,<a class='mr'></a> so daß wegen dieser ihrer Schuld heftiger Zorn über Juda und Jerusalem kam.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_19' class='dv'>19&#160;</span>Und er sandte fortwährend Propheten<a class='mr'></a> unter sie, um sie zu Jehova zurückzuführen; und sie legten ständig Zeugnis gegen sie ab,<a class='fn'></a> aber sie gaben [ihnen] kein Gehör.<a class='mr'></a></p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Und Gottes Geist<a class='mr'></a> selbst umhüllte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Sachạrja<a class='mr'></a>, den Sohn Jehojadạs<a class='mr'></a>, des Priesters, so daß er oberhalb des Volkes stand und zu ihnen sprach: „Dies ist, was der [wahre] Gott gesagt hat: ‚Warum übertretet ihr die Gebote Jehovas, so daß ihr keinen Erfolg haben könnt?<a class='mr'></a> Weil ihr Jehova verlassen habt, wird er seinerseits euch verlassen.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Schließlich verschworen sie sich gegen ihn<a class='mr'></a> und bewarfen ihn auf das Gebot des Königs im Vorhof des Hauses Jehovas mit Steinen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und Jọas, der König, gedachte nicht der liebenden Güte, die Jehojadạ, sein Vater, ihm erwiesen hatte;<a class='mr'></a> so daß er dessen Sohn tötete, der, als er im Begriff war zu sterben, sprach: „Jehova sehe zu und fordere es zurück.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_23' class='dv'>23&#160;</span>Und es geschah um die Wende<a class='mr'></a> des Jahres, daß eine Streitmacht von Syrien<a class='mr'></a> gegen ihn heraufzog,<a class='mr'></a> und sie begannen in Juda und Jerusalem einzufallen. Dann brachten sie alle Fürsten<a class='mr'></a> des Volkes aus den Reihen des Volkes ins Verderben, und all ihre Beute sandten sie an den König von Damạskus<a class='mr'></a>. <span id='dcv_24_24' class='dv'>24&#160;</span>Denn mit einer kleinen Anzahl Männer fiel die Streitmacht der Syrer ein,<a class='mr'></a> und Jehova selbst gab eine Streitmacht von sehr großer Zahl in ihre Hand,<a class='mr'></a> weil sie Jehova, den Gott ihrer Vorväter, verlassen hatten; und an Jọas vollzogen sie Taten des Gerichts.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und als sie von ihm wegzogen (sie ließen ihn nämlich mit vielen Krankheiten<a class='mr'></a> zurück), verschworen<a class='mr'></a> sich seine eigenen Diener wegen des Blutes<a class='mr'></a> der Söhne<a class='fn'></a> Jehojadạs,<a class='mr'></a> des Priesters, gegen ihn; und sie töteten ihn schließlich auf seinem eigenen Ruhebett, so daß er starb.<a class='mr'></a> Dann begruben sie ihn in der Stadt Davids,<a class='mr'></a> aber sie begruben ihn nicht in den Grabstätten der Könige.<a class='mr'></a></p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_26' class='dv'>26&#160;</span>Und diese waren es, die sich gegen ihn verschworen hatten: Sạbad<a class='mr'></a>, der Sohn Schịmeaths, der Ammonịterin, und Jehosabạd, der Sohn Schịmriths, der Moabịterin. <span id='dcv_24_27' class='dv'>27&#160;</span>Was seine Söhne und die Fülle des prophetischen Spruchs gegen ihn<a class='mr'></a> und die Gründung<a class='mr'></a> des Hauses des [wahren] Gottes betrifft, da sind sie aufgeschrieben in der Auslegung<a class='fn'></a> des „Buches<a class='mr'></a> der Könige“. Und Amạzja<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.</p></div></div></text>
<text chap="25"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_1' class='dc'>25 </span>Im Alter von fünfundzwanzig Jahren wurde Amạzja<a class='mr'></a> König, und er regierte neunundzwanzig Jahre lang in Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Jehoaddạn<a class='mr'></a> aus Jerusalem. <span id='dcv_25_2' class='dv'>2&#160;</span>Und er fuhr fort zu tun, was recht war in Jehovas Augen,<a class='mr'></a> nur nicht mit ungeteiltem<a class='mr'></a> Herzen. <span id='dcv_25_3' class='dv'>3&#160;</span>Und es geschah, sobald die auf ihm [ruhende] Königsherrschaft stark geworden war, daß er seine Diener<a class='mr'></a>, die den König, seinen Vater, niedergeschlagen hatten,<a class='mr'></a> unverzüglich tötete.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_4' class='dv'>4&#160;</span>Und ihre Söhne brachte er nicht zu Tode, sondern [tat] gemäß dem, was im Gesetz, im Buch Mose, geschrieben steht,<a class='mr'></a> was Jehova geboten hatte, indem [er] sprach: „Väter sollten nicht wegen der Söhne sterben,<a class='mr'></a> noch sollten Söhne wegen der Väter sterben;<a class='mr'></a> sondern sie sollten jeder wegen seiner eigenen Sünde sterben.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_5' class='dv'>5&#160;</span>Und Amạzja ging daran, Juda zusammenzubringen und sie dem Hause der Vorväter gemäß aufzustellen,<a class='mr'></a> nach den Obersten der Tausendschaften<a class='mr'></a> und nach den Obersten der Hundertschaften<a class='mr'></a> für ganz Juda und Bẹnjamin; und er fuhr fort, sie vom Zwanzigjährigen<a class='mr'></a> aufwärts einzuschreiben, und schließlich fand er, [daß es] ihrer dreihunderttausend Auserlesene [waren], die zum Heer auszogen, die die Lanze<a class='mr'></a> und den großen Schild<a class='mr'></a> handhabten. <span id='dcv_25_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ferner dingte er aus Israel hunderttausend tapfere, starke Männer für hundert Talente<a class='fn'></a> Silber. <span id='dcv_25_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Und ein gewisser Mann des [wahren] Gottes<a class='mr'></a> kam zu ihm und sprach: „O König, laß das Heer von Israel nicht mit dir kommen, denn Jehova ist nicht mit Israel,<a class='mr'></a> [das heißt] mit allen Söhnen Ẹphraims. <span id='dcv_25_8' class='dv'>8&#160;</span>Doch komm du selbst, handle, sei mutig zum Krieg.<a class='mr'></a> Der [wahre] Gott könnte dich vor einem Feind straucheln machen; denn bei Gott<a class='fn'></a> ist die Macht vorhanden, zu helfen<a class='mr'></a> und straucheln<a class='mr'></a> zu machen.“ <span id='dcv_25_9' class='dv'>9&#160;</span>Darauf sagte Amạzja<a class='mr'></a> zu dem Mann des [wahren] Gottes: „Was aber ist hinsichtlich der hundert Talente zu tun, die ich den Truppen Israels gegeben habe?“<a class='mr'></a> Darauf sprach der Mann des [wahren] Gottes: „Bei Jehova sind die Mittel vorhanden, dir viel mehr als dies zu geben.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_10' class='dv'>10&#160;</span>Daher sonderte Amạzja sie aus, die Truppen nämlich, die von Ẹphraim zu ihm gekommen waren, damit sie an ihren eigenen Ort gehen sollten. Aber ihr Zorn entbrannte heftig gegen Juda, so daß sie in der Glut des Zorns<a class='mr'></a> an ihren eigenen Ort zurückkehrten.</p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_11' class='dv'>11&#160;</span>Und Amạzja seinerseits faßte Mut und ging daran, sein eigenes Volk zu führen und in das Salztal<a class='mr'></a> zu ziehen; und er schlug dann die Söhne Sẹirs<a class='mr'></a> nieder, zehntausend [von ihnen].<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Und zehntausend nahmen die Söhne Judas lebend gefangen. So brachten sie sie auf die Spitze des zerklüfteten Felsens und warfen sie dann von der Spitze des zerklüfteten Felsens hinab; und sie zerbarsten allesamt.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_13' class='dv'>13&#160;</span>Was die Glieder des Trupps betrifft, die Amạzja zurückgesandt hatte, ohne sie mit sich in den Krieg ziehen zu lassen,<a class='mr'></a> sie begannen in die Städte Judas einzufallen, von Samạria<a class='mr'></a> bis nach Beth-Họron<a class='mr'></a>, und schlugen dann dreitausend von ihnen nieder und nahmen sehr viel Plündergut mit.</p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_14' class='dv'>14&#160;</span>Doch geschah es, nachdem Amạzja vom Schlagen der Edomịter gekommen war, daß er nun die Götter<a class='mr'></a> der Söhne Sẹirs brachte und sie für sich als Götter aufstellte,<a class='mr'></a> und vor ihnen begann er sich niederzubeugen,<a class='mr'></a> und ihnen begann er zu räuchern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_15' class='dv'>15&#160;</span>Demzufolge entbrannte der Zorn Jehovas gegen Amạzja, und so sandte er einen Propheten zu ihm und sprach zu ihm: „Warum hast du die Götter<a class='mr'></a> des Volkes gesucht,<a class='mr'></a> die ihr eigenes Volk nicht aus deiner Hand befreit haben?“<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_16' class='dv'>16&#160;</span>Und es geschah, als er zu ihm redete, daß [der König] sogleich zu ihm sagte: „Haben wir dich zu einem Ratgeber des Königs gemacht?<a class='mr'></a> Laß ab um deinetwillen.<a class='mr'></a> Warum sollte man dich niederschlagen?“ Daher ließ der Prophet ab, doch sprach er: „Ich weiß bestimmt, daß Gott beschlossen hat, dich zu verderben,<a class='mr'></a> weil du dies getan<a class='mr'></a> und nicht auf meinen Rat gehört hast.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_17' class='dv'>17&#160;</span>Dann ließ sich Amạzja, der König von Juda, beraten und sandte zu Jọas, dem Sohn des Jehoahạs, des Sohnes Jẹhus, dem König von Israel,<a class='mr'></a> und ließ sagen: „Komm! Laß uns einander ins Angesicht schauen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_18' class='dv'>18&#160;</span>Darauf sandte Jọas, der König von Israel, zu Amạzja, dem König von Juda, und ließ sagen:<a class='mr'></a> „Das dornige Unkraut, das im Lịbanon war, es sandte zu der Zeder, die im Lịbanon war,<a class='mr'></a> und ließ sagen: ‚Gib doch deine Tochter meinem Sohn zur Frau.‘<a class='mr'></a> Aber ein wildlebendes Tier<a class='mr'></a> des Feldes, das im Lịbanon war, ging vorüber und trat das dornige Unkraut nieder. <span id='dcv_25_19' class='dv'>19&#160;</span>Du hast bei dir selbst gesagt: Siehe, du hast Ẹdom niedergeschlagen.<a class='mr'></a> Und dein Herz<a class='mr'></a> hat dich erhoben, damit du verherrlicht werdest.<a class='mr'></a> Nun bleib doch in deinem eigenen Haus.<a class='mr'></a> Warum solltest du dich in einer schlechten Stellung in Streit einlassen<a class='mr'></a> und fallen müssen, du und Juda mit dir?“<a class='mr'></a></p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_20' class='dv'>20&#160;</span>Aber Amạzja hörte nicht; denn es war vom [wahren] Gott aus,<a class='mr'></a> um sie in seine Hand zu geben, weil sie die Götter Ẹdoms gesucht hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_21' class='dv'>21&#160;</span>Da zog Jọas, der König von Israel, hinauf,<a class='mr'></a> und sie gingen daran, einander ins Angesicht zu schauen,<a class='mr'></a> er und Amạzja, der König von Juda, bei Beth-Schẹmesch<a class='mr'></a>, das zu Juda gehört. <span id='dcv_25_22' class='dv'>22&#160;</span>Und Juda erlitt schließlich vor Israel eine Niederlage,<a class='mr'></a> so daß sie die Flucht ergriffen, ein jeder zu seinem Zelt.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_25_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und Amạzja, den König von Juda, den Sohn Jọas’, des Sohnes Jehoahạs’, ergriff Jọas, der König von Israel,<a class='mr'></a> bei Beth-Schẹmesch, worauf er ihn nach Jerusalem brachte<a class='mr'></a> und eine Bresche in die Mauer von Jerusalem legte, vom Ẹphraimtor<a class='mr'></a> bis hinüber zum Ecktor<a class='mr'></a>, vierhundert Ellen<a class='fn'></a>. <span id='dcv_25_24' class='dv'>24&#160;</span>Und [er nahm<a class='fn'></a>] alles Gold und das Silber und alle Gegenstände, die im Haus des [wahren] Gottes bei Ọbed-Ẹdom zu finden waren,<a class='mr'></a> und die Schätze des Königshauses<a class='mr'></a> und die Geiseln und kehrte dann nach Samạria zurück.<a class='mr'></a></p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_25' class='dv'>25&#160;</span>Und Amạzja<a class='mr'></a>, der Sohn Jọas’, der König von Juda, lebte nach dem Tod Jọas’<a class='mr'></a>, des Sohnes Jehoahạs’, des Königs von Israel, noch fünfzehn Jahre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_26' class='dv'>26&#160;</span>Was das übrige der Angelegenheiten Amạzjas betrifft, die ersten und die letzten,<a class='mr'></a> siehe, sind sie nicht im „Buch<a class='mr'></a> der Könige von Juda und Israel“ aufgeschrieben?<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_27' class='dv'>27&#160;</span>Und von der Zeit an, da Amạzja davon abwich, Jehova zu folgen, ging man daran, gegen ihn in Jerusalem eine Verschwörung<a class='mr'></a> anzuzetteln. Schließlich floh er nach Lạchisch<a class='mr'></a>; aber man sandte hinter ihm her nach Lạchisch und brachte ihn dort zu Tode.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_28' class='dv'>28&#160;</span>Da überführten sie ihn auf Pferden<a class='mr'></a> und begruben ihn bei seinen Vorvätern in der Stadt Judas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="26"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_1' class='dc'>26 </span>Dann nahm das ganze Volk<a class='mr'></a> von Juda Usịja<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, der sechzehn Jahre alt war, und sie machten<a class='mr'></a> ihn an Stelle seines Vaters Amạzja zum König.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_2' class='dv'>2&#160;</span>Er war es, der Ẹloth<a class='mr'></a> baute und es dann an Juda zurückbrachte, nachdem sich der König zu seinen Vorvätern gelegt hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_3' class='dv'>3&#160;</span>Sechzehn Jahre war Usịja<a class='mr'></a> alt, als er zu regieren begann, und er regierte zweiundfünfzig Jahre lang in Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Jechọlja<a class='mr'></a> aus Jerusalem. <span id='dcv_26_4' class='dv'>4&#160;</span>Und er tat fortwährend, was recht war in Jehovas Augen,<a class='mr'></a> gemäß allem, was Amạzja, sein Vater, getan hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und er strebte ständig danach, Gott zu suchen,<a class='mr'></a> in den Tagen Sachạrjas, des Unterweisers in der Furcht des [wahren] Gottes;<a class='mr'></a> und in den Tagen, als er Jehova suchte, gab ihm der [wahre] Gott Gelingen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Und er zog dann aus und kämpfte gegen die Philịster<a class='mr'></a> und durchbrach die Mauer von Gath<a class='mr'></a> und die Mauer von Jạbne<a class='mr'></a> und die Mauer von Ạschdod<a class='mr'></a>, wonach er Städte in [dem Gebiet von] Ạschdod<a class='mr'></a> und unter den Philịstern baute. <span id='dcv_26_7' class='dv'>7&#160;</span>Und der [wahre] Gott half<a class='mr'></a> ihm weiterhin gegen die Philịster und gegen die Ạraber,<a class='mr'></a> die in Gur-B<u>aa</u>l wohnten, und die Mẹunim<a class='mr'></a>. <span id='dcv_26_8' class='dv'>8&#160;</span>Und die Ammonịter<a class='mr'></a> begannen Usịja Tribut<a class='mr'></a> zu entrichten. Schließlich drang sein Ruhm<a class='mr'></a> sogar bis nach Ägypten, denn er entfaltete Stärke in außergewöhnlichem Maße. <span id='dcv_26_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Außerdem baute Usịja Türme<a class='mr'></a> in Jerusalem beim Ecktor<a class='mr'></a> und beim Taltor<a class='mr'></a> und beim Strebepfeiler und verstärkte sie. <span id='dcv_26_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Ferner baute er Türme<a class='mr'></a> in der Wildnis und hieb viele Zisternen aus (denn dort gab es sehr viel Vieh, das sein wurde) und auch in der Schẹphela<a class='mr'></a> und auf dem Tafelland. Da gab es Landwirte und Winzer in den Bergen und am Kạrmel, denn es erwies sich, daß er ein Liebhaber des Ackerbaus war.</p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_11' class='dv'>11&#160;</span>Überdies hatte Usịja dann eine kriegführende Streitmacht, die truppweise zum Heeresdienst auszog,<a class='mr'></a> nach der Zahl ihrer Einschreibung<a class='mr'></a> durch die Hand Jẹiëls, des Sekretärs<a class='mr'></a>, und Maasẹjas, des Beamten, unter der Leitung<a class='mr'></a> Hanạnjas, eines der Fürsten<a class='mr'></a> des Königs. <span id='dcv_26_12' class='dv'>12&#160;</span>Die Gesamtzahl der Häupter der Vaterhäuser<a class='mr'></a> der tapferen<a class='mr'></a>, starken Männer<a class='mr'></a> war zweitausendsechshundert. <span id='dcv_26_13' class='dv'>13&#160;</span>Und unter ihrer Leitung waren die Heeresstreitkräfte, dreihundertsiebentausendfünfhundert Mann, die mit der Kraft einer Streitmacht am Krieg teilnahmen, um dem König gegen den Feind zu helfen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_14' class='dv'>14&#160;</span>Und Usịja fuhr fort, für sie, für das ganze Heer, Schilde<a class='mr'></a> und Lanzen<a class='mr'></a> und Helme<a class='mr'></a> und Panzerhemden<a class='mr'></a> und Bogen<a class='mr'></a> und Schleudersteine<a class='mr'></a> bereitzustellen. <span id='dcv_26_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ferner machte er in Jerusalem Kriegsmaschinen, die Erfindung von Technikern, daß sie auf den Türmen<a class='mr'></a> und auf den Ecken sein sollten, damit man Pfeile und große Steine abschieße. Demzufolge ging sein Ruhm<a class='mr'></a> aus bis in die Ferne, denn es wurde ihm wunderbar geholfen, bis er stark war.</p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Sobald er jedoch stark war, wurde sein Herz hochmütig,<a class='mr'></a> selbst bis zu dem Punkt, Verderben anzurichten,<a class='mr'></a> so daß er gegenüber Jehova, seinem Gott, treulos handelte und in den Tempel Jehovas kam, um auf dem Räucheraltar Räucherwerk zu verbrennen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Sogleich kam Asạrja, der Priester, hinter ihm her und mit ihm Priester Jehovas, achtzig tapfere Männer. <span id='dcv_26_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Dann traten sie gegen Usịja, den König, auf<a class='mr'></a> und sprachen zu ihm: „Es ist nicht deine Sache,<a class='mr'></a> o Usịja, Jehova Räucherwerk zu verbrennen, sondern es ist die Sache der Priester, der Söhne Aarons,<a class='mr'></a> der Geheiligten, Räucherwerk zu verbrennen. Geh aus dem Heiligtum hinaus; denn du hast treulos gehandelt, und es bringt dir keine Ehre<a class='mr'></a> von seiten Jehovas Gottes.“</p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Usịja aber wurde wütend,<a class='mr'></a> während in seiner Hand ein Räucherfaß<a class='mr'></a> zum Verbrennen von Räucherwerk war, und in seiner Wut gegen die Priester brach der Aussatz<a class='mr'></a> an seiner Stirn aus<a class='mr'></a> vor den Priestern im Haus Jehovas neben dem Räucheraltar. <span id='dcv_26_20' class='dv'>20&#160;</span>Als Asạrja, der Oberpriester,<a class='fn'></a> und alle Priester sich ihm zuwandten, nun, da war er an seiner Stirn mit dem Aussatz geschlagen!<a class='mr'></a> Da begannen sie ihn erregt von dort zu entfernen, und er selbst beeilte sich auch, hinauszugehen, weil Jehova ihn geschlagen hatte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_21' class='dv'>21&#160;</span>Und Usịja<a class='mr'></a>, der König, blieb ein Aussätziger bis zum Tag seines Todes, und er wohnte weiterhin in einem Haus als Aussätziger, von Amtsgeschäften befreit;<a class='mr'></a> denn er war vom Haus Jehovas abgetrennt worden, während Jọtham, sein Sohn, dem Haus des Königs vorstand und das Volk des Landes richtete.</p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_22' class='dv'>22&#160;</span>Und das übrige der Angelegenheiten Usịjas,<a class='mr'></a> die ersten und die letzten, hat Jesaja<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, der Sohn des Ạmoz,<a class='mr'></a> der Prophet, aufgeschrieben. <span id='dcv_26_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Schließlich legte sich Usịja zu seinen Vorvätern; und so begrub man ihn bei seinen Vorvätern, [jedoch] in dem Begräbnisfeld, das den Königen gehörte,<a class='mr'></a> denn sie sprachen: „Er ist ein Aussätziger.“ Und Jọtham<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.</p></div></div></text>
<text chap="27"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_1' class='dc'>27 </span>Fünfundzwanzig Jahre alt war Jọtham<a class='mr'></a>, als er zu regieren begann, und er regierte sechzehn Jahre lang in Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Jerụscha,<a class='mr'></a> die Tochter Zạdoks. <span id='dcv_27_2' class='dv'>2&#160;</span>Und er tat ständig, was recht war in Jehovas Augen,<a class='mr'></a> gemäß allem, was Usịja<a class='fn'></a>, sein Vater, getan hatte.<a class='mr'></a> Nur drang er nicht in den Tempel Jehovas ein.<a class='mr'></a> Aber das Volk handelte immer noch verderblich.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Er war es, der das obere Tor<a class='mr'></a> des Hauses Jehovas baute, und an der Mauer des Ọphel<a class='mr'></a> baute er sehr viel. <span id='dcv_27_4' class='dv'>4&#160;</span>Und Städte<a class='mr'></a> baute er in der Berggegend von Juda,<a class='mr'></a> und im Waldland<a class='mr'></a> baute er befestigte Plätze<a class='mr'></a> und Türme<a class='mr'></a>. <span id='dcv_27_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und er selbst führte Krieg gegen den König der Söhne Ạmmons<a class='mr'></a> und erwies sich schließlich als stärker denn sie, so daß die Söhne Ạmmons ihm in jenem Jahr hundert Talente<a class='fn'></a> Silber und zehntausend Kor-Maß<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Weizen<a class='mr'></a> und zehntausend [Kor] Gerste<a class='mr'></a> gaben. Das war, was die Söhne Ạmmons ihm zahlten, auch im zweiten und im dritten Jahr.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_6' class='dv'>6&#160;</span>So stärkte sich Jọtham selbst fortgesetzt, denn er bereitete seine Wege vor Jehova, seinem Gott.<a class='mr'></a></p></div><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Was das übrige der Angelegenheiten Jọthams<a class='mr'></a> und all seine Kriege und seine Wege betrifft, siehe, sie sind aufgeschrieben im „Buch<a class='mr'></a> der Könige von Israel und Juda“. <span id='dcv_27_8' class='dv'>8&#160;</span>Fünfundzwanzig Jahre alt war er geworden, als er zu regieren begann, und er regierte sechzehn Jahre lang in Jerusalem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_9' class='dv'>9&#160;</span>Schließlich legte sich Jọtham zu seinen Vorvätern,<a class='mr'></a> und man begrub ihn in der Stadt Davids.<a class='mr'></a> Und Ạhas<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.</p></div></div></text>
<text chap="28"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_1' class='dc dx'><a>28 </a></span>Zwanzig Jahre alt war Ạhas,<a class='mr'></a> als er zu regieren begann, und sechzehn Jahre lang regierte er in Jerusalem,<a class='mr'></a> und er tat nicht, was recht war in Jehovas Augen, wie David, sein Vorvater,<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_2' class='dv'>2&#160;</span>sondern er wandelte auf den Wegen der Könige Israels,<a class='mr'></a> und er machte sogar gegossene<a class='mr'></a> Standbilder von den B<u>aa</u>len.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_3' class='dv'>3&#160;</span>Und er selbst räucherte<a class='mr'></a> im Tal des Sohnes Hịnnoms<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und ging daran, seine Söhne<a class='fn'></a> im Feuer zu verbrennen,<a class='mr'></a> gemäß den Abscheulichkeiten<a class='mr'></a> der Nationen, die Jehova vor den Söhnen Israels her ausgetrieben hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_4' class='dv'>4&#160;</span>Und regelmäßig opferte<a class='mr'></a> und räucherte er auf den Höhen<a class='mr'></a> und auf den Hügeln<a class='mr'></a> und unter jeder Art eines üppigen Baumes<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_5' class='dv'>5&#160;</span>Demzufolge gab ihn Jehova, sein Gott, in die Hand<a class='mr'></a> des Königs von Syrien,<a class='mr'></a> so daß sie ihn schlugen und von ihm eine große Zahl Gefangener wegführten und sie nach Damạskus<a class='mr'></a> brachten. Und auch in die Hand des Königs von Israel<a class='mr'></a> wurde er gegeben, so daß er ihn mit großer Schlachtung schlug. <span id='dcv_28_6' class='dv'>6&#160;</span>Demgemäß tötete Pẹkach<a class='mr'></a>, der Sohn Remạljas,<a class='mr'></a> in Juda hundertzwanzigtausend an e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Tag, alles tapfere Männer, weil sie Jehova, den Gott ihrer Vorväter, verlassen hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_7' class='dv'>7&#160;</span>Ferner tötete Sịchri, ein starker Mann von Ẹphraim<a class='mr'></a>, Maasẹja, den Sohn des Königs, und Ạsrikam, den Führer der Hausgemeinschaft, und Elkạna, der dem König am nächsten war. <span id='dcv_28_8' class='dv'>8&#160;</span>Überdies nahmen die Söhne Israels zweihunderttausend ihrer Brüder gefangen, Frauen, Söhne und Töchter; und auch sehr viel Beute nahmen sie von ihnen als Plündergut, wonach sie die Beute nach Samạria<a class='mr'></a> brachten.</p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_9' class='dv'>9&#160;</span>Und es befand sich dort gerade ein Prophet Jehovas, dessen Name Ọded war. So ging er hinaus vor das Heer, das nach Samạria kam, und sprach zu ihnen: „Seht! Es war wegen des Grimmes<a class='mr'></a> Jehovas, des Gottes eurer Vorväter, gegen Juda, daß er sie in eure Hand gab, so daß ihr mit einer Wut,<a class='mr'></a> die bis an die Himmel gereicht hat,<a class='mr'></a> unter ihnen getötet habt. <span id='dcv_28_10' class='dv'>10&#160;</span>Und nun denkt ihr,<a class='fn'></a> die Söhne Judas und Jerusalems zu Knechten und Mägden für euch zu erniedrigen.<a class='mr'></a> Doch gibt es nicht bei euch selbst Fälle von Schuld gegenüber Jehova, eurem Gott? <span id='dcv_28_11' class='dv'>11&#160;</span>Und nun, hört auf mich, und gebt die Gefangenen, die ihr von euren Brüdern gefangengenommen habt, zurück,<a class='mr'></a> denn Jehovas Zornglut [ergeht] gegen euch.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p163' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_12' class='dv'>12&#160;</span>Darauf erhoben sich [gewisse] Männer von den Häuptern<a class='mr'></a> der Söhne Ẹphraims<a class='mr'></a>, Asạrja, der Sohn Jehohanạns, Berẹchja, der Sohn Meschịllemoths, und Jehiskịja, der Sohn Schạllums, und Amạsa, der Sohn Hạdlais, gegen diejenigen, die vom Feldzug hereinkamen, <span id='dcv_28_13' class='dv'>13&#160;</span>und sie sagten zu ihnen: „Ihr sollt die Gefangenen nicht hierherbringen, denn es wird uns zur Schuld gegenüber Jehova ausschlagen. Ihr denkt, zu unseren Sünden und zu unserer Schuld hinzuzufügen, denn vielfältig ist die Schuld, die wir haben,<a class='mr'></a> und Zorn<a class='mr'></a> ist gegen Israel entbrannt.“ <span id='dcv_28_14' class='dv'>14&#160;</span>Deshalb ließen die Gerüsteten<a class='mr'></a> die Gefangenen<a class='mr'></a> und das Plündergut vor den Fürsten<a class='mr'></a> und der ganzen Versammlung. <span id='dcv_28_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Dann standen die Männer, die mit Namen bezeichnet waren,<a class='mr'></a> auf und nahmen sich der Gefangenen an, und alle Nackten bekleideten sie von der Beute. So kleideten sie sie<a class='mr'></a> und versahen sie mit Sandalen und speisten sie<a class='mr'></a> und gaben ihnen zu trinken<a class='mr'></a> und rieben sie mit Öl ein. Außerdem beförderten sie sie in dem Fall, daß irgendeiner wankte, auf Eseln<a class='mr'></a> und führten sie nach Jẹricho<a class='mr'></a>, der Palmenstadt<a class='mr'></a>, neben ihre Brüder hin. Danach kehrten sie nach Samạria<a class='mr'></a> zurück.</p></div><div id='p164' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Zu jener Zeit sandte König Ạhas<a class='mr'></a> zu den Königen von Assyrien,<a class='mr'></a> damit sie ihm zu Hilfe kämen. <span id='dcv_28_17' class='dv'>17&#160;</span>Und die Edomịter<a class='mr'></a> kamen abermals und schlugen dann Juda nieder und führten Gefangene weg. <span id='dcv_28_18' class='dv'>18&#160;</span>Was die Philịster<a class='mr'></a> betrifft, sie machten einen Einfall in die Städte der Schẹphela<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und des Nẹgeb<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Judas und konnten Beth-Schẹmesch<a class='mr'></a> und Ạjalon<a class='mr'></a> einnehmen und Gẹderoth<a class='mr'></a> und Sọcho<a class='mr'></a> und seine abhängigen Ortschaften und Tịmna<a class='mr'></a> und seine abhängigen Ortschaften und Gịmso und seine abhängigen Ortschaften; und sie nahmen dort Wohnsitz. <span id='dcv_28_19' class='dv'>19&#160;</span>Denn Jehova demütigte<a class='mr'></a> Juda wegen Ạhas, des Königs von Israel<a class='fn'></a>, weil er Zuchtlosigkeit in Juda hatte aufkommen lassen<a class='mr'></a> und man mit großer Untreue gegenüber Jehova gehandelt hatte.<a class='fn'></a></p></div><div id='p165' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Schließlich zog Tịlgath-Pilnẹser<a class='mr'></a>, der König von Assyrien, gegen ihn und brachte ihn in Bedrängnis<a class='mr'></a> und stärkte ihn nicht. <span id='dcv_28_21' class='dv'>21&#160;</span>Denn Ạhas plünderte das Haus Jehovas<a class='mr'></a> und das Haus des Königs<a class='mr'></a> und der Fürsten<a class='mr'></a> und übergab so dem König von Assyrien eine Gabe;<a class='mr'></a> aber es war ihm keine Hilfe. <span id='dcv_28_22' class='dv'>22&#160;</span>Zu der Zeit jedoch, da er ihn in Bedrängnis brachte, handelte er noch treuloser gegenüber Jehova, nämlich der König Ạhas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_23' class='dv'>23&#160;</span>Und er begann den Göttern<a class='mr'></a> von Damạskus zu opfern,<a class='mr'></a> die ihn schlugen, und er sagte dann: „Weil die Götter der Könige von Syrien ihnen helfen,<a class='mr'></a> werde ich ihnen opfern, damit sie mir helfen<a class='mr'></a>.“ Und sie selbst wurden ihm zum Anlaß, ihn und ganz Israel straucheln zu machen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_24' class='dv'>24&#160;</span>Ferner sammelte Ạhas die Geräte<a class='mr'></a> des Hauses des [wahren] Gottes und zerhieb die Geräte des Hauses des [wahren] Gottes<a class='mr'></a> und verschloß die Türen<a class='mr'></a> des Hauses Jehovas und machte sich an jeder Ecke in Jerusalem Altäre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_28_25' class='dv'>25&#160;</span>Und in allen Städten, ja den Städten Judas, machte er Höhen,<a class='mr'></a> um anderen Göttern zu räuchern,<a class='mr'></a> so daß er Jehova, den Gott seiner Vorväter, kränkte<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p166' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_28_26' class='dv'>26&#160;</span>Was das übrige seiner Angelegenheiten<a class='mr'></a> und all seiner Wege betrifft, die ersten und die letzten, dort sind sie aufgeschrieben im „Buch<a class='mr'></a> der Könige von Juda und Israel“. <span id='dcv_28_27' class='dv'>27&#160;</span>Schließlich legte sich Ạhas zu seinen Vorvätern, und man begrub ihn in der Stadt, in Jerusalem, denn man brachte ihn nicht in die Grabstätten der Könige von Israel.<a class='mr'></a> Und Hiskịa, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.</p></div></div></text>
<text chap="29"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p167' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_1' class='dc'>29 </span>Hiskịa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> seinerseits wurde im Alter von fünfundzwanzig Jahren König, und er regierte neunundzwanzig Jahre lang in Jerusalem. Und der Name seiner Mutter war Abịja, die Tochter Sachạrjas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_2' class='dv'>2&#160;</span>Und er tat fortwährend, was recht war in Jehovas Augen,<a class='mr'></a> gemäß allem, was David, sein Vorvater, getan hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_3' class='dv'>3&#160;</span>Er selbst öffnete im ersten Jahr seiner Regierung, im ersten Monat, die Türen des Hauses Jehovas und begann sie auszubessern.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_4' class='dv'>4&#160;</span>Darauf brachte er die Priester und die Levịten und versammelte sie auf dem freien Platz<a class='mr'></a> gegen Osten. <span id='dcv_29_5' class='dv'>5&#160;</span>Und er sagte dann zu ihnen: „Hört auf mich, ihr Levịten. Heiligt<a class='mr'></a> euch jetzt, und heiligt das Haus Jehovas, des Gottes eurer Vorväter, und bringt das Unreine aus der heiligen Stätte hinaus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Denn unsere Väter haben treulos gehandelt<a class='mr'></a> und haben getan, was böse war in den Augen Jehovas, unseres Gottes,<a class='mr'></a> so daß sie ihn verließen<a class='mr'></a> und ihr Angesicht umwandten, von der Stiftshütte Jehovas hinweg,<a class='mr'></a> und [ihm] den Nacken boten. <span id='dcv_29_7' class='dv'>7&#160;</span>Sie verschlossen auch die Türen<a class='mr'></a> der Vorhalle und ließen die Lampen ausgelöscht,<a class='mr'></a> und Räucherwerk verbrannten sie nicht,<a class='mr'></a> und Brandschlachtopfer opferten sie dem Gott Israels an der heiligen Stätte nicht.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_8' class='dv'>8&#160;</span>Und Jehovas heftiger Zorn<a class='mr'></a> kam über Juda und Jerusalem, so daß er sie zu einem Gegenstand machte, über den man erbebt,<a class='mr'></a> zu einem Gegenstand des Entsetzens<a class='mr'></a> und einem Anlaß zum Auspfeifen,<a class='mr'></a> so wie ihr es mit euren eigenen Augen seht. <span id='dcv_29_9' class='dv'>9&#160;</span>Und siehe, unsere Vorväter fielen durch das Schwert,<a class='mr'></a> und unsere Söhne und unsere Töchter und unsere Frauen waren deshalb in Gefangenschaft.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Nun liegt es mir am Herzen, einen Bund<a class='mr'></a> mit Jehova, dem Gott Israels, zu schließen, damit seine Zornglut sich von uns abwende. <span id='dcv_29_11' class='dv'>11&#160;</span>Nun, meine Söhne, gebt euch nicht der Ruhe hin,<a class='mr'></a> denn ihr seid es, die Jehova erwählt hat, vor ihm zu stehen, um für ihn den Dienst zu verrichten<a class='mr'></a> und um weiterhin seine Diener<a class='mr'></a> und Räucherer zu sein.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p168' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_12' class='dv'>12&#160;</span>Darauf standen die Levịten<a class='mr'></a> auf: Mạhath, der Sohn Ạmasais, und Jọel, der Sohn Asạrjas, von den Söhnen der Kehathịter;<a class='mr'></a> und von den Söhnen Merạris:<a class='mr'></a> Kisch, der Sohn Ạbdis, und Asạrja, der Sohn Jehạllelels; und von den Gerschonịtern:<a class='mr'></a> Jọach, der Sohn Sịmmas, und Ẹden, der Sohn Jọachs; <span id='dcv_29_13' class='dv'>13&#160;</span>und von den Söhnen Elizạphans:<a class='mr'></a> Schịmri und Jẹuël; und von den Söhnen Ạsaphs:<a class='mr'></a> Sachạrja und Mattạnja; <span id='dcv_29_14' class='dv'>14&#160;</span>und von den Söhnen Hẹmans:<a class='mr'></a> Jẹhiël und Schịmeï; und von den Söhnen Jẹduthuns:<a class='mr'></a> Schemạja und Ụsiël. <span id='dcv_29_15' class='dv'>15&#160;</span>Dann versammelten sie ihre Brüder und heiligten<a class='mr'></a> sich und kamen nach dem Gebot des Königs aufgrund der Worte<a class='mr'></a> Jehovas, um das Haus Jehovas zu reinigen<a class='mr'></a>. <span id='dcv_29_16' class='dv'>16&#160;</span>Die Priester kamen nun in das Innere des Hauses Jehovas, um die Reinigung zu besorgen, und brachten alles Unreine, das sie im Tempel Jehovas fanden, in den Vorhof<a class='mr'></a> des Hauses Jehovas hinaus. Die Levịten ihrerseits nahmen es in Empfang, um es fortzuschaffen, in das Wildbachtal Kịdron<a class='mr'></a> hinaus. <span id='dcv_29_17' class='dv'>17&#160;</span>So machten sie am ersten [Tag] des ersten Monats mit der Heiligung den Anfang, und am achten Tag des Monats kamen sie zur Vorhalle<a class='mr'></a> Jehovas, so daß sie das Haus Jehovas in acht Tagen heiligten, und am sechzehnten Tag des ersten<a class='mr'></a> Monats waren sie fertig.</p></div><div id='p169' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_18' class='dv'>18&#160;</span>Danach kamen sie zu Hiskịa, dem König, hinein und sprachen: „Wir haben das ganze Haus Jehovas gereinigt, den Brandopferaltar<a class='mr'></a> und alle seine Geräte<a class='mr'></a> und den Schichtbrottisch<a class='mr'></a> und alle seine Geräte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_19' class='dv'>19&#160;</span>Und alle Geräte<a class='mr'></a>, die König Ạhas<a class='mr'></a> in seiner Untreue<a class='fn'></a><a class='mr'></a> während seiner Regierung der Verwendung entzogen hatte, haben wir bereitgemacht und haben sie geheiligt;<a class='mr'></a> und da sind sie vor dem Altar Jehovas.“</p></div><div id='p170' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_20' class='dv'>20&#160;</span>Und Hiskịa<a class='mr'></a>, der König, machte sich dann früh auf<a class='mr'></a> und versammelte die Fürsten<a class='mr'></a> der Stadt und ging zum Haus Jehovas hinauf. <span id='dcv_29_21' class='dv'>21&#160;</span>Und dann brachten sie sieben Stiere<a class='mr'></a> und sieben Widder und sieben männliche Lämmer und sieben Ziegenböcke als Sündopfer<a class='mr'></a> für das Königreich und für das Heiligtum und für Juda. Da hieß er die Söhne Aarons, die Priester,<a class='mr'></a> sie auf dem Altar Jehovas zu opfern. <span id='dcv_29_22' class='dv'>22&#160;</span>Demgemäß schlachteten<a class='mr'></a> sie die Rinder, und die Priester nahmen das Blut<a class='mr'></a> in Empfang und sprengten<a class='mr'></a> es auf den Altar; danach schlachteten sie die Widder<a class='mr'></a> und sprengten das Blut<a class='mr'></a> auf den Altar, und sie schlachteten die männlichen Lämmer und sprengten das Blut auf den Altar. <span id='dcv_29_23' class='dv'>23&#160;</span>Dann brachten sie die Ziegenböcke<a class='mr'></a> des Sündopfers vor den König und die Versammlung hin und legten ihre Hände auf sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_24' class='dv'>24&#160;</span>Die Priester schlachteten sie nun und taten deren Blut als Sündopfer auf den Altar, um für ganz Israel Sühne zu schaffen;<a class='mr'></a> denn für ganz Israel<a class='mr'></a> [sollte], wie der König sagte, das Brandopfer und das Sündopfer [sein].<a class='mr'></a></p></div><div id='p171' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_25' class='dv'>25&#160;</span>Unterdessen hatte er die Levịten<a class='mr'></a> am Haus Jehovas aufgestellt, mit Zimbeln,<a class='mr'></a> mit Saiteninstrumenten<a class='mr'></a> und mit Harfen,<a class='mr'></a> nach dem Gebot Davids<a class='mr'></a> und Gads<a class='mr'></a>, des Visionensehers des Königs, und Nathans<a class='mr'></a>, des Propheten, denn es war von Jehovas Hand, daß das Gebot durch seine Propheten [erging].<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_26' class='dv'>26&#160;</span>So blieben die Levịten mit den Instrumenten<a class='mr'></a> Davids stehen und auch die Priester mit den Trompeten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p172' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Dann sagte Hiskịa, man solle das Brandschlachtopfer auf dem Altar opfern; und zu der Zeit, als das Brandopfer seinen Anfang nahm, setzte das Lied<a class='mr'></a> Jehovas ein und auch die Trompeten, nämlich unter der Leitung der Instrumente Davids, des Königs von Israel. <span id='dcv_29_28' class='dv'>28&#160;</span>Und die ganze Versammlung<a class='fn'></a> beugte sich nieder,<a class='mr'></a> während das Lied erscholl<a class='mr'></a> und die Trompeten schmetterten — all dies, bis das Brandopfer beendet war. <span id='dcv_29_29' class='dv'>29&#160;</span>Und sobald man mit dem Opfern desselben fertig war, verbeugten sich der König und alle, die sich bei ihm befanden, tief und warfen sich nieder.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_30' class='dv'>30&#160;</span>Hiskịa, der König, und die Fürsten<a class='mr'></a> hießen nun die Levịten, Jehova mit den Worten Davids<a class='mr'></a> und Ạsaphs<a class='mr'></a>, des Visionensehers, zu preisen. So begannen sie Lobpreis darzubringen, ja mit Freuden,<a class='mr'></a> und sie verneigten sich ständig und warfen sich nieder.<a class='mr'></a></p></div><div id='p173' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_29_31' class='dv'>31&#160;</span>Schließlich antwortete Hiskịa und sprach: „Nun habt ihr eure Hand für Jehova mit Macht gefüllt.<a class='mr'></a> Tretet herzu, und bringt Schlachtopfer<a class='mr'></a> und Danksagungsschlachtopfer<a class='mr'></a> zum Haus Jehovas.“ Und die Versammlung begann Schlachtopfer und Danksagungsschlachtopfer zu bringen und dazu jeder, der willigen Herzens war, Brandopfer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_29_32' class='dv'>32&#160;</span>Und die Zahl der Brandopfer, die die Versammlung brachte, belief sich auf siebzig Rinder, hundert Widder, zweihundert männliche Lämmer — alle diese als Brandopfer für Jehova;<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_33' class='dv'>33&#160;</span>und auch die heiligen Opfergaben, sechshundert Rinder und dreitausend [Stück] Kleinvieh. <span id='dcv_29_34' class='dv'>34&#160;</span>Nur waren der Priester<a class='mr'></a> ihrerseits zu wenig, und sie vermochten nicht, alle Brandopfer abzuhäuten.<a class='mr'></a> So halfen ihnen ihre Brüder<a class='mr'></a>, die Levịten, aus, bis die Arbeit beendet war<a class='mr'></a> und bis sich die Priester heiligen konnten, denn die Levịten waren rechtschaffeneren<a class='mr'></a> Herzens, sich zu heiligen,<a class='mr'></a> als die Priester. <span id='dcv_29_35' class='dv'>35&#160;</span>Und auch Brandopfer<a class='mr'></a> gab es in großer Menge mit den Fettstücken<a class='mr'></a> der Gemeinschaftsschlachtopfer<a class='mr'></a> und mit den Trankopfern<a class='mr'></a> zu den Brandopfern. So wurde der Dienst des Hauses Jehovas vorbereitet.<a class='mr'></a> <span id='dcv_29_36' class='dv'>36&#160;</span>Demzufolge freute sich Hiskịa und alles Volk über die Tatsache, daß der [wahre] Gott für das Volk Vorbereitungen getroffen hatte,<a class='mr'></a> denn die Sache war plötzlich geschehen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="30"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p174' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_1' class='dc'>30 </span>Und Hiskịa ging daran, zu ganz Israel<a class='mr'></a> und Juda zu senden, und er schrieb auch Briefe an Ẹphraim<a class='mr'></a> und Manạsse<a class='mr'></a>, sie mögen zum Haus Jehovas<a class='mr'></a> in Jerusalem kommen, um Jehova, dem Gott Israels, das Passah zu halten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Indes beschlossen der König und seine Fürsten<a class='mr'></a> und die ganze Versammlung<a class='mr'></a> in Jerusalem, das Passah im zweiten Monat zu halten;<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_3' class='dv'>3&#160;</span>denn sie hatten nicht vermocht, es zu jener Zeit zu halten,<a class='mr'></a> weil sich einerseits nicht genug Priester<a class='mr'></a> geheiligt hatten und sich andererseits das Volk nicht nach Jerusalem versammelt hatte. <span id='dcv_30_4' class='dv'>4&#160;</span>Und die Sache war recht in den Augen des Königs und in den Augen der ganzen Versammlung.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>So beschlossen sie, den Ruf<a class='fn'></a><a class='mr'></a> durch ganz Israel ergehen zu lassen, von Beërschẹba<a class='mr'></a> bis Dan,<a class='mr'></a> zu kommen und Jehova, dem Gott Israels, zu Jerusalem das Passah zu halten; denn als Menge hatten sie es nicht getan<a class='mr'></a> gemäß dem, was geschrieben ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p175' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Demzufolge zogen die Läufer<a class='mr'></a> mit den Briefen von der Hand des Königs und seiner Fürsten<a class='mr'></a> durch ganz Israel und Juda, ja nach dem Gebot des Königs, indem [sie] sprachen: „Ihr Söhne Israels, kehrt um<a class='mr'></a> zu Jehova, dem Gott<a class='mr'></a> Abrahams, Ịsa·aks und Israels, damit er zu den Entronnenen<a class='mr'></a> umkehrt, die von euch aus der Faust der Könige von Assyrien übriggeblieben sind.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_7' class='dv'>7&#160;</span>Und werdet nicht wie eure Vorväter<a class='mr'></a> und wie eure Brüder, die gegenüber Jehova, dem Gott ihrer Vorväter, treulos handelten, so daß er sie zu einem Gegenstand des Entsetzens machte,<a class='mr'></a> so wie ihr seht. <span id='dcv_30_8' class='dv'>8&#160;</span>Versteift jetzt euren Nacken nicht,<a class='mr'></a> wie es eure Vorväter taten. Gebt Jehova Raum,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und kommt in sein Heiligtum,<a class='mr'></a> das er auf unabsehbare Zeit geheiligt hat,<a class='mr'></a> und dient<a class='mr'></a> Jehova, eurem Gott, damit seine Zornglut<a class='mr'></a> sich von euch abwendet. <span id='dcv_30_9' class='dv'>9&#160;</span>Denn wenn ihr zu Jehova umkehrt,<a class='mr'></a> werden eure Brüder und eure Söhne Gegenstand des Erbarmens<a class='mr'></a> vor denen sein, die sie gefangenhalten, und werden in dieses Land zurückkehren dürfen;<a class='mr'></a> denn Jehova, euer Gott, ist gnädig<a class='mr'></a> und barmherzig,<a class='mr'></a> und er wird das Angesicht nicht von euch abwenden, wenn ihr zu ihm umkehrt.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p176' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>So zogen die Läufer<a class='mr'></a> weiterhin von Stadt zu Stadt durch das Land Ẹphraim<a class='mr'></a> und Manạsse, ja bis nach Sẹbulon; aber man machte sich fortgesetzt über sie lustig und verspottete sie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Nur Einzelpersonen<a class='mr'></a> aus Ạscher und Manạsse und aus Sẹbulon demütigten<a class='mr'></a> sich, so daß sie nach Jerusalem kamen. <span id='dcv_30_12' class='dv'>12&#160;</span>Auch zeigte sich dann die Hand des [wahren] Gottes in Juda darin, daß er ihnen ein einmütiges Herz gab,<a class='mr'></a> das Gebot des Königs und der Fürsten in der Sache Jehovas<a class='mr'></a> auszuführen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p177' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Und sie gingen daran, sich als ein zahlreiches Volk nach Jerusalem zu versammeln,<a class='mr'></a> um das Fest<a class='mr'></a> der ungesäuerten Brote im zweiten<a class='mr'></a> Monat zu halten, eine sehr zahlreiche Versammlung. <span id='dcv_30_14' class='dv'>14&#160;</span>Dann erhoben sie sich und entfernten die Altäre,<a class='mr'></a> die in Jerusalem waren, und alle Räucheraltäre<a class='mr'></a> entfernten sie und warfen [sie] dann in das Wildbachtal Kịdron<a class='mr'></a>. <span id='dcv_30_15' class='dv'>15&#160;</span>Danach schlachteten sie das Passahopfer<a class='mr'></a> am vierzehnten [Tag] des zweiten Monats; und die Priester und die Levịten hatten sich gedemütigt, so daß sie sich heiligten<a class='mr'></a> und Brandopfer zum Haus Jehovas brachten. <span id='dcv_30_16' class='dv'>16&#160;</span>Und sie blieben an ihrer Stelle gemäß ihrer Vorschrift stehen,<a class='mr'></a> gemäß dem Gesetz Mose, des Mannes des [wahren] Gottes,<a class='fn'></a> und die Priester<a class='mr'></a> sprengten das Blut, das sie aus der Hand der Levịten empfingen. <span id='dcv_30_17' class='dv'>17&#160;</span>Denn es waren viele in der Versammlung, die sich nicht geheiligt hatten; und die Levịten<a class='mr'></a> waren mit der Schlachtung der Passahopfer betraut<a class='mr'></a> für alle, die nicht rein waren, um sie Jehova zu heiligen. <span id='dcv_30_18' class='dv'>18&#160;</span>Denn da war eine große Zahl des Volkes, viele aus Ẹphraim<a class='mr'></a> und Manạsse,<a class='mr'></a> Ịssachar und Sẹbulon,<a class='mr'></a> die sich nicht gereinigt hatten,<a class='mr'></a> denn sie aßen das Passah nicht gemäß dem, was geschrieben ist;<a class='mr'></a> aber Hiskịa betete für sie,<a class='mr'></a> indem [er] sprach: „Möge Jehova selbst, der Gute<a class='mr'></a>,&#160;&#160;Nachsicht haben mit <span id='dcv_30_19' class='dv'>19&#160;</span>einem jeden, der sein Herz bereitet hat,<a class='mr'></a> den [wahren] Gott, Jehova, den Gott seiner Vorväter, zu suchen, wenn auch ohne die Reinigung für das, was heilig ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_20' class='dv'>20&#160;</span>Demgemäß hörte Jehova auf Hiskịa und heilte das Volk.<a class='mr'></a></p></div><div id='p178' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_21' class='dv'>21&#160;</span>So hielten die Söhne Israels, die sich in Jerusalem vorfanden, das Fest<a class='mr'></a> der ungesäuerten Brote sieben Tage mit großer Freude;<a class='mr'></a> und die Levịten<a class='mr'></a> und die Priester<a class='mr'></a> priesen Jehova Tag für Tag mit lauten Instrumenten, ja Jehova.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_22' class='dv'>22&#160;</span>Überdies redete Hiskịa allen Levịten zu Herzen,<a class='mr'></a> die mit vortrefflicher Einsicht Jehova gegenüber handelten.<a class='mr'></a> Und sie aßen dann das festgesetzte Fest[mahl] sieben Tage lang,<a class='mr'></a> indem sie Gemeinschaftsschlachtopfer opferten<a class='mr'></a> und Jehova, dem Gott ihrer Vorväter, ein Bekenntnis ablegten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p179' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_30_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Darauf beschloß die ganze Versammlung,<a class='mr'></a> es für weitere sieben Tage zu halten,<a class='mr'></a> und so hielten sie es sieben Tage lang mit Freuden. <span id='dcv_30_24' class='dv'>24&#160;</span>Denn Hiskịa, der König von Juda, selbst steuerte für die Versammlung tausend Stiere und siebentausend Schafe bei,<a class='mr'></a> und die Fürsten<a class='mr'></a> ihrerseits steuerten für die Versammlung tausend Stiere und zehntausend Schafe bei; und Priester<a class='mr'></a> heiligten sich ständig in großer Zahl. <span id='dcv_30_25' class='dv'>25&#160;</span>Und die ganze Versammlung Judas<a class='mr'></a> und die Priester und die Levịten<a class='mr'></a> und die ganze Versammlung, die aus Israel kam,<a class='mr'></a> und die ansässigen Fremdlinge,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> die aus dem Land Israel kamen,<a class='mr'></a> und diejenigen, die in Juda wohnten, freuten sich weiterhin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_26' class='dv'>26&#160;</span>Und es gab große Freude in Jerusalem, denn seit den Tagen Sạlomos,<a class='mr'></a> des Sohnes Davids, des Königs von Israel, war nichts dergleichen gewesen in Jerusalem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_30_27' class='dv'>27&#160;</span>Schließlich standen die Priester, die Levịten, auf und segneten<a class='mr'></a> das Volk; und ihrer Stimme wurde Gehör geschenkt, so daß ihr Gebet zu seiner heiligen Wohnung, den Himmeln, kam.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="31"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p180' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_1' class='dc dx'><a>31 </a></span>Und sobald sie all dies beendet hatten, zogen alle Israeliten<a class='mr'></a>, die sich [dort] vorfanden, in die Städte Judas hinaus,<a class='mr'></a> und sie gingen daran, die heiligen Säulen zu zerbrechen<a class='mr'></a> und die heiligen Pfähle<a class='fn'></a> umzuhauen<a class='mr'></a> und die Höhen<a class='mr'></a> und die Altäre<a class='mr'></a> aus ganz Juda<a class='mr'></a> und Bẹnjamin und in Ẹphraim<a class='mr'></a> und Manạsse<a class='mr'></a> niederzureißen, bis sie [damit] fertig waren; danach kehrten alle Söhne Israels in ihre Städte zurück, jeder zu seinem eigenen Besitz.</p></div><div id='p181' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_2' class='dv'>2&#160;</span>Dann setzte Hiskịa die Abteilungen<a class='mr'></a> der Priester und der Levịten<a class='mr'></a> nach ihren Abteilungen fest, einen jeden entsprechend seinem Dienst, für die Priester<a class='mr'></a> und für die Levịten,<a class='mr'></a> was das Brandopfer<a class='mr'></a> und die Gemeinschaftsschlachtopfer<a class='mr'></a> betrifft, um den Dienst zu verrichten<a class='mr'></a> und in den Toren der Lager Jehovas zu danken<a class='mr'></a> und zu preisen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_3' class='dv'>3&#160;</span>Und da war ein Anteil des Königs von seiner eigenen Habe<a class='mr'></a> für die Brandopfer,<a class='mr'></a> für die Brandopfer des Morgens<a class='mr'></a> und des Abends, und auch die Brandopfer für die Sabbate<a class='mr'></a> und für die Neumonde<a class='mr'></a> und für die Festzeiten<a class='mr'></a>, gemäß dem, was in dem Gesetz Jehovas geschrieben ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p182' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_4' class='dv'>4&#160;</span>Ferner sprach er zu dem Volk, den Bewohnern Jerusalems, man solle den Anteil der Priester<a class='mr'></a> und der Levịten geben,<a class='mr'></a> damit sie an dem Gesetz Jehovas genau festhalten könnten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und sobald das Wort herauskam, mehrten die Söhne Israels<a class='mr'></a> die Erstlinge von dem Getreide,<a class='mr'></a> dem neuen Wein<a class='mr'></a> und Öl<a class='mr'></a> und Honig<a class='mr'></a> und allem Ertrag des Feldes,<a class='mr'></a> und den Zehnten von allem brachten sie in Fülle herein.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_6' class='dv'>6&#160;</span>Und die Söhne Israels und Judas, die in den Städten Judas wohnten,<a class='mr'></a> auch sie [brachten<a class='fn'></a>] den Zehnten von Rindern und Schafen und den Zehnten von den heiligen Dingen,<a class='mr'></a> den Jehova, ihrem Gott, geheiligten Dingen. Sie brachten [ihn] herein und gaben so Haufen auf Haufen. <span id='dcv_31_7' class='dv'>7&#160;</span>Im dritten<a class='mr'></a> Monat fingen sie an, die Haufen [aufzuschütten], indem sie die unterste Schicht legten, und im siebten<a class='mr'></a> Monat waren sie fertig. <span id='dcv_31_8' class='dv'>8&#160;</span>Als Hiskịa und die Fürsten<a class='mr'></a> kamen und die Haufen sahen, gingen sie daran, Jehova und sein Volk Israel zu segnen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p183' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_9' class='dv'>9&#160;</span>Zu gegebener Zeit erkundigte sich Hiskịa bei den Priestern und den Levịten wegen der Haufen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_10' class='dv'>10&#160;</span>Da sprach Asạrja<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, der Oberpriester des Hauses Zạdoks<a class='mr'></a>, zu ihm, ja er sagte: „Von der Zeit an, da man angefangen hat, den Beitrag<a class='mr'></a> in das Haus Jehovas zu bringen, hat man gegessen und ist gesättigt worden<a class='mr'></a> und hat reichlich Überfluß gehabt;<a class='mr'></a> denn Jehova selbst hat sein Volk gesegnet,<a class='mr'></a> und diese große Menge ist übriggelassen worden.“<a class='fn'></a></p></div><div id='p184' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_11' class='dv'>11&#160;</span>Darauf sprach Hiskịa, man solle Speiseräume<a class='mr'></a> im Haus Jehovas bereitmachen. Demgemäß machte man [sie] bereit. <span id='dcv_31_12' class='dv'>12&#160;</span>Und in Treue<a class='mr'></a> brachte man den Beitrag<a class='mr'></a> und den Zehnten<a class='mr'></a> und die heiligen Dinge fortgesetzt hinein; und Konạnja<a class='fn'></a>, der Levịt, war als Führer damit betraut, und Schịmeï, sein Bruder, war Zweiter. <span id='dcv_31_13' class='dv'>13&#160;</span>Und Jẹhiël und Asạsja<a class='fn'></a> und Nạhath und Ạsahel und Jẹrimoth und Jọsabad und Ẹliël und Jismạchja<a class='fn'></a> und Mạhath und Benạja<a class='fn'></a> waren Beauftragte zur Seite Konạnjas und Schịmeïs, seines Bruders, auf Befehl Hiskịas, des Königs, und Asạrja<a class='mr'></a> war der Führer des Hauses des [wahren] Gottes. <span id='dcv_31_14' class='dv'>14&#160;</span>Und Kọre, der Sohn Jịmnas, der Levịt, war der Torhüter<a class='mr'></a> gegen Osten,<a class='mr'></a> betraut mit den freiwilligen<a class='mr'></a> Gaben des [wahren] Gottes, um Jehovas Beitrag<a class='mr'></a> und die hochheiligen Dinge<a class='mr'></a> zu geben. <span id='dcv_31_15' class='dv'>15&#160;</span>Und unter seiner Leitung waren Ẹden und Mịnjamin und Jeschụa<a class='fn'></a> und Schemạja<a class='fn'></a>, Amạrja<a class='fn'></a> und Schechạnja<a class='fn'></a> in den Städten der Priester<a class='mr'></a> im Vertrauensamt<a class='mr'></a>, um ihren Brüdern in den Abteilungen<a class='mr'></a>, gleichmäßig den Großen und den Kleinen, zu geben,<a class='mr'></a> <span id='dcv_31_16' class='dv'>16&#160;</span>außer ihren im Geschlechtsregister<a class='mr'></a> eingetragenen männlichen Personen, vom Dreijährigen an aufwärts,<a class='mr'></a> allen, die der tagtäglichen Sache entsprechend zum Haus Jehovas kamen, für ihren Dienst, gemäß ihren Obliegenheiten, nach ihren Abteilungen.</p></div><div id='p185' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_17' class='dv'>17&#160;</span>Dies ist<a class='fn'></a> die Eintragung in das Geschlechtsregister der Priester, nach dem Hause ihrer Väter,<a class='mr'></a> und auch der Levịten,<a class='mr'></a> vom Zwanzigjährigen<a class='mr'></a> an aufwärts, gemäß ihren Obliegenheiten in ihren Abteilungen<a class='mr'></a>, <span id='dcv_31_18' class='dv'>18&#160;</span>sowohl für die ins Geschlechtsregister Eingetragenen unter all ihren Kleinen, ihren Frauen und ihren Söhnen und ihren Töchtern, für die ganze Versammlung, denn in ihrem Vertrauensamt<a class='mr'></a> heiligten<a class='mr'></a> sie sich dann für das, was heilig war, <span id='dcv_31_19' class='dv'>19&#160;</span>als auch für die Söhne Aarons<a class='mr'></a>, die Priester, in den Feldern<a class='mr'></a> des Weidegrundes ihrer Städte. In all den verschiedenen Städten gab es Männer, die mit Namen bezeichnet worden waren, um jeder männlichen Person unter den Priestern und allen ins Geschlechtsregister Eingetragenen unter den Levịten Anteile zu geben.</p></div><div id='p186' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_31_20' class='dv'>20&#160;</span>Und Hiskịa ging daran, gleicherweise in ganz Juda zu tun, und er tat weiterhin, was gut<a class='mr'></a> und recht<a class='mr'></a> und treu<a class='mr'></a> war vor Jehova, seinem Gott. <span id='dcv_31_21' class='dv'>21&#160;</span>Und in jedem Werk, das er im Dienst<a class='mr'></a> des Hauses des [wahren] Gottes und im Gesetz<a class='mr'></a> und in dem Gebot, seinen Gott zu suchen,<a class='mr'></a> anfing, handelte er mit seinem ganzen Herzen,<a class='mr'></a> und er hatte Gelingen.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="32"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p187' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_1' class='dc'>32 </span>Nach diesen Dingen und diesem Lauf der Treue<a class='mr'></a> kam Sạnherib<a class='mr'></a>, der König von Assyrien<a class='mr'></a>, und ging daran, in Juda einzufallen und sich gegen die befestigten Städte<a class='mr'></a> zu lagern, und gedachte, sie zu erbrechen, um sie sich zu eigen zu machen.</p></div><div id='p188' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_2' class='dv'>2&#160;</span>Als Hiskịa sah, daß Sạnherib, sein Angesicht<a class='mr'></a> zum Krieg gegen Jerusalem gerichtet, gekommen war, <span id='dcv_32_3' class='dv'>3&#160;</span>da beschloß er mit seinen Fürsten<a class='mr'></a> und seinen starken Männern, die Wasser der Quellen zu verstopfen, die außerhalb der Stadt waren,<a class='mr'></a> und so halfen sie ihm. <span id='dcv_32_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Demgemäß wurden viele Leute zusammengebracht, und sie verstopften dann alle Quellen und den Wildbach<a class='mr'></a>, der durch die Mitte des Landes flutet, indem [sie] sprachen: „Warum sollten die Könige von Assyrien kommen und tatsächlich sehr viel Wasser finden?“</p></div><div id='p189' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Ferner faßte er Mut und baute die ganze eingerissene Mauer<a class='mr'></a> auf und errichtete Türme<a class='mr'></a> darauf und auf der Außenseite noch eine andere Mauer<a class='mr'></a> und besserte den Wall<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der Stadt Davids aus und machte Wurfgeschosse<a class='mr'></a> in Menge und Schilde<a class='mr'></a>. <span id='dcv_32_6' class='dv'>6&#160;</span>Und er ging daran, Kriegsoberste<a class='mr'></a> über das Volk zu setzen und sie zu sich auf den öffentlichen Platz des Stadttors zusammenzubringen<a class='mr'></a> und ihnen zu Herzen zu reden,<a class='mr'></a> indem [er] sprach: <span id='dcv_32_7' class='dv'>7&#160;</span>„Seid mutig und stark.<a class='mr'></a> Fürchtet euch nicht,<a class='mr'></a> noch erschreckt<a class='mr'></a> vor dem König von Assyrien<a class='mr'></a> und vor all der Menge, die bei ihm ist;<a class='mr'></a> denn mit uns sind mehr als mit ihm. <span id='dcv_32_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mit ihm ist ein Arm aus Fleisch,<a class='mr'></a> aber mit uns ist Jehova, unser Gott, um uns zu helfen<a class='mr'></a> und unsere Schlachten zu kämpfen.“<a class='mr'></a> Und das Volk begann sich auf die Worte Hiskịas, des Königs von Juda, zu stützen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p190' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Danach sandte Sạnherib<a class='mr'></a>, der König von Assyrien, seine Diener nach Jerusalem, während er und seine ganze Reichsmacht mit ihm vor Lạchisch<a class='mr'></a> waren,<a class='mr'></a> zu Hiskịa, dem König von Juda, und zu allen Judạ̈ern, die sich in Jerusalem befanden, und ließ sagen:</p></div><div id='p191' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_10' class='dv'>10&#160;</span>„Dies ist, was Sạnherib, der König von Assyrien, gesagt hat:<a class='mr'></a> ‚Worauf vertraut ihr denn, während ihr unter Belagerung in Jerusalem stillsitzt?<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_11' class='dv'>11&#160;</span>Hat nicht Hiskịa<a class='mr'></a> euch verlockt,<a class='mr'></a> euch preiszugeben, damit ihr durch Hunger und durch Durst sterbt, indem [er] spricht: „Jehova selbst, unser Gott, wird uns aus der Faust des Königs von Assyrien befreien.“?<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_12' class='dv'>12&#160;</span>Hat nicht Hiskịa seinerseits seine Höhen<a class='mr'></a> und seine Altäre<a class='mr'></a> entfernt und dann zu Juda und zu Jerusalem gesagt: „Vor e&#160;i&#160;n&#160;e&#160;m Altar<a class='mr'></a> solltet ihr euch verbeugen,<a class='mr'></a> und darauf solltet ihr räuchern.“?<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_13' class='dv'>13&#160;</span>Wißt ihr nicht, was ich selbst und meine Vorväter allen Völkern der Länder getan haben?<a class='mr'></a> Haben sich die Götter<a class='mr'></a> der Nationen der Länder überhaupt als fähig erwiesen, ihr Land aus meiner Hand zu befreien? <span id='dcv_32_14' class='dv'>14&#160;</span>Wer war es unter allen Göttern dieser Nationen, die meine Vorväter der Vernichtung weihten, der sich als fähig erwiesen hätte, sein Volk aus meiner Hand zu befreien, so daß euer Gott euch aus meiner Hand befreien könnte?<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_15' class='dv'>15&#160;</span>Und nun, laßt euch nicht von Hiskịa auf diese Weise täuschen<a class='mr'></a> oder verlocken<a class='mr'></a>, und glaubt ihm nicht, denn kein Gott<a class='fn'></a> von irgendeiner Nation oder irgendeinem Königreich konnte sein Volk aus meiner Hand und aus der Hand meiner Vorväter befreien. Wieviel weniger also wird euer eigener Gott euch aus meiner Hand befreien!‘&#160;“<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p192' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_16' class='dv'>16&#160;</span>Und seine Diener redeten noch weiter gegen Jehova, den [wahren] Gott,<a class='mr'></a> und gegen Hiskịa, seinen Knecht. <span id='dcv_32_17' class='dv'>17&#160;</span>Auch Briefe schrieb er,<a class='mr'></a> um Jehova, den Gott Israels, zu schmähen<a class='mr'></a> und gegen ihn zu reden, indem [er] sprach: „Wie die Götter<a class='mr'></a> der Nationen der Länder, die ihr Volk nicht aus meiner Hand befreiten,<a class='mr'></a> so wird der Gott Hiskịas sein Volk nicht aus meiner Hand befreien.“ <span id='dcv_32_18' class='dv'>18&#160;</span>Und sie<a class='mr'></a> riefen ständig mit lauter Stimme<a class='mr'></a> in der Sprache der Juden<a class='mr'></a> zu dem Volk Jerusalems, das sich auf der Mauer befand, um sie in Furcht und in Bestürzung zu versetzen,<a class='mr'></a> damit sie die Stadt einnehmen könnten. <span id='dcv_32_19' class='dv'>19&#160;</span>Und sie fuhren fort, gegen den Gott Jerusalems<a class='mr'></a> ebenso zu reden<a class='mr'></a> wie gegen die Götter der Völker der Erde, das Werk von Menschenhänden.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_20' class='dv'>20&#160;</span>Doch Hiskịa<a class='mr'></a>, der König, und Jesaja,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> der Sohn des Ạmoz,<a class='mr'></a> der Prophet,<a class='mr'></a> beteten dieserhalb unablässig<a class='mr'></a> und riefen zu den Himmeln um Hilfe.<a class='mr'></a></p></div><div id='p193' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Und Jehova sandte dann einen Engel<a class='mr'></a> und tilgte jeden tapferen, starken Mann<a class='mr'></a> und Führer und Obersten im Lager des Königs von Assyrien aus,<a class='mr'></a> so daß er beschämten Angesichts in sein eigenes Land zurückkehrte. Später ging er in das Haus seines Gottes<a class='fn'></a> hinein, und dort fällten ihn gewisse Personen, die aus seinem eigenen Innern hervorgegangen waren, mit dem Schwert.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_22' class='dv'>22&#160;</span>So rettete Jehova Hiskịa und die Bewohner von Jerusalem aus der Hand Sạnheribs, des Königs von Assyrien,<a class='mr'></a> und aus der Hand aller anderen und gab ihnen ringsum Ruhe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Und da waren viele, die Gaben für Jehova nach Jerusalem brachten<a class='mr'></a> und auserlesene Dinge für Hiskịa, den König von Juda,<a class='mr'></a> und danach wurde er in den Augen aller Nationen erhöht<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p194' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_24' class='dv'>24&#160;</span>In jenen Tagen wurde Hiskịa sterbenskrank,<a class='mr'></a> und er begann zu Jehova zu beten.<a class='mr'></a> Da sprach <span class='alt'>ER</span> zu ihm,<a class='mr'></a> und <span class='alt'>ER</span> gab ihm ein Vorzeichen<a class='mr'></a>. <span id='dcv_32_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Doch vergalt Hiskịa nicht gemäß der ihm erwiesenen Wohltat,<a class='mr'></a> denn sein Herz wurde hochmütig,<a class='mr'></a> und heftiger Zorn<a class='mr'></a> kam über ihn und über Juda und Jerusalem. <span id='dcv_32_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Indes demütigte<a class='mr'></a> sich Hiskịa wegen des Hochmuts seines Herzens, er und die Bewohner Jerusalems, und Jehovas heftiger Zorn kam nicht in den Tagen Hiskịas über sie.<a class='mr'></a></p></div><div id='p195' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Und Hiskịa hatte schließlich Reichtum und Herrlichkeit in sehr großem Maße;<a class='mr'></a> und er machte sich Vorratshäuser für Silber und für Gold<a class='mr'></a> und für kostbare Steine<a class='mr'></a> und für Balsamöl<a class='mr'></a> und für Schilde<a class='mr'></a> und für all die begehrenswerten Gegenstände<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_28' class='dv'>28&#160;</span>und auch Vorratsräume<a class='mr'></a> für den Ertrag an Getreide und neuem Wein<a class='mr'></a> und Öl und auch Ställe<a class='mr'></a> für all die verschiedenen Arten von Tieren und Ställe für die Herden. <span id='dcv_32_29' class='dv'>29&#160;</span>Und Städte erwarb er sich und auch Bestände an Kleinvieh<a class='mr'></a> und an Großvieh<a class='mr'></a> in Menge; denn Gott gab ihm sehr viel Habe.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Und Hiskịa war es, der den oberen Quell der Wasser<a class='mr'></a> des Gịhon<a class='mr'></a> verstopfte<a class='mr'></a> und sie geradeaus westwärts zur Stadt Davids<a class='mr'></a> hinunterleitete, und Hiskịa hatte in all seinem Werk weiterhin Gelingen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_32_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Und so war es, daß durch die Wortführer der Fürsten von Babylon<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, die zu ihm gesandt wurden,<a class='mr'></a> um sich nach dem Vorzeichen<a class='mr'></a> zu erkundigen, das im Land geschehen war, der [wahre] Gott ihn verließ,<a class='mr'></a> um ihn auf die Probe zu stellen,<a class='mr'></a> damit er alles erkenne, was in seinem Herzen war.<a class='mr'></a></p></div><div id='p196' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_32_32' class='dv'>32&#160;</span>Was das übrige der Angelegenheiten<a class='mr'></a> Hiskịas und seine Taten von liebender Güte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> betrifft, sie sind dort, in der Vision Jesajas<a class='fn'></a>, des Propheten, des Sohnes des Ạmoz,<a class='mr'></a> im „Buch<a class='mr'></a> der Könige von Juda und Israel“ aufgeschrieben. <span id='dcv_32_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Schließlich legte sich Hiskịa zu seinen Vorvätern,<a class='mr'></a> und man begrub ihn am Aufgang zu den Grabstätten der Söhne Davids;<a class='mr'></a> und ganz Juda und die Bewohner von Jerusalem erwiesen ihm bei seinem Tod Ehre.<a class='mr'></a> Und Manạsse<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.</p></div></div></text>
<text chap="33"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p197' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_1' class='dc'>33 </span>Zwölf Jahre alt war Manạsse<a class='mr'></a>, als er zu regieren begann, und er regierte fünfundfünfzig Jahre lang in Jerusalem.<a class='mr'></a></p></div><div id='p198' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_2' class='dv'>2&#160;</span>Und er ging daran, zu tun, was böse war in Jehovas Augen,<a class='mr'></a> gemäß den Abscheulichkeiten<a class='mr'></a> der Nationen, die Jehova vor den Söhnen Israels her ausgetrieben hatte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>So baute er wieder die Höhen<a class='mr'></a>, die Hiskịa, sein Vater, niedergerissen hatte,<a class='mr'></a> und richtete für die B<u>aa</u>le<a class='mr'></a> Altäre auf<a class='mr'></a> und machte heilige Pfähle<a class='mr'></a>, und er begann sich vor dem ganzen Heer der Himmel<a class='mr'></a> niederzubeugen<a class='mr'></a> und ihnen zu dienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_4' class='dv'>4&#160;</span>Und er baute Altäre<a class='mr'></a> im Haus Jehovas, von dem Jehova gesagt hatte: „Es wird sich erweisen, daß mein Name auf unabsehbare Zeit in Jerusalem ist.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_5' class='dv'>5&#160;</span>Und er fuhr fort, dem ganzen Heer der Himmel<a class='mr'></a> in zwei Vorhöfen<a class='mr'></a> des Hauses Jehovas Altäre zu bauen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_6' class='dv'>6&#160;</span>Und er selbst ließ seine eigenen Söhne im Tal des Sohnes Hịnnoms<a class='fn'></a><a class='mr'></a> durch das Feuer gehen<a class='mr'></a> und trieb Magie<a class='mr'></a> und benutzte Wahrsagerei<a class='mr'></a> und trieb Zauberei<a class='mr'></a> und machte [Leute zu] spiritistischen Mẹdien<a class='mr'></a> und berufsmäßigen Vorhersagern<a class='mr'></a> von Ereignissen. Er tat in großem Ausmaß, was böse war in den Augen Jehovas, um ihn zu kränken.<a class='mr'></a></p></div><div id='p199' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_7' class='dv'>7&#160;</span>Ferner stellte er das geschnitzte Bild<a class='mr'></a>, das er gemacht hatte, in das Haus des [wahren] Gottes,<a class='mr'></a> von dem Gott zu David und zu Sạlomo, seinem Sohn, gesagt hatte: „Auf dieses Haus und auf Jerusalem, das ich aus allen Stämmen Israels auserwählt habe,<a class='mr'></a> werde ich meinen Namen legen<a class='mr'></a> auf unabsehbare Zeit.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_8' class='dv'>8&#160;</span>Und ich werde den Fuß Israels nicht wieder von dem Boden entfernen, den ich ihren<a class='fn'></a> Vorvätern<a class='mr'></a> zugewiesen habe,<a class='mr'></a> vorausgesetzt nur, daß sie achtgeben, alles zu tun, was ich ihnen hinsichtlich des ganzen Gesetzes<a class='mr'></a> und der Bestimmungen<a class='mr'></a> und der richterlichen Entscheidungen<a class='mr'></a> durch die Hand Mose<a class='mr'></a> geboten habe.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Und Manạsse<a class='mr'></a> verführte Juda<a class='mr'></a> und die Bewohner von Jerusalem fortwährend, Schlimmeres zu tun<a class='mr'></a> als die Nationen, die Jehova vor den Söhnen Israels her vertilgt hatte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p200' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_10' class='dv'>10&#160;</span>Und Jehova redete ständig zu Manạsse und seinem Volk, sie aber merkten nicht auf.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Schließlich brachte Jehova die Heerobersten, die dem König von Assyrien<a class='mr'></a> gehörten, über sie,<a class='mr'></a> und so nahmen sie Manạsse in den Höhlungen<a class='mr'></a> gefangen und banden<a class='mr'></a> ihn mit zwei Fesseln aus Kupfer und nahmen ihn nach Babylon mit. <span id='dcv_33_12' class='dv'>12&#160;</span>Und sobald es ihm Bedrängnis verursachte,<a class='mr'></a> besänftigte er das Angesicht Jehovas, seines Gottes,<a class='mr'></a> und demütigte<a class='mr'></a> sich ständig tief wegen des Gottes seiner Vorväter. <span id='dcv_33_13' class='dv'>13&#160;</span>Und er betete fortwährend zu <span class='alt'>IHM</span>, so daß <span class='alt'>ER</span> sich von ihm erbitten ließ,<a class='mr'></a> und <span class='alt'>ER</span> hörte sein Flehen um Gunst und brachte ihn nach Jerusalem in sein Königtum zurück;<a class='mr'></a> und Manạsse erkannte, daß Jehova der [wahre] Gott ist.<a class='mr'></a></p></div><div id='p201' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Und nach diesem baute er eine äußere<a class='mr'></a> Mauer für die Stadt Davids<a class='mr'></a> westlich vom Gịhon<a class='mr'></a> im Wildbachtal und bis zum Fischtor<a class='mr'></a>, und er führte [sie] rund um den Ọphel<a class='mr'></a> herum und machte sie dann sehr hoch. Ferner legte er Oberste der Streitmacht in alle befestigten Städte in Juda.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_15' class='dv'>15&#160;</span>Und er ging daran, die fremdländischen Götter<a class='fn'></a> und das Götzenbild<a class='mr'></a> aus dem Haus Jehovas zu entfernen<a class='mr'></a> und alle Altäre<a class='mr'></a>, die er auf dem Berg des Hauses Jehovas und in Jerusalem gebaut hatte, und ließ sie dann aus der Stadt hinauswerfen. <span id='dcv_33_16' class='dv'>16&#160;</span>Überdies machte er den Altar Jehovas<a class='mr'></a> bereit und begann, darauf Gemeinschaftsschlachtopfer<a class='mr'></a> und Danksagungsschlachtopfer<a class='mr'></a> zu opfern, und sprach Juda weiterhin zu, Jehova, dem Gott Israels, zu dienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_17' class='dv'>17&#160;</span>Dennoch opferte das Volk immer noch auf den Höhen;<a class='mr'></a> nur war es für Jehova, ihren Gott.</p></div><div id='p202' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_18' class='dv'>18&#160;</span>Was das übrige der Angelegenheiten Manạsses und sein Gebet<a class='mr'></a> zu seinem Gott und die Worte der Visionenseher<a class='mr'></a> betrifft, die ständig im Namen Jehovas, des Gottes Israels, zu ihm redeten, dort sind sie [aufgeschrieben], unter den Angelegenheiten der Könige Israels.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_19' class='dv'>19&#160;</span>Was sein Gebet<a class='mr'></a> betrifft und wie ihm seine inständige Bitte<a class='mr'></a> gewährt wurde und all seine Sünde<a class='mr'></a> und seine Untreue<a class='mr'></a> und die Örtlichkeiten, an denen er Höhen baute<a class='mr'></a> und die heiligen Pfähle<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aufrichtete und die gehauenen Bilder<a class='mr'></a>, bevor er sich demütigte<a class='mr'></a>, dort sind sie aufgeschrieben, unter den Worten seiner Visionenseher<a class='fn'></a>. <span id='dcv_33_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Schließlich legte sich Manạsse zu seinen Vorvätern,<a class='mr'></a> und man begrub<a class='mr'></a> ihn bei seinem Haus; und Ạmon<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.</p></div><div id='p203' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_33_21' class='dv'>21&#160;</span>Zweiundzwanzig Jahre alt war Ạmon<a class='mr'></a>, als er zu regieren begann, und er regierte zwei Jahre lang in Jerusalem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_22' class='dv'>22&#160;</span>Und er ging daran, zu tun, was böse war in Jehovas Augen,<a class='mr'></a> so wie Manạsse, sein Vater, getan hatte;<a class='mr'></a> und allen gehauenen Bildern<a class='mr'></a>, die Manạsse<a class='mr'></a>, sein Vater, gemacht hatte, opferte Ạmon,<a class='mr'></a> und er fuhr fort, ihnen zu dienen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_23' class='dv'>23&#160;</span>Und er demütigte sich nicht<a class='mr'></a> Jehovas wegen, so wie Manạsse, sein Vater, sich gedemütigt hatte,<a class='mr'></a> denn Ạmon war einer, der veranlaßte, daß sich die Schuld mehrte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_24' class='dv'>24&#160;</span>Schließlich verschworen<a class='mr'></a> sich seine Diener gegen ihn und brachten ihn in seinem eigenen Haus zu Tode.<a class='mr'></a> <span id='dcv_33_25' class='dv'>25&#160;</span>Aber das Volk des Landes schlug alle, die sich gegen König Ạmon<a class='mr'></a> verschworen hatten,<a class='mr'></a> nieder,<a class='mr'></a> und das Volk<a class='mr'></a> des Landes machte dann Josịa<a class='mr'></a>, seinen Sohn, zum König an seiner Statt.</p></div></div></text>
<text chap="34"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p204' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_1' class='dc dx'><a>34 </a></span>Acht<a class='mr'></a> Jahre alt war Josịa<a class='mr'></a>, als er zu regieren begann, und er regierte einunddreißig Jahre lang in Jerusalem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Und er ging daran, zu tun, was recht war in Jehovas Augen,<a class='mr'></a> und wandelte auf den Wegen Davids, seines Vorvaters;<a class='mr'></a> und er wich weder nach rechts noch nach links ab.<a class='mr'></a></p></div><div id='p205' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und im achten Jahr seiner Regierung, während er noch ein Knabe war,<a class='mr'></a> begann er, den Gott Davids, seines Vorvaters, zu suchen<a class='mr'></a>; und im zwölften Jahr fing er an, Juda und Jerusalem von den Höhen<a class='mr'></a> und den heiligen Pfählen<a class='mr'></a> und den gehauenen Bildern<a class='mr'></a> und den gegossenen Standbildern zu reinigen<a class='mr'></a>. <span id='dcv_34_4' class='dv'>4&#160;</span>Ferner riß man vor ihm die Altäre der B<u>aa</u>le<a class='mr'></a> nieder;<a class='mr'></a> und die Räucherwerkständer<a class='mr'></a>, die oben darauf waren, hieb er davon ab; und die heiligen Pfähle<a class='mr'></a> und die gehauenen Bilder<a class='mr'></a> und die gegossenen Standbilder zerbrach und zermalmte er zu Staub<a class='mr'></a> und sprengte [ihn] dann auf die Oberfläche der Grabstätten derer, die ihnen zu opfern gepflegt hatten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_5' class='dv'>5&#160;</span>Und die Gebeine<a class='mr'></a> der Priester verbrannte er auf ihren Altären.<a class='mr'></a> So reinigte er Juda und Jerusalem.</p></div><div id='p206' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_6' class='dv'>6&#160;</span>Auch in den Städten von Manạsse<a class='mr'></a> und Ẹphraim<a class='mr'></a> und Sịmeon und bis nach Nạphtali, an ihren verwüsteten Orten ringsum, <span id='dcv_34_7' class='dv'>7&#160;</span>riß er sogar die Altäre<a class='mr'></a> und die heiligen Pfähle<a class='mr'></a> nieder, und die gehauenen Bilder<a class='mr'></a> zerschlug und zermalmte er zu Staub;<a class='mr'></a> und all die Räucherwerkständer<a class='mr'></a> hieb er um im ganzen Land Israel, worauf er nach Jerusalem zurückkehrte.</p></div><div id='p207' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_8' class='dv'>8&#160;</span>Und im achtzehnten<a class='mr'></a> Jahr seiner Regierung, als er das Land und das Haus gereinigt hatte, sandte er Schạphan<a class='mr'></a>, den Sohn Azạljas, und Maasẹja, den Stadtobersten, und Jọach, den Sohn des Jọahas, den Geschichtsschreiber, das Haus Jehovas, seines Gottes, auszubessern<a class='mr'></a>. <span id='dcv_34_9' class='dv'>9&#160;</span>Und dann kamen sie zu Hilkịja<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, dem Hohenpriester<a class='fn'></a>, und übergaben das Geld, das zum Haus Gottes gebracht wurde, das die Levịten, die Torhüter<a class='mr'></a>, aus der Hand Manạsses<a class='mr'></a> und Ẹphraims<a class='mr'></a> und vom ganzen übrigen Israel<a class='mr'></a> und von ganz Juda und Bẹnjamin und den Bewohnern von Jerusalem<a class='fn'></a> gesammelt hatten. <span id='dcv_34_10' class='dv'>10&#160;</span>Dann gaben sie [es] in die Hand derer, die das Werk taten<a class='fn'></a>, die über das<a class='fn'></a> Haus Jehovas bestellt waren.<a class='mr'></a> Die das Werk taten, die im Haus Jehovas tätig waren, verwandten es ihrerseits für das Instandsetzen und Ausbessern des Hauses. <span id='dcv_34_11' class='dv'>11&#160;</span>So gaben sie es den Handwerkern und den Bauleuten,<a class='mr'></a> damit sie behauene Steine und Holz für Klammern kauften<a class='mr'></a> und mit Balken die Häuser bauten, die die Könige<a class='mr'></a> von Juda hatten verderben lassen.</p></div><div id='p208' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_12' class='dv'>12&#160;</span>Und die Männer handelten im Werk in Treue;<a class='mr'></a> und über sie waren Jạhath und Obạdja, die Levịten, bestellt, von den Söhnen Merạris<a class='mr'></a>, und Sachạrja und Meschụllam, von den Söhnen der Kehathịter<a class='mr'></a>, um als Aufseher zu dienen. Und die Levịten, von denen jeder hinsichtlich der Gesanginstrumente<a class='mr'></a> fachkundig war, <span id='dcv_34_13' class='dv'>13&#160;</span>waren über die Lastträger<a class='mr'></a> und waren die Aufseher<a class='mr'></a> aller, die das Werk taten, für die verschiedenen Dienste; und von den Levịten<a class='mr'></a> gab es Sekretäre<a class='mr'></a> und Beamte und Torhüter<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p209' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Während sie nun das Geld<a class='mr'></a> herausnahmen, das zum Haus Jehovas gebracht wurde, fand Hilkịja<a class='mr'></a>, der Priester, das durch die Hand Mose<a class='mr'></a> [übermittelte] Buch<a class='mr'></a> des Gesetzes Jehovas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_34_15' class='dv'>15&#160;</span>Da antwortete Hilkịja und sagte zu Schạphan<a class='mr'></a>, dem Sekretär: „Das Buch des Gesetzes habe ich im Haus Jehovas gefunden.“ Damit gab Hilkịja das Buch Schạphan. <span id='dcv_34_16' class='dv'>16&#160;</span>Dann brachte Schạphan das Buch zum König und erwiderte ferner dem König, indem [er] sprach: „Alles, was in die Hand deiner Knechte gegeben worden ist, tun sie. <span id='dcv_34_17' class='dv'>17&#160;</span>Und sie schütten das Geld aus, das sich im Haus Jehovas findet, und geben es in die Hand der [zur Aufsicht] Bestellten und in die Hand derer, die das Werk tun.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_18' class='dv'>18&#160;</span>Und Schạphan, der Sekretär, teilte dem König weiterhin mit, indem [er] sagte: „Da ist ein Buch<a class='mr'></a>, das Hilkịja, der Priester, mir gegeben hat.“<a class='mr'></a> Und Schạphan begann, dem König daraus vorzulesen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p210' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und es geschah, sobald der König die Worte des Gesetzes hörte, daß er sogleich seine Kleider zerriß.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_20' class='dv'>20&#160;</span>Dann gebot der König Hilkịja<a class='mr'></a> und Ạhikam<a class='mr'></a>, dem Sohn Schạphans, und Ạbdon, dem Sohn Michas, und Schạphan<a class='mr'></a>, dem Sekretär<a class='mr'></a>, und Asạja<a class='mr'></a>, dem Diener des Königs, indem [er] sprach: <span id='dcv_34_21' class='dv'>21&#160;</span>„Geht, befragt<a class='mr'></a> Jehova für mich<a class='mr'></a> und für das, was in Israel und in Juda übriggelassen ist hinsichtlich der Worte des Buches<a class='mr'></a>, das gefunden worden ist, denn groß ist Jehovas Grimm,<a class='mr'></a> der sich über uns ergießen muß wegen der Tatsache, daß unsere Vorväter das Wort Jehovas nicht hielten, indem sie nach all dem getan hätten, was in diesem Buch geschrieben ist.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p211' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_34_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Demzufolge ging Hilkịja samt denen, die der König [genannt hatte<a class='fn'></a>], zu Hụlda,<a class='mr'></a> der Prophetin<a class='mr'></a>, der Frau Schạllums, des Sohnes Tịkwas<a class='fn'></a>, des Sohnes des Hạrhas<a class='fn'></a>, des Verwahrers der Kleider,<a class='mr'></a> die in Jerusalem im zweiten Stadtteil wohnte; und sie redeten dann auf diese Weise zu ihr. <span id='dcv_34_23' class='dv'>23&#160;</span>Sie ihrerseits sprach zu ihnen:</p></div><div id='p212' class='par'><p class='sb'>„Dies ist, was Jehova, der Gott Israels, gesagt hat: ‚Sprecht<a class='fn'></a> zu dem Mann, der euch zu mir gesandt hat: <span id='dcv_34_24' class='dv'>24&#160;</span>„Dies ist, was Jehova gesagt hat: ‚Siehe, ich bringe Unglück<a class='mr'></a> über diesen Ort und seine Bewohner,<a class='mr'></a> all die Flüche<a class='mr'></a>, die in dem Buch geschrieben sind, das man dem König von Juda vorgelesen hat,<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_25' class='dv'>25&#160;</span>zufolge der Tatsache, daß sie mich verlassen<a class='mr'></a> und dann anderen Göttern geräuchert<a class='mr'></a> haben, um mich mit all dem Tun ihrer Hände<a class='mr'></a> zu kränken<a class='mr'></a>, und daß sich mein Grimm<a class='mr'></a> über diesen Ort ergieße und nicht ausgelöscht werde.‘&#160;“<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_26' class='dv'>26&#160;</span>Und dem König von Juda, der euch sendet, um Jehova zu befragen, dies ist, was ihr ihm sagen solltet: „Dies ist, was Jehova, der Gott Israels, gesagt hat:<a class='mr'></a> ‚Hinsichtlich der Worte<a class='mr'></a>, die du gehört hast: <span id='dcv_34_27' class='dv'>27&#160;</span>Darum, daß dein Herz<a class='mr'></a> weich gewesen ist, so daß du dich Gottes<a class='fn'></a> wegen gedemütigt<a class='mr'></a> hast, als du seine Worte hinsichtlich dieses Ortes und seiner Bewohner hörtest, und du dich vor mir gedemütigt<a class='mr'></a> und deine Kleider zerrissen<a class='mr'></a> und vor mir geweint hast, habe ich, ja ich, gehört,<a class='mr'></a> ist der Ausspruch Jehovas. <span id='dcv_34_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Siehe, ich versammle dich zu deinen Vorvätern, und du wirst bestimmt in Frieden<a class='mr'></a> an deine Begräbnisstätte<a class='fn'></a> versammelt werden, und deine Augen werden all das Unglück nicht anschauen,<a class='mr'></a> das ich über diesen Ort und seine Bewohner bringe.‘&#160;“&#160;‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div><div id='p213' class='par'><p class='sb'>Dann brachten sie dem König den Bescheid. <span id='dcv_34_29' class='dv'>29&#160;</span>Und der König ging daran, hinzusenden und alle älteren Männer Judas und Jerusalems zu versammeln.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_30' class='dv'>30&#160;</span>Der König ging nun zum Haus Jehovas<a class='mr'></a> hinauf mit allen Männern von Juda und den Bewohnern Jerusalems und den Priestern<a class='mr'></a> und den Levịten und allem Volk, den Großen wie auch den Kleinen; und er begann vor ihren Ohren all die Worte des Buches des Bundes zu lesen<a class='mr'></a>, das im Haus Jehovas gefunden worden war.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_31' class='dv'>31&#160;</span>Und der König blieb an seiner Stelle stehen<a class='mr'></a> und schloß dann den Bund<a class='mr'></a> vor Jehova, Jehova fortan zu folgen und seine Gebote und seine Zeugnisse<a class='mr'></a> und seine Bestimmungen<a class='mr'></a> mit seinem ganzen Herzen<a class='mr'></a> und mit seiner ganzen Seele<a class='mr'></a> zu halten,<a class='mr'></a> um die Worte des Bundes zu tun<a class='mr'></a>, die in diesem Buch<a class='mr'></a> geschrieben waren. <span id='dcv_34_32' class='dv'>32&#160;</span>Ferner ließ er alle, die sich in Jerusalem und Bẹnjamin vorfanden, [demselben] beitreten. Und die Bewohner von Jerusalem gingen daran, nach dem Bund Gottes, des Gottes ihrer Vorväter, zu tun.<a class='mr'></a> <span id='dcv_34_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Danach entfernte Josịa all die Abscheulichkeiten<a class='mr'></a> aus all den Ländern, die den Söhnen Israels gehörten,<a class='mr'></a> und er veranlaßte alle, die sich in Israel vorfanden, den Dienst aufzunehmen, um Jehova, ihrem Gott, zu dienen. Alle seine Tage wichen sie nicht davon ab, Jehova, dem Gott ihrer Vorväter<a class='mr'></a>, zu folgen.</p></div></div></text>
<text chap="35"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p214' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_35_1' class='dc'>35 </span>Dann hielt Josịa<a class='mr'></a> in Jerusalem Jehova ein Passah<a class='mr'></a>, und sie schlachteten das Passahopfer<a class='mr'></a> am vierzehnten<a class='mr'></a> Tag des ersten<a class='mr'></a> Monats. <span id='dcv_35_2' class='dv'>2&#160;</span>So stellte er die Priester über die Dinge, die ihnen oblagen,<a class='mr'></a> und ermutigte<a class='mr'></a> sie im Dienst des Hauses Jehovas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Und er fuhr fort, zu den Levịten zu sprechen, den Unterweisern<a class='mr'></a> von ganz Israel, die Jehova heilig waren: „Setzt die heilige<a class='mr'></a> Lade in das Haus,<a class='mr'></a> das Sạlomo, der Sohn Davids, der König von Israel, gebaut hat; sie ist euch nicht [mehr] zur Last auf der Schulter.<a class='mr'></a> Dient<a class='mr'></a> jetzt Jehova, eurem Gott, und seinem Volk Israel. <span id='dcv_35_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Und trefft Vorbereitungen nach dem Hause eurer Vorväter<a class='mr'></a>, gemäß euren Abteilungen<a class='mr'></a>, nach der Schrift<a class='mr'></a> Davids, des Königs von Israel, und nach der Schrift<a class='mr'></a> Sạlomos, seines Sohnes. <span id='dcv_35_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Und stellt euch auf<a class='mr'></a> an der heiligen Stätte gemäß den Klassen<a class='fn'></a> des Hauses der Vorväter für eure Brüder, die Söhne des Volkes, und der Teil eines Vaterhauses<a class='mr'></a>, das den Levịten gehört.<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_6' class='dv'>6&#160;</span>Und schlachtet das Passahopfer,<a class='mr'></a> und heiligt<a class='mr'></a> euch, und trefft Vorbereitungen für eure Brüder, um nach dem durch Moses [übermittelten] Wort Jehovas zu tun.“<a class='mr'></a></p></div><div id='p215' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_35_7' class='dv'>7&#160;</span>Josịa steuerte nun für die Söhne des Volkes Kleinviehherden bei, männliche Lämmer und Ziegenböckchen<a class='fn'></a>, alles für die Passahopfer für alle, die sich vorfanden, dreißigtausend an der Zahl, und Rinder, dreitausend.<a class='mr'></a> Diese waren aus der Habe des Königs.<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_8' class='dv'>8&#160;</span>Und seine Fürsten<a class='mr'></a> selbst leisteten einen Beitrag als freiwillige Gabe für das Volk,<a class='mr'></a> für die Priester und für die Levịten. Hilkịja<a class='fn'></a><a class='mr'></a> und Sachạrja und Jẹhiël ihrerseits gaben als Führer des Hauses des [wahren] Gottes den Priestern für die Passahopfer zweitausendsechshundert [Stück Kleinvieh] und dreihundert Rinder. <span id='dcv_35_9' class='dv'>9&#160;</span>Und Konạnja und Schemạja und Nẹthanel, seine Brüder, und Haschạbja und Jẹiël und Jọsabad, die Obersten der Levịten, steuerten für die Levịten für Passahopfer fünftausend [Stück Kleinvieh] und fünfhundert Rinder bei.</p></div><div id='p216' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_35_10' class='dv'>10&#160;</span>Und der Dienst wurde vorbereitet,<a class='mr'></a> und die Priester blieben an ihren Plätzen<a class='mr'></a> stehen<a class='mr'></a> und die Levịten nach ihren Abteilungen<a class='mr'></a> gemäß dem Gebot des Königs.<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_11' class='dv'>11&#160;</span>Und sie gingen daran, das Passahopfer zu schlachten,<a class='mr'></a> und die Priester<a class='mr'></a> sprengten<a class='mr'></a> [das Blut] aus ihrer Hand<a class='fn'></a>, während die Levịten die Haut abzogen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Ferner bereiteten sie die Brandopfer zu,<a class='fn'></a> um sie den Klassen gemäß<a class='mr'></a> dem Vaterhaus<a class='mr'></a> zu geben, den Söhnen des Volkes, um sie Jehova darzubringen,<a class='mr'></a> entsprechend dem, was in dem Buch Mose geschrieben ist;<a class='mr'></a> und ebenso [taten sie] mit den Rindern. <span id='dcv_35_13' class='dv'>13&#160;</span>Und sie kochten<a class='mr'></a> dann das Passahopfer<a class='mr'></a> über dem Feuer, gemäß dem Brauch; und die geheiligten Dinge kochten<a class='mr'></a> sie in Kochtöpfen und in Töpfen mit rundem Boden und in Festmahlschüsseln, wonach sie es schnell allen Söhnen des Volkes brachten.<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_14' class='dv'>14&#160;</span>Und danach bereiteten sie [es] für sich und für die Priester,<a class='mr'></a> denn die Priester, die Söhne Aarons, waren mit dem Opfern der Brandschlachtopfer<a class='mr'></a> und der Fettstücke<a class='mr'></a> bis zur Nacht beschäftigt, und die Levịten ihrerseits bereiteten<a class='mr'></a> [es] für sich und für die Priester, die Söhne Aarons.</p></div><div id='p217' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_35_15' class='dv'>15&#160;</span>Und die Sänger<a class='mr'></a>, die Söhne Ạsaphs<a class='mr'></a>, waren gemäß dem Gebot Davids<a class='mr'></a> und Ạsaphs<a class='mr'></a> und Hẹmans<a class='mr'></a> und Jẹduthuns<a class='mr'></a>, des Visionensehers<a class='mr'></a> des Königs, in ihrem Amt; und die Torhüter<a class='mr'></a> waren an den verschiedenen Toren.<a class='mr'></a> Sie brauchten sich nicht von ihrem Dienst abzuwenden, denn ihre Brüder, die Levịten, bereiteten<a class='mr'></a> [es] selbst für sie. <span id='dcv_35_16' class='dv'>16&#160;</span>Und der ganze Dienst Jehovas wurde an jenem Tag vorbereitet, um das Passah zu halten<a class='mr'></a> und die Brandopfer auf dem Altar Jehovas zu opfern, gemäß dem Gebot des Königs Josịa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p218' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_35_17' class='dv'>17&#160;</span>Und die Söhne Israels, die sich vorfanden, gingen daran, das Passah zu jener Zeit zu halten<a class='mr'></a> und auch das Fest der ungesäuerten Brote sieben Tage lang.<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_18' class='dv'>18&#160;</span>Und es war niemals ein Passah wie dieses in Israel gehalten worden seit den Tagen Samuels, des Propheten,<a class='mr'></a> noch hatte irgendeiner der anderen Könige<a class='mr'></a> Israels ein Passah wie dieses gehalten, das Josịa und die Priester und die Levịten und ganz Juda und Israel, das sich vorfand, und die Bewohner von Jerusalem hielten. <span id='dcv_35_19' class='dv'>19&#160;</span>Im achtzehnten Jahr der Regierung Josịas wurde dieses Passah gehalten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p219' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_35_20' class='dv'>20&#160;</span>Als nach all diesem Josịa das Haus bereitgemacht hatte, kam Nẹcho<a class='mr'></a>, der König von Ägypten,<a class='mr'></a> herauf, um zu Kạrkemisch<a class='mr'></a> am <u>Eu</u>phrat zu kämpfen. Dann zog Josịa<a class='mr'></a> aus, ihm entgegen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_21' class='dv'>21&#160;</span>Darauf sandte er Boten zu ihm und ließ sagen: „Was habe ich mit dir zu schaffen,<a class='fn'></a> o König von Juda? Nicht gegen dich komme ich heute,<a class='fn'></a> sondern mein Kampf [richtet sich] gegen ein anderes Haus, und Gott selbst hat gesagt, daß ich Bestürzung hervorrufen sollte. Steh ab um deinetwillen, Gottes wegen, der mit mir ist, und laß dich nicht von ihm ins Verderben bringen.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_22' class='dv'>22&#160;</span>Und Josịa wandte sein Angesicht nicht von ihm ab,<a class='mr'></a> sondern er verkleidete<a class='mr'></a> sich, um gegen ihn zu kämpfen, und hörte nicht auf die Worte Nẹchos<a class='mr'></a> aus dem Mund Gottes. So kam er zum Kampf in die Talebene von Megịddo<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p220' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_35_23' class='dv'>23&#160;</span>Und die Schützen<a class='mr'></a> schossen dann auf König Josịa, so daß der König zu seinen Dienern sprach: „Nehmt mich herab, denn ich bin schwer verwundet.“<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Daher nahmen ihn seine Diener vom Wagen herab und ließen ihn in seinem zweiten Kriegswagen fahren und brachten ihn nach Jerusalem.<a class='mr'></a> So starb er<a class='mr'></a> und wurde in der Begräbnisstätte seiner Vorväter begraben;<a class='mr'></a> und ganz Juda und Jerusalem trauerte<a class='mr'></a> um Josịa. <span id='dcv_35_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Und Jeremia<a class='fn'></a><a class='mr'></a> stimmte eine Totenklage<a class='mr'></a> um Josịa an; und alle Sänger und Sängerinnen<a class='mr'></a> sprechen in ihren Totenklageliedern bis auf diesen Tag von Josịa; und man hat sie als eine Bestimmung in Israel gesetzt, und dort sind sie aufgeschrieben unter den Totenklageliedern.<a class='mr'></a></p></div><div id='p221' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_35_26' class='dv'>26&#160;</span>Was das übrige der Angelegenheiten<a class='mr'></a> Josịas und seine Taten liebender Güte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> betrifft, gemäß dem, was in dem Gesetz Jehovas geschrieben ist,<a class='mr'></a> <span id='dcv_35_27' class='dv'>27&#160;</span>und seine Angelegenheiten, die ersten und die letzten,<a class='mr'></a> siehe, sie sind aufgeschrieben im „Buch<a class='mr'></a> der Könige von Israel und Juda“.</p></div></div></text>
<text chap="36"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p222' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_36_1' class='dc'>36 </span>Dann nahm das Volk des Landes Jehoahạs<a class='mr'></a>, den Sohn Josịas, und machte ihn zum König an seines Vaters Statt in Jerusalem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_36_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Dreiundzwanzig Jahre alt war Jehoahạs<a class='fn'></a>, als er zu regieren begann, und drei Monate lang regierte er in Jerusalem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_36_3' class='dv'>3&#160;</span>Indes setzte ihn der König von Ägypten in Jerusalem ab<a class='mr'></a> und erlegte dem Land eine Buße von hundert Talenten<a class='fn'></a> Silber<a class='mr'></a> und einem Talent Gold auf. <span id='dcv_36_4' class='dv'>4&#160;</span>Ferner machte der König<a class='mr'></a> von Ägypten Ẹljakim<a class='mr'></a>, seinen Bruder, zum König über Juda und Jerusalem und änderte seinen Namen in Jọjakim ab; seinen Bruder Jehoahạs aber nahm Nẹcho<a class='mr'></a> und brachte [ihn] nach Ägypten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p223' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_36_5' class='dv'>5&#160;</span>Fünfundzwanzig Jahre alt war Jọjakim,<a class='mr'></a> als er zu regieren begann, und er regierte elf Jahre lang in Jerusalem;<a class='mr'></a> und er tat fortgesetzt, was böse war in den Augen Jehovas, seines Gottes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_36_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Gegen ihn zog Nebukadnẹzar<a class='mr'></a>, der König von Babylon, herauf,<a class='mr'></a> damit er ihn mit zwei Fesseln von Kupfer binde, um ihn nach Babylon wegzuführen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_36_7' class='dv'>7&#160;</span>Und einige der Geräte<a class='mr'></a> des Hauses Jehovas brachte Nebukadnẹzar<a class='mr'></a> nach Babylon und tat sie dann in seinen Palast<a class='fn'></a> in Babylon.<a class='mr'></a> <span id='dcv_36_8' class='dv'>8&#160;</span>Was das übrige der Angelegenheiten<a class='mr'></a> Jọjakims und seine Abscheulichkeiten<a class='mr'></a> betrifft, die er getan hat, und was sich gegen ihn<a class='fn'></a> vorfand, siehe, sie sind aufgeschrieben im „Buch<a class='mr'></a> der Könige von Israel und Juda“; und Jọjachin<a class='mr'></a>, sein Sohn, begann an seiner Statt zu regieren.</p></div><div id='p224' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_36_9' class='dv'>9&#160;</span>Achtzehn<a class='fn'></a> Jahre alt war Jọjachin<a class='mr'></a>, als er zu regieren begann, und er regierte drei Monate<a class='mr'></a> und zehn Tage lang in Jerusalem; und er fuhr fort zu tun, was böse war in Jehovas Augen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_36_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Und bei der Wiederkehr<a class='mr'></a> des Jahres sandte König Nebukadnẹzar hin<a class='mr'></a> und brachte ihn dann nach Babylon<a class='mr'></a> mit begehrenswerten Gegenständen des Hauses Jehovas.<a class='mr'></a> Ferner machte er Zedekịa<a class='mr'></a>, seines [Vaters] Bruder, zum König über Juda und Jerusalem.<a class='mr'></a></p></div><div id='p225' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_36_11' class='dv'>11&#160;</span>Einundzwanzig Jahre alt war Zedekịa<a class='mr'></a>, als er zu regieren begann, und er regierte elf Jahre lang in Jerusalem.<a class='mr'></a> <span id='dcv_36_12' class='dv'>12&#160;</span>Und er tat fortgesetzt, was böse war<a class='mr'></a> in den Augen Jehovas, seines Gottes. Er demütigte<a class='mr'></a> sich nicht wegen Jeremia,<a class='mr'></a> des Propheten<a class='mr'></a>, auf den Befehl Jehovas hin. <span id='dcv_36_13' class='dv'>13&#160;</span>Und auch gegen König Nebukadnẹzar rebellierte er,<a class='mr'></a> der ihn bei Gott hatte schwören lassen;<a class='mr'></a> und er fuhr fort, seinen Nacken zu versteifen<a class='mr'></a> und sein Herz zu verhärten<a class='mr'></a>, so daß er nicht zu Jehova, dem Gott Israels, umkehrte. <span id='dcv_36_14' class='dv'>14&#160;</span>Auch alle Obersten der Priester<a class='mr'></a> und das Volk selbst begingen Untreue in großem Maße gemäß all den Abscheulichkeiten<a class='mr'></a> der Nationen, so daß sie das Haus Jehovas, das er in Jerusalem geheiligt hatte, verunreinigten.<a class='mr'></a></p></div><div id='p226' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_36_15' class='dv'>15&#160;</span>Und Jehova, der Gott ihrer Vorväter, sandte durch seine Boten fortgesetzt [Warnungen] an sie,<a class='mr'></a> immer und immer wieder hinsendend,<a class='fn'></a> denn er hatte Mitleid mit seinem Volk<a class='mr'></a> und mit seiner Wohnung<a class='mr'></a>. <span id='dcv_36_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Aber sie trieben unablässig Mutwillen<a class='mr'></a> mit den Boten des [wahren] Gottes und verachteten seine Worte<a class='mr'></a> und verspotteten<a class='mr'></a> seine Propheten, bis der Grimm<a class='mr'></a> Jehovas gegen sein Volk stieg, bis es keine Heilung gab.<a class='mr'></a></p></div><div id='p227' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_36_17' class='dv'>17&#160;</span>Da führte er den König der Chaldạ̈er<a class='mr'></a> gegen sie herauf, der daranging, ihre jungen Männer mit dem Schwert im Haus ihres Heiligtums<a class='mr'></a> zu töten,<a class='mr'></a> auch hatte er kein Mitleid mit dem jungen Mann oder der Jungfrau, dem Alten oder Altersschwachen.<a class='mr'></a> Alles gab <span class='alt'>ER</span> in seine Hand. <span id='dcv_36_18' class='dv'>18&#160;</span>Und alle Geräte<a class='mr'></a>, große<a class='mr'></a> und kleine, des Hauses des [wahren] Gottes und die Schätze<a class='mr'></a> des Hauses Jehovas und die Schätze des Königs<a class='mr'></a> und seiner Fürsten, alles brachte er nach Babylon. <span id='dcv_36_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Und er ging daran, das Haus des [wahren] Gottes zu verbrennen<a class='mr'></a> und die Mauer Jerusalems niederzureißen;<a class='mr'></a> und all dessen Wohntürme verbrannte man mit Feuer und auch all dessen begehrenswerte Gegenstände,<a class='mr'></a> um Verderben zu verursachen.<a class='mr'></a> <span id='dcv_36_20' class='dv'>20&#160;</span>Ferner führte er die vom Schwert Übriggebliebenen gefangen nach Babylon hinweg,<a class='mr'></a> und sie wurden ihm und seinen Söhnen zu Knechten,<a class='mr'></a> bis das Königshaus von Persien<a class='mr'></a> zu regieren begann, <span id='dcv_36_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>um Jehovas durch den Mund Jeremias [gesprochenes] Wort zu erfüllen,<a class='mr'></a> bis das Land seine Sabbate abgezahlt hatte.<a class='mr'></a> Alle Tage, da es verödet dalag, hielt es Sabbat, um siebzig Jahre zu erfüllen.<a class='mr'></a></p></div><div id='p228' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_36_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Und im ersten Jahr des Cyrus<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, des Königs von Persien<a class='mr'></a> — damit sich Jehovas durch den Mund Jeremias<a class='mr'></a> [gesprochenes] Wort<a class='mr'></a> erfülle —, erweckte Jehova den Geist<a class='mr'></a> des Cyrus, des Königs von Persien, so daß er einen Ruf durch sein ganzes Königreich ergehen ließ und auch schriftlich,<a class='mr'></a> der besagte: <span id='dcv_36_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>„Dies ist, was Cyrus, der König von Persien,<a class='mr'></a> gesagt hat: ‚Alle Königreiche der Erde hat Jehova, der Gott der Himmel,<a class='fn'></a> mir gegeben,<a class='mr'></a> und er selbst hat mich beauftragt, ihm ein Haus zu bauen in Jerusalem, das in Juda ist.<a class='mr'></a> Wer immer unter euch von seinem ganzen Volk ist:<a class='mr'></a> Jehova, sein Gott, sei mit ihm.<a class='mr'></a> So ziehe er hinauf.‘&#160;“<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
