<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="es.xsl"?>
<es>
<text date='01-01-2015'><date>1月 1日, 星期四</date><script><i>在巴比伦跟你们同蒙拣选的人，向你们问好。——</i><a ><i>彼前5:13</i></a></script><desc>使徒彼得搬到需求大的地区传道时，很可能年逾半百了。我们怎么知道呢？假如他跟耶稣一样大，或比耶稣大几岁，那么他在公元49年跟其他使徒见面时就应该有50岁了。（<a >徒15:7</a>）过了一段时间，彼得搬到巴比伦，想必是因为那里有很多犹太人需要听到好消息。（<a >加2:9</a>）大约公元62年，他在圣灵启示下写了第一封信，那时他还在巴比伦。彼得一把年纪了，要适应异乡的生活并不简单。但他没有因此却步，仍然喜乐地全力为耶和华服务。今天，许多年过五十的基督徒由于生活情况改变了，就看出有大门为他们打开，可以多为耶和华服务。有些人搬到需求大的地区。<a >《守》14/1/15刊4篇9，10段</a></desc></text>
<text date='02-01-2015'><date>1月 2日, 星期五</date><script><i>要劝戒不守规矩的人，安慰忧郁的人，支持软弱的人，以坚忍待所有人。——</i><a ><i>帖前5:14</i></a></script><desc>仁爱的牧人一察觉绵羊生病或受伤了，就会马上帮助它。同样，长老一发觉弟兄姊妹有难题或在灵性上需要帮助，也会立刻予以援手。年迈或生病的基督徒可能需要人照顾和帮忙，但他们特别需要的是属灵的帮助和鼓励。会众里的青少年可能面对一些难题，例如要竭力抗拒“年轻人常有的欲望”。（<a >提后2:22</a>）长老要做好牧养的工作，就得定期探访弟兄姊妹，了解他们的近况，用合适的经文劝勉和鼓励他们。要是长老及时帮助弟兄姊妹，许多问题就能尽早解决，不致难以收拾。<a >《守》13/11/15刊5篇15段</a></desc></text>
<text date='03-01-2015'><date>1月 3日, 星期六</date><script><i>他们不断吸收知识，认识你这独一的真神，并且认识你所差来的耶稣基督，就可以有永生。——</i><a ><i>约17:3</i></a></script><desc>耶稣在祷告里说我们要不断吸收关于上帝和基督的知识。怎样着手呢？一个方法是努力学习。另一个方法是实践学到的知识，体验个中喜乐。这两点使徒们都已经做了，耶稣在祷告中接着说:“你赐给我的话，我已经给了他们，他们也接受了”。（<a >约17:8</a>）不过，他们想得享永生，还要不断沉思上帝的话语，好在生活中用出来。忠心的使徒有没有不断这样做，直到去世为止呢？肯定有，因为十二使徒的名字都刻在天上新耶路撒冷的十二块基石上。（<a >启21:14</a>）<a >《守》13/10/15刊4篇6段</a></desc></text>
<text date='04-01-2015'><date>1月 4日, 星期日</date><script><i>只有长大成人的，才能吃固体食物。他们的理解力因常常运用而锻炼纯熟，能明辨是非。——</i><a ><i>来5:14</i></a></script><desc>学习作明智的决定，然后贯彻到底，并不是件容易的事。对于受浸不久的弟兄姊妹，或刚开始在属灵方面培养成熟观点的人，这样做特别困难。不过，他们是可以进步的。圣经把这些基督徒比作属灵婴孩。婴孩是怎样学习走路的呢？就是一小步接一小步地走，一而再、再而三地尝试。属灵的婴孩学习作明智的决定也差不多。（<a >来5:13</a>）使徒保罗说，成熟的人的“理解力因常常运用而锻炼纯熟，能明辨是非”。“常常运用”和“锻炼纯熟”都隐含持续不断的意思。换句话说，新基督徒必须不断努力，才能学会作明智的决定。<a >《守》13/9/15刊4篇11段</a></desc></text>
<text date='05-01-2015'><date>1月 5日, 星期一</date><script><i>眼睛的欲望、炫耀财物的行为，都不是源于父亲的。——</i><a ><i>约一2:16</i></a></script><desc>使徒约翰说，撒但用来引诱人的一种手段是“眼睛的欲望”。这个词组暗示，单单看着某样东西，已经能挑起欲望。请留意，撒但“霎时间把天下万国都指给［耶稣］看”，又对耶稣说:“这一切权柄和荣耀，我都要给你”。（<a >路4:5，6</a>）撒但不可能让耶稣在霎时间实际看见天下万国，但他必定认为，让耶稣在异象中看见万国的荣耀，应该对耶稣有些吸引力。撒但厚颜无耻地对耶稣说:“你暂且崇拜我，这一切就是你的了。”（<a >路4:7</a>）耶稣绝不想受撒但摆布，于是毫不犹豫地回答:“经上记着说:‘要崇拜耶和华你的上帝，单要敬奉他。’”（<a >路4:8</a>）<a >《守》13/8/15刊4篇5，</a><a >9，10段</a></desc></text>
<text date='06-01-2015'><date>1月 6日, 星期二</date><script><i>他的主人来到，看见奴隶正这样做，奴隶就有福了！——</i><a ><i>太24:46</i></a></script><desc>请留意在耶稣的比喻里，忠信睿智的奴隶先后<i>两次</i> 受主人委派:第一次受委派管理仆役，第二次受委派管理主人的一切财物。（<a >太24:45，</a><a >47</a>）耶稣的比喻只在末世期间应验。1914年，耶稣带着王权临在，末期就开始了。因此，两次委派必定都在耶稣临在期间发生。当时有许多宗教团体都以基督教自居。耶稣会拣选哪个团体，委派他们做忠信的奴隶呢？1914年到1919年初期，耶稣陪同天父来视察圣殿（崇拜耶和华的属灵安排）。（<a >玛3:1</a>）看见一小群忠贞的圣经研究者全心事奉耶和华，热爱他的话语，天父和耶稣感到十分喜悦。耶稣在圣经研究者当中拣选受膏弟兄做忠信睿智的奴隶，委派他们管理仆役。<a >《守》13/7/15刊4篇2，</a><a >11，12段</a></desc></text>
<text date='07-01-2015'><date>1月 7日, 星期三</date><script><i>你必以劝告引导我。——</i><a ><i>诗73:24</i></a></script><desc>大卫王跟拔示巴通奸，结果害己害人。虽然大卫贵为一国之君，耶和华却坚定不移地管教他。耶和华差遣先知拿单去严厉谴责大卫。（<a >撒下12:1-12</a>）大卫有什么反应呢？他心如刀割，真诚悔改，因此蒙上帝大发慈悲，宽大处理。（<a >撒下12:13</a>）以色列国的第一任君王扫罗却不听劝告。（<a >撒上15:1-3，</a><a >7-9，</a><a >12</a>）他本该谦卑认罪，接受伟大陶匠的塑造。（<a >赛64:8</a>）可惜，扫罗不肯回头，反而为自己的做法找借口，说留下牲畜是用来献祭的。扫罗轻看撒母耳的劝告，于是耶和华弃绝了扫罗，不要他作王。扫罗至死都没有跟上帝和好。（<a >撒上15:13-15，</a><a >20-23</a>）<a >《守》13/6/15刊4篇3，</a><a >6，7段</a></desc></text>
<text date='08-01-2015'><date>1月 8日, 星期四</date><script><i>同愚昧人来往，难免吃亏。——</i><a ><i>箴13:20</i></a></script><desc>做儿女的，有时候，跟你年纪差不多的年轻人会给你出主意。你得小心，他们的话可能很顺耳，但也许一点也不管用，甚至对你有害。比起年长的人，年轻人的智慧和经验不足，因此大都缺乏长远的眼光，看不出某些做法会带来什么后果。所罗门王的儿子罗波安正是前车之鉴。他继承以色列王位之初，本应听从长老的劝告，但他接受那些跟他一起长大的年轻人的意见，结果失去了大部分国民的支持。（<a >王上12:1-17</a>）千万不要重蹈覆辙，要努力跟父母保持沟通。要把自己的想法告诉父母，也要接受他们的劝告，学习他们的智慧。<a >《守》13/5/15刊4篇10段</a></desc></text>
<text date='09-01-2015'><date>1月 9日, 星期五</date><script><i>看清哪些事更为重要。——</i><a ><i>腓1:10</i></a></script><desc>我们参加聚会不只是为了自己的益处。（<a >来10:24，25</a>）聚会的主要目的是崇拜耶和华。（<a >诗95:6</a>）能够歌颂赞美伟大的上帝，实在是无上光荣！（<a >西3:16</a>）我们经常参加聚会，发表评论，就是给予耶和华当得的崇拜。（<a >启4:11</a>）难怪圣经劝勉我们“不要放弃聚会，像有些人习惯了一样”。基督徒聚会是耶和华的恩赐，帮助我们一心忍耐，直到这个邪恶制度被毁灭，你同意吗？同意的话，就要把聚会看做更为重要的事，不管多忙，都应该抽时间参加。除非有极其重要的事，否则我们不该错过聚会，不跟弟兄姊妹一起崇拜耶和华。<a >《守》13/4/15刊4篇7，8段</a></desc></text>
<text date='10-01-2015'><date>1月 10日, 星期六</date><script><i>你们是我的见证人。——</i><a ><i>赛43:12</i></a></script><desc>1919年，每群会众都有一个弟兄受委任做服务指导员，负责带头传道。1927年，各群会众在每个星期天都挨家逐户传道。1931年，上帝的仆人采纳了“耶和华见证人”这个有圣经根据的名称。他们深受鼓舞，更起劲地宣扬上帝的王国。（<a >赛43:10，11</a>）从1938年起，在会众里肩负职责的弟兄不再以投票的方式选出，弟兄必须符合圣经列出的资格才会被任命。1972年，会众改由整个长老团而不是一个弟兄督导。所有符合资格做长老或助理仆人的弟兄，都得到鼓励要尽心牧养上帝交给他们照顾的羊群。（<a >彼前5:2</a>）1976年，中央长老团组成六个委员会，督导全球宣扬上帝王国的工作。自1914年以来，耶和华委任的君王就是这样逐步改进地上子民的组织安排，使他们能按照上帝的方式做事。<a >《守》14/1/15刊2篇12段</a></desc></text>
<text date='11-01-2015'><date>1月 11日, 星期日</date><script><i>各人都要照耶和华你上帝所赐的福，按自己手上所有的，奉献礼物。——</i><a ><i>申16:17</i></a></script><desc>在非洲一个很贫穷的国家，有些弟兄将自己的田地划出一小部分，把那部分收成卖得的钱捐出来，资助上帝王国的工作。在同一个国家，有个地区迫切需要聚会所。建筑计划落实后，当地的弟兄姊妹很想尽一分力协助工程，可是施工期刚好也是耕种季节。那怎么办好呢？弟兄姊妹没有放弃，他们白天在工地里劳动，晚上就到田里耕种。这种甘愿牺牲的精神多么感人！就像1世纪马其顿的基督徒，虽然“极度贫困”，还是再三恳求保罗，让他们在周济的事上出一分力。（<a >林后8:1-4</a>）我们每个人都可以照耶和华所赐的福，“按自己手上所有的”，作出贡献。<a >《守》13/12/15刊2篇15段</a></desc></text>
<text date='12-01-2015'><date>1月 12日, 星期一</date><script><i>你们要当心，免得有人根据人的传统，……用哲学和空虚骗人的话把你们掳去。——</i><a ><i>西2:8</i></a></script><desc>保罗的话显示，基督徒有理由应该听从长老基于圣经的劝告:长老保护羊群，帮助弟兄姊妹提防坏影响，免得信心被削弱。使徒彼得劝基督徒要提防“假先知”和“假导师”，说他们“引诱不坚定的人”。（<a >彼后2:1，</a><a >14</a>）今天，必要时长老也得发出类似的警告。他们是成熟又有人生经验的基督徒。长老在受委任之前，都已经显示自己清楚理解圣经，能用健全的道理去教导人。（<a >提前3:2;</a><a >多1:9</a>）他们成熟、合理，具有来自圣经的智慧，因此能好好引导羊群。<a >《守》13/11/15刊4篇8段</a></desc></text>
<text date='13-01-2015'><date>1月 13日, 星期二</date><script><i>上帝关心你们。——</i><a ><i>彼前5:7</i></a></script><desc>在以赛亚的日子，尽管以色列人离弃了耶和华，但耶和华还是想帮助他们。（<a >赛1:16-19</a>）由此可见，不论我们遇到什么问题，耶和华都很关心我们，很想帮助我们。知道这一点，实在叫我们深感安慰。耶和华还应许赐我们力量，使我们能忍耐到底。（<a >林前10:13</a>）正如忠心的约伯吃苦受难，觉得很不公平，我们也可能有同样的遭遇和感受。要是这样，我们就要紧记这些事不是耶和华造成的。耶和华喜爱正义，痛恨不公正的事。（<a >诗33:5</a>）但愿我们都有以利户的看法，他说:“上帝绝不会行恶，全能者绝不会不公正。”（<a >伯34:10</a>）耶和华非但没有给我们难题，还给我们“各样美善的恩赐、各样完美的赏赐”。（<a >雅1:13，</a><a >17</a>）<a >《守》13/8/15刊2篇16，17段</a></desc></text>
<text date='14-01-2015'><date>1月 14日, 星期三</date><script><i>我们不管求什么，他都赐给我们。——</i><a ><i>约一3:22</i></a></script><desc>你向上帝祷告，会不会老是说同样的话呢？要是这样，那么你祷告之前，不妨花点时间想想自己要说些什么。耶和华的忠仆向他诚心祷告，他绝对不会充耳不闻。不过，我们应该避免每次都用同样的话跟耶和华沟通。显然，我们想亲近耶和华，祷告时就不该说话空泛。我们多向耶和华倾诉内心深处的想法和感受，就会跟他更亲近，也会更信赖他。那么，我们祷告时可以说些什么呢？圣经说:“凡事借着祷告和恳切祈求，连同感谢，把你们所请求的告诉上帝。”（<a >腓4:6</a>）任何事牵涉到我们跟上帝的关系，牵涉到我们的基督徒生活，都可以在祷告中向上帝诉说。<a >《守》13/9/15刊2篇7-9段</a></desc></text>
<text date='15-01-2015'><date>1月 15日, 星期四</date><script><i>到时，义人就在他们父亲的王国里明亮地照耀，好像太阳一样。——</i><a ><i>太13:43</i></a></script><desc>“到时”显然是指耶稣刚刚提到的时间，即毒麦被“丢到火炉里去”的时候。（<a >太13:42</a>）这件事会在大患难的最后阶段发生。因此，受膏基督徒必定是在未来那个时候“明亮地照耀”。耶稣也说义人会<i>在王国里</i> 照耀。这句话是什么意思呢？大患难的头一个阶段过后，仍在地上的忠心受膏基督徒都已经获得永久的印记。正如耶稣在关于大患难的预言里所说，他们会被聚集到天上去。（<a >太24:31</a>）<i>在那里，</i>他们会<i>“在</i> 他们父亲的<i>王国里</i> <i>”</i>照耀。哈米吉多顿大战后不久，他们就会在绵羊羔的婚礼中成为耶稣“新娘”的一分子。（<a >启19:6-9</a>）<a >《守》13/7/15刊2篇16，17段</a></desc></text>
<text date='16-01-2015'><date>1月 16日, 星期五</date><script><i>他深知我们的本质，记得我们不过是尘土。——</i><a ><i>诗103:14</i></a></script><desc>如果你有孩子，你可以怎样效法耶和华的榜样呢？你可以听听孩子有什么请求，只要合乎情理，就顺应他们的意愿。父母可能发觉，订立家规之前先听儿女的意见，儿女就会更明白父母的一片苦心，也比较愿意服从父母。会众的长老努力效法耶和华通情达理，体谅弟兄姊妹的处境。他们谨记，穷困的以色列人所献的祭物，耶和华也十分珍视。今天，有些弟兄姊妹由于身体不好，或上了年纪，在传道方面能做的很有限。如果这些亲爱的同工因此感到灰心，长老可以怎样做呢？长老可以仁慈地帮助这些同工看出，耶和华深爱他们，因为他们已经尽力而为了。（<a >可12:41-44</a>）<a >《守》13/6/15刊2篇16，</a><a >18，19段</a></desc></text>
<text date='17-01-2015'><date>1月 17日, 星期六</date><script><i>我们必须接受上帝的统治，服从上帝而不是服从人。——</i><a ><i>徒5:29</i></a></script><desc>我们恪守圣经原则能对别人产生深远的影响。在1世纪，彼得和其他使徒勇敢地紧守真理，想必有很多人因而跟上帝和好。（<a >徒5:17-28</a>）今天，家人、同学或同事看见我们坚持做对的事，也可能想了解了解圣经。在任何时代，都有弟兄姊妹受到迫害。就以亚美尼亚为例，目前约有40个弟兄因政治中立而坐牢。在厄立特里亚（厄利垂亚），有55个事奉耶和华的人被监禁，当中有的已经六十多岁了。在韩国，大约有700个耶和华见证人为信仰被囚。六十年来，当局一直这样对待耶和华见证人。不同的国家和地区都有弟兄受到迫害，请为他们祷告。但愿他们的忠心榜样能为上帝带来荣耀，帮助喜爱正义的人拥护正确的宗教。（<a >诗76:8-10</a>）<a >《守》13/5/15刊2篇13，14段</a></desc></text>
<text date='18-01-2015'><date>1月 18日, 星期日</date><script><i>圣经对于纠正尽都有益。——</i><a ><i>提后3:16</i></a></script><desc>我们纠正问题时，怎样做才算耐心、仁慈呢？假设有一对夫妇常常吵架，于是请长老帮助他们解决问题，长老该怎样做呢？长老不该偏袒任何一方，倒该根据圣经和这对夫妇谈谈，也许可以运用《家庭幸福的秘诀》第3章论述的圣经原则，讲讲怎样化解矛盾。在长老引导下，夫妇双方也许能看出自己可以怎样更彻底地实践圣经原则。一段时间后，长老会问问这对夫妇情况有没有改善。有需要的话，长老可以进一步帮助他们。有的人可能很担心自己的身体，有的人因为丢了工作而灰心，有的人可能对圣经某些道理感到困惑。无论什么情况，我们都可以耐心、仁慈地鼓励他们。运用圣经纠正问题，人人都能得益。<a >《守》13/4/15刊2篇13，14，</a><a >16段</a></desc></text>
<text date='19-01-2015'><date>1月 19日, 星期一</date><script><i>愿尊贵荣耀永永远远归于永恒的王。——</i><a ><i>提前1:17</i></a></script><desc>索布扎二世统治了斯威士兰（史瓦济兰）差不多六十一年。以现代的君王来说，他的统治时间算是相当长的，但要是跟另一位君王相比就显得微不足道了。这位君王并不是寿命短促的凡人。圣经称他为“永恒的王”。诗篇执笔者指出这位君王是谁，说:“耶和华是万世之君，永远作王。”（<a >诗10:16</a>）从统治的时间来看，上帝当然远胜过人间任何君王，但吸引我们亲近上帝的，却是他的统治方式。在古代，一位统治了以色列四十年的君王赞美上帝，说:“耶和华有慈悲有恩典，不轻易发怒，大有忠贞之爱。……耶和华在天上立定宝座，他的王权管辖一切。”（<a >诗103:8，</a><a >19</a>）耶和华不仅是我们的王，也是我们在天上的仁爱父亲。<a >《守》14/1/15刊1篇1，2段</a></desc></text>
<text date='20-01-2015'><date>1月 20日, 星期二</date><script><i>人正说“和平安全了”的时候，突如其来的毁灭就立时临到他们。——</i><a ><i>帖前5:3</i></a></script><desc>直到今天，任何关于和平安全的宣告，都没有应验<a >帖撒罗尼迦前书5:3</a>的预言。为什么呢？因为圣经预告的“突如其来的毁灭”并没有发生。将来，谁会发出“和平安全了”这个重要的宣告？假基督教和其他宗教的领袖会在这件事上起什么作用？各国政府的领袖又会怎么做？圣经没有说明。但可以肯定的是，不管人怎样发出这个宣告、说得多么真实，都只是粉饰太平而已。这个旧制度还是受撒但控制，根本病入膏肓，无可救药。要是我们被撒但的宣传骗倒，违反基督徒的中立立场，那就太可悲了！因此，我们要“时刻警醒，保持清醒”。（<a >帖前5:6</a>）<a >《守》13/11/15刊2篇9，</a><a >11，12段</a></desc></text>
<text date='21-01-2015'><date>1月 21日, 星期三</date><script><i>弟兄们……不要轻易动摇，失去理智。——</i><a ><i>帖后2:1，2</i></a></script><desc>当今世界，尔虞我诈，说谎和欺骗比比皆是。这不足为奇。这个邪恶制度的终结越近，“时候无多”的撒但就越愤怒。（<a >启12:12</a>）我们可以预料，受魔鬼影响的人会越来越恶劣。他们特别想骗倒支持正确宗教的人。对于耶和华的仆人和他们的信仰，媒体有时作出半真半假的报道，有时甚至完全捏造事实。互联网页、电视纪录片和报纸的头条也宣传这些错误的信息。结果，有些人没了解清楚就信以为真，因而感到不安或气愤。我们的大仇敌诡计多端，设法想要打击我们。幸好我们有上帝赐下的话语。圣经有益于纠正，能帮助我们避开谬误。（<a >提后3:16</a>）<a >《守》13/12/15刊1篇1-3段</a></desc></text>
<text date='22-01-2015'><date>1月 22日, 星期四</date><script><i>耶和华我们的上帝，你配得荣耀……因为你创造了一切。——</i><a ><i>启4:11</i></a></script><desc>许多人说“眼见为实”，所以只相信亲眼看见的事。但圣经说，“从来没有人看见过上帝”。（<a >约1:18</a>）既然如此，我们怎样帮助人相信耶和华存在呢？我们自己要怎样做，才能对“不能见的上帝”保持坚强的信心呢？（<a >西1:15</a>）首先，我们要知道有什么见解混淆视听，令人不能正确地认识耶和华。然后，我们要善用圣经推翻各种“抵触上帝知识”的谬论。（<a >林后10:4，5</a>）一个错误的见解就是进化论。这个由人创立的理论蒙蔽了很多人，让人不能正确地认识上帝，既跟圣经相抵触，也令人毫无希望。基本来说，这个理论声称所有生命都是自然产生的。如果这是真的，人生在世就没有什么意义了。<a >《守》13/10/15刊1篇1，2段</a></desc></text>
<text date='23-01-2015'><date>1月 23日, 星期五</date><script><i>你提醒世人的圣谕万世正义。——</i><a ><i>诗119:144</i></a></script><desc>你预习《守望台》研究班课文时，可曾想过:“这个题目不是讲过了吗？”如果你参加耶和华见证人的聚会已经有一段日子，大概会注意到有些题目会在聚会里再三讨论。上帝的王国、赎价、传道，以及爱心、信心等特质，都是我们常常探讨的题材。我们不时这样做，就能有坚强的信心，努力“实践神圣的话语”，而不是“单单听了就算”。（<a >雅1:22</a>）译做“提醒”的希伯来语词，常常指上帝向他子民颁布的律法、命令和条例。人制定的法律会有漏洞或过时，不时需要修订，耶和华的律法和条例却总是信实可靠的。虽然有些律法或条例只适用于某个时期，或者为了某种情况而颁布，却从没有错误，也没有任何漏洞。<a >《守》13/9/15刊1篇1，2段</a></desc></text>
<text date='24-01-2015'><date>1月 24日, 星期六</date><script><i>凡耶和华吩咐的话，我们都乐意遵行。——</i><a ><i>出24:3</i></a></script><desc>以色列是献了身给上帝的国族。公元前1513年，以色列人热切地答应遵行上帝的旨意。于是上帝使他们成圣，意即把他们分别开来做上帝拣选的子民。这真是极大的荣幸！四十年后，摩西提醒以色列人，说:“你是耶和华你上帝的圣民”。（<a >申7:6</a>）虽然以色列人起初很想成为圣洁的国族，可惜这种热情并不长久。无可否认，一直都有些犹太人事奉上帝，但大部分犹太人只是装作圣洁虔诚，而不是真心遵行上帝的旨意。像以色列人一样，今天耶和华见证人这个群体已经因上帝而成圣了。无论是受膏基督徒还是“大群人”，我们都被分别开来，成圣敬奉上帝。（<a >启7:9，</a><a >14，15;</a><a >林前6:11</a>）上帝最终不再把以色列国族视为圣洁，我们人人显然都不想重蹈覆辙。<a >《守》13/8/15刊1篇2-4段</a></desc></text>
<text date='25-01-2015'><date>1月 25日, 星期日</date><script><i>人子在他的荣耀里同所有天使一起来到，就会坐在他荣耀的宝座上。——</i><a ><i>太25:31</i></a></script><desc>耶稣即将结束地上的神圣职务了，他的门徒很想知道未来会是怎样的。就在耶稣牺牲生命前几天，四个使徒来问他:“什么时候有这些事呢？你的临在和这个制度的末期，有什么征象呢？”（<a >太24:3;</a><a >可13:3</a>）耶稣的回答涉及一个包含很多细节的预言，记在<a >马太福音24和</a><a >25章</a>里。在这个预言中，耶稣提到很多重要事件。他的话对我们意义重大，因为我们也很想知道未来有什么事发生。多年来，耶和华的仆人一直仔细研究耶稣的末世预言，并为此恳切祷告，希望更加清楚耶稣的话究竟会在什么时候应验。<a >《守》13/7/15刊1篇1，2段</a></desc></text>
<text date='26-01-2015'><date>1月 26日, 星期一</date><script><i>你们既然是蒙爱的儿女，就要效法上帝。——</i><a ><i>弗5:1</i></a></script><desc>耶和华的特质有四十多种。在个人研读或家庭崇拜中，我们查考相关的丰富资料，就能更加认识天父耶和华的品格，更加欣赏他的各种特质。结果，我们会更想亲近天父，更想效法他。（<a >书23:8;</a><a >诗73:28</a>）假设有一道菜是我们从没有尝过的，我们会先闻闻这道菜的香味，然后一口一口地品尝，一段时间后甚至学会自己做。我们就是这样越来越欣赏一道新菜式的。欣赏耶和华的某种特质也类似。我们会看看这种特质包含什么意思，想想耶和华怎样表现这种特质，然后努力效法他。<a >《守》13/6/15刊1篇1，2段</a></desc></text>
<text date='27-01-2015'><date>1月 27日, 星期二</date><script><i>做传福音者的工作。——</i><a ><i>提后4:5</i></a></script><desc>传福音者就是传讲好消息的人。最先传讲好消息的是耶和华上帝，他是最伟大的传福音者。人类的始祖反叛后，耶和华随即宣布一个好消息:由蛇所代表的魔鬼撒但会被毁灭。（<a >创3:15</a>）千百年来，耶和华启示一些忠仆写下细节，让人知道他的名会怎样彰显为圣，撒但造成的伤害会怎样被消除，以及人类怎样才能复得亚当和夏娃失去的福分。天使也是传福音者。他们亲自告诉人好消息，还协助其他人宣扬福音。（<a >路1:19;</a><a >2:10;</a><a >徒8:26，27，</a><a >35;</a><a >启14:6</a>）天使长米迦勒呢？他降世成为耶稣后，在地上以传福音为生活重心，是世上其他传福音者的典范。（<a >路4:16-21</a>）耶稣也吩咐门徒传福音。（<a >太28:19，20;</a><a >徒1:8</a>）<a >《守》13/5/15刊1篇1-3段</a></desc></text>
<text date='28-01-2015'><date>1月 28日, 星期三</date><script><i>我确实喜欢上帝的律法。——</i><a ><i>罗7:22</i></a></script><desc>使徒彼得劝勉所有基督徒，要“对神圣话语纯净的奶养成切望之心”。（<a >彼前2:2</a>）我们研读圣经，实践圣经的真理，就能良心无愧，活得有意义，还能跟其他爱戴、事奉真神的人建立恒久的友谊。由此可见，“喜欢上帝的律法”的确是明智之举。但研读圣经的益处不止这些。还有什么益处呢？我们越认识耶和华和他的爱子，就会越爱戴他们，对其他人的爱也会越深。由于确切认识真理，我们知道上帝很快就会从目前垂死的制度拯救顺服的人。这的确是天大的喜讯，我们都很想告诉别人，对吗？我们努力把圣经的好消息教导别人，必蒙耶和华赐福。<a >《守》13/4/15刊1篇2，3段</a></desc></text>
<text date='29-01-2015'><date>1月 29日, 星期四</date><script><i>我不能用白白得来的东西做全烧祭献给耶和华我的上帝。——</i><a ><i>撒下24:24</i></a></script><desc>有个弟兄协助兴建王国聚会所，也参与赈灾工作，从中得到非常大的满足感。他说:“每当看到弟兄姊妹踏进新聚会所时喜悦的神情，或是受灾的同工得到援助时感动的面容，我就觉得一切辛劳都是值得的。”耶和华的现代组织一直设法促进王国工作的扩展。1904年，罗素弟兄说:“我们各人都该把自己看做主所委派的管家，管理自己的时间、金钱、能力等，尽己所能善用这些资产来荣耀主。”我们事奉耶和华虽然要作出不少牺牲，却能得到很多福分。（<a >撒下24:21-24</a>）<a >《守》13/12/15刊2篇7，8段</a></desc></text>
<text date='30-01-2015'><date>1月 30日, 星期五</date><script><i>保持警惕，随时祷告。——</i><a ><i>彼前4:7</i></a></script><desc>我们向耶和华祷告，往往会求他满足我们的需要，帮助我们克服困难。“听祷告的主”充满爱心，乐于垂听我们的祈求。（<a >诗65:2</a>）不过，我们不该一味求自己想要的东西。我们应该在祷告中赞美和感谢上帝，并向他恳切祈求。我们有很多理由应该在祷告中赞美耶和华。比如说，我们深思上帝“大能的作为”，看出他“伟大绝伦”，就禁不住要赞美他。（<a >诗150:1-6</a>）虽然<a >诗篇150篇</a>只有6节经文，却13次劝勉人赞美耶和华。诗篇的另一位执笔者由于深深敬畏上帝，不禁说:“我因你正义的法令，一天赞美你七次。”（<a >诗119:164</a>）耶和华的确当受赞美。我们也应该“一天七次”赞美耶和华，意思就是常常在祷告中赞美他。<a >《守》13/11/15刊1篇1，</a><a >3，4段</a></desc></text>
<text date='31-01-2015'><date>1月 31日, 星期六</date><script><i>你们要当心。——</i><a ><i>西2:8</i></a></script><desc><a >歌罗西书2:8</a>提到“有人根据人的传统……用哲学和空虚骗人的话把你们掳去”。今天，许多知识分子都鼓吹“哲学和空虚骗人的话”。高等教育只注重学术知识，结果很多毕业生都没什么实用的技能，不懂得解决生活上的问题。耶和华的仆人却不一样。他们选择接受适当的教育，好有一技之长，可以维持简朴的生活，专心事奉上帝。他们紧记保罗给提摩太的劝告:“其实敬虔而又知足，才是获得大利的方法。……所以，只要有衣有食，就该知足。”（<a >提前6:6，</a><a >8</a>）真基督徒不必靠学位或头衔去得到别人的认同。他们一心要得到的，是属灵的“推荐信”，所以竭尽全力传讲圣经真理。（<a >林后3:1-3</a>）<a >《守》13/10/15刊2篇13段</a></desc></text>
<text date='01-02-2015'><date>2月 1日, 星期日</date><script><i>你们无论或吃或喝，还是做别的事，一切都要为荣耀上帝而做。——</i><a ><i>林前10:31</i></a></script><desc>每天我们都要作大大小小的决定。一项研究的结果显示，我们有百分之40以上的行动只是长期形成的习惯，并没有经过深思熟虑。比如每天你都要决定穿什么衣服。也许你觉得这是小事，如果那天你急着出门，就更不会想太多了。可是，既然你是耶和华的仆人，就必须想想自己的衣着是否跟身份相称。（<a >林后6:3，4</a>）买衣服的时候，你可能会考虑款式和潮流，但会不会想到衣服是否端庄，价钱是否合理呢？我们在小事上作正确的决定，理解力就能得到锻炼。将来遇到大事，我们也会有能力作正确的决定。（<a >路16:10</a>）<a >《守》13/9/15刊4篇12段</a></desc></text>
<text date='02-02-2015'><date>2月 2日, 星期一</date><script><i>你们必像上帝一样，能辨识善恶。——</i><a ><i>创3:5</i></a></script><desc>撒但引诱夏娃时，暗示上帝故意不把好东西给她。魔鬼说，如果夏娃吃了“辨识善恶树”的果子，那一天她就“必像上帝一样，能辨识善恶”。（<a >创2:17</a>）撒但借此暗示，夏娃可以自行其是，不必受耶和华统治。夏娃上当了，原因之一看来是骄傲。她吃了禁果，满以为自己不会死。她真的是大错特错！跟夏娃截然不同，耶稣十分谦卑。撒但诱使耶稣出风头，试探上帝。但这种做法是骄傲的表现，因此耶稣断然拒绝了。他直接而清楚地回答撒但:“经上说:‘不可试探耶和华你的上帝。’”（<a >路4:9-12</a>）<a >《守》13/8/15刊4篇11，12段</a></desc></text>
<text date='03-02-2015'><date>2月 3日, 星期二</date><script><i>约拿不断宣告说:“还有四十天，尼尼微就要覆亡了。”——</i><a ><i>拿3:4</i></a></script><desc>耶和华让亚述首都尼尼微城的居民有机会听从警告。耶和华对约拿说:“你起来往尼尼微大城去，警告城里的人，因为他们的恶行已经声闻于我。”在上帝眼中，尼尼微城理应灭亡。（<a >拿1:1，2;</a><a >3:1-3</a>）可是，听见约拿宣布的毁灭信息后，“尼尼微人信从上帝，就宣告全国上下都要禁食，披上粗布”。亚述王“从宝座上起来，脱下朝服，披上粗布，坐在灰中”。尼尼微人接受警告，真诚悔改，于是耶和华没有降下灾祸。（<a >拿3:5-10</a>）<a >《守》13/6/15刊4篇9，10段</a></desc></text>
<text date='04-02-2015'><date>2月 4日, 星期三</date><script><i>到底谁是忠信睿智的奴隶，受主人委派管理仆役，在适当的时候给他们食物呢？——</i><a ><i>太24:45</i></a></script><desc>谁是仆役呢？简单来说，就是领受灵粮的人。起初，仆役全都是受膏基督徒;后来，<i>仆役也包括大群另外的绵羊。</i>在基督领导下合成“一群”的羊，目前绝大部分是另外的绵羊。（<a >约10:16</a>）无论是受膏基督徒还是另外的绵羊，都领受忠信奴隶在适当的时候分发的灵粮，从中得益。那么，今天组成忠信奴隶的中央长老团成员呢？他们也需要领受灵粮，因此他们谦卑地承认<i>个人</i> 也是仆役，就像其他真基督徒一样。耶稣对忠信睿智的奴隶委以重任。无论是管理资产，统筹传道活动，编写大会节目，还是制作圣经书刊，这些工作都是由忠信奴隶督导的。<a >《守》13/7/15刊4篇13，14段</a></desc></text>
<text date='05-02-2015'><date>2月 5日, 星期四</date><script><i>未听先答，就是愚蠢羞辱。——</i><a ><i>箴18:13</i></a></script><desc>父母最好不要太快表达意见。如果孩子情绪激动，所说的话伤害了你，你要忍着不教训他当然不容易。不过，你应该仔细听完孩子的话再作出回应。你忍一时之气，孩子就会讲下去，你也能多了解他。你需要了解事情的全貌，才能给儿女适当的帮助。孩子也许是心烦意乱，才会“说话鲁莽急躁”。（<a >伯6:1-3</a>）为人父母的，你们爱孩子，就该听孩子讲话，尽力了解他们，温言劝慰，医治孩子的心灵。为人儿女的，你也不要急于说话，不要马上就顶撞父母，因为上帝把教养儿女的责任交给了他们。（<a >雅1:19;</a><a >箴22:6</a>）你的处境，他们也许都经历过。因此，父母不是你的敌人，而是战友，不是你的对手，而是参谋。（<a >箴1:5</a>）<a >《守》13/5/15刊4篇13，14段</a></desc></text>
<text date='06-02-2015'><date>2月 6日, 星期五</date><script><i>我要让你洞悉事理，指教你该走的路。——</i><a ><i>诗32:8</i></a></script><desc>我们有没有努力阅读上帝组织的所有新书刊，沉思其中的内容呢？我们这样做，就能在末世这段艰难的日子继续结出果实，不致在灵性上枯萎。（<a >诗1:1-3;</a><a >35:28;</a><a >119:97</a>）不妨想想我们经常得到的灵粮是怎样准备的。这样，我们就会更珍惜上帝组织的书刊。出版书刊牵涉到搜集资料、写作、校对、配图、翻译，以及把资料上载到上帝组织的网站，这一切都是由中央长老团的写作委员会督导的。负责印刷的各分部再把印好的书刊运送到不同地区的会众。上帝的组织做这一切是为了什么呢？就是为了让耶和华的子民在灵性上得到饱足。（<a >赛65:13</a>）因此，让我们努力吸收耶和华的组织供应的所有灵粮。（<a >诗119:27</a>）<a >《守》13/4/15刊4篇11，12段</a></desc></text>
<text date='07-02-2015'><date>2月 7日, 星期六</date><script><i>凡来见他的，他都接待，向他们传讲上帝的王国。——</i><a ><i>徒28:30，31</i></a></script><desc>年过五十的基督徒，有些人身体不好，有些人则需要照顾儿女或年迈的父母。您也可能是这样。请放心，无论您能为耶和华做多少，他都十分赏识。与其着眼于自己无能为力的事而灰心，倒不如尽己所能，乐在其中。请想想使徒保罗的榜样。他长时间被软禁，无法到各地传道。可是，无论谁到他那里，他都抓紧机会向对方谈论圣经，强化对方的信心。年迈的基督徒又怎样呢？耶和华同样珍视他们献出的一切。所罗门表示，在“灾祸的日子”，也就是年老力衰的时候，事奉耶和华并不容易。不过，年迈的基督徒尽己所能赞美耶和华，他一定很赏识。（<a >路21:2-4</a>）忠心事奉上帝几十年的长辈，每个都深受会众所敬爱。<a >《守》14/1/15刊4篇14，15段</a></desc></text>
<text date='08-02-2015'><date>2月 8日, 星期日</date><script><i>他们不断吸收知识，……就可以有永生。——</i><a ><i>约17:3</i></a></script><desc>据希腊语学者所说，译做“不断吸收知识”的词语也可以译做“应该不断认识”或“应该继续认识”。“不断吸收知识”是一个持续的过程，这样做的人得以“认识”上帝。可是，认识宇宙的主宰不只是知道上帝有什么特质和旨意。我们还必须深爱上帝，跟弟兄姊妹有紧密的关系。圣经说:“没有爱心的，就还没有认识上帝”。（<a >约一4:8</a>）认识上帝也意味着要遵守他的诫命。（<a >约一2:3-5</a>）能够认识耶和华，是多大的荣幸啊！加略人犹大的事例表明，这种宝贵的关系是有可能中断的。因此，我们应该努力维系自己跟上帝的友谊。这样，我们就能得着永生的分外恩典。（<a >太24:13</a>）<a >《守》13/10/15刊4篇7段</a></desc></text>
<text date='09-02-2015'><date>2月 9日, 星期一</date><script><i>各领袖有如避风之所和避暴雨之处。——</i><a ><i>赛32:2</i></a></script><desc>如果某个基督徒有严重的难题，属灵的健康岌岌可危，那该怎么办呢？圣经执笔者雅各说:“你们中间有谁病了吗？他就该请会众的长老来，让他们为他祷告，奉耶和华的名为他抹油。出于信心的祷告能叫患病的人好过来。耶和华必使他起来。他要是犯了罪，也必蒙宽恕。”（<a >雅5:14，15</a>）要是有人“病了”，就算他没有“请会众的长老来”，长老一发觉这件事，也该马上伸出援手。长老跟“病了”的基督徒一起祷告，也为他祷告，支持他渡过难关，就表明自己是尽忠职守的牧人，带给人安舒和鼓励。<a >《守》13/11/15刊5篇16段</a></desc></text>
<text date='10-02-2015'><date>2月 10日, 星期二</date><script><i>你这个人啊，你到底是谁，竟敢向上帝回嘴呢？——</i><a ><i>罗9:20</i></a></script><desc>假设有个认识了很久、很信得过的朋友做了一件事，我们很不理解，觉得违反常理，我们会马上就认定他做得不对吗？还是我们会想到自己不知道整件事的来龙去脉？世间的朋友是不完美的人，我们尚且会信任他，何况是道路和思想都比我们高超的天父呢！有些难题可能是我们自己造成的。如果是这样，我们就要承担责任。（<a >加6:7</a>）当然，我们遭遇难题，不一定是因为我们犯了什么错，有些事之所以发生，是由于“时间和不能预见的遭遇”。（<a >传9:11</a>）不过归根结底，撒但魔鬼是恶事的罪魁祸首。（<a >约一5:19;</a><a >启12:9</a>）我们的敌人是撒但，而不是耶和华！（<a >彼前5:8</a>）<a >《守》13/8/15刊2篇18-21段</a></desc></text>
<text date='11-02-2015'><date>2月 11日, 星期三</date><script><i>要通情达理。——</i><a ><i>多3:2</i></a></script><desc>通情达理的人不会拘泥于法律条文，也不会过分严格苛刻，倒会体谅别人的处境，待人处事十分温和。他乐于听别人的意见，只要合乎情理，就会让步，改变自己的要求，顺应别人的意愿。当然，通情达理不等于在上帝的工作上有所保留，以为不尽全力就是“爱惜自己”。（<a >太16:22</a>）我们不该拿通情达理做借口，做事懒懒散散。相反，人人都要竭尽全力为上帝的王国服务。（<a >路13:24</a>）基督徒必须留意以下两方面:既要竭尽全力事奉耶和华，也要谨记耶和华从来都不会要求过高。我们尽力而为，一定蒙他悦纳。<a >《守》13/6/15刊2篇12，</a><a >20段</a></desc></text>
<text date='12-02-2015'><date>2月 12日, 星期四</date><script><i>耶稣把饼掰开，分给门徒，门徒又分给群众。——</i><a ><i>太14:19</i></a></script><desc>一大群人跟着耶稣和他的门徒来到伯赛大村附近的一个偏僻地方。当时男人差不多有五千，另外还有妇女和小孩。耶稣对门徒说:“你们拿点东西给他们吃吧。”门徒听见，一定有些纳闷，因为他们手头的食物很少，只有五个饼和两条鱼。耶稣怜悯群众，于是行了一个奇迹，只有这个奇迹是四卷福音书都记载了的。（<a >可6:35-44;</a><a >路9:10-17;</a><a >约6:1-13</a>）耶稣吩咐门徒叫群众一组一组地坐在草地上，有的五十人，有的一百人。耶稣称谢了，就把饼掰开，又把两条鱼分给人。但他不是亲手把食物递给群众，而是“分给门徒，门徒又分给群众”。结果人人都吃饱了，还富富有余。多么神奇！<a >《守》13/7/15刊3篇1-3段</a></desc></text>
<text date='13-02-2015'><date>2月 13日, 星期五</date><script><i>一切都要为荣耀上帝而做。——</i><a ><i>林前10:31</i></a></script><desc>我们显出坚忍、爱心、仁慈等特质，能吸引人归附耶和华。看见我们怎样待人处事，有些人可能想认识一下耶和华、他的旨意和他的子民。许多人摆出一副虔诚的面孔，其实十分虚伪。真基督徒却态度真诚，行为正直。有些宗教领袖靠欺诈信众自肥，用骗来的钱买名车豪宅，其中一个甚至为自己的狗弄了个有空调的小房子。由此可见，很多自称跟随基督的人根本不愿意“白白地施与”。（<a >太10:8</a>）像古代以色列悖逆的祭司一样，他们“为报酬施教诲”，但所教的大部分都毫无圣经根据。（<a >弥3:11</a>）这样的伪善行为怎么能帮助人跟上帝和好！<a >《守》13/5/15刊2篇16，</a><a >18段</a></desc></text>
<text date='14-02-2015'><date>2月 14日, 星期六</date><script><i>要持守管教，不可放松，谨守不忘，因为这就是你的生命。——</i><a ><i>箴4:13</i></a></script><desc>上帝的话语吩咐长老要“温和地”纠正人。（<a >提后2:24-26</a>）犯错的人也许令耶和华蒙羞，也伤害了无辜的人。但长老气冲冲地提出劝告，并不能帮助犯过者。长老要是效法“上帝的仁慈”，说不定能感动犯错的人悔改。（<a >罗2:4</a>）父母既然要“照耶和华的意思管教”、养育儿女，就必须实践圣经原则。（<a >弗6:4</a>）如果有人说孩子的不是，做父亲的不该只听一面之词就惩罚孩子。在基督徒家庭里，谁也不该大发脾气。“耶和华充满温情，慈悲为怀。”（<a >雅5:11</a>）父母管教儿女时应该尽力效法上帝。<a >《守》13/4/15刊2篇17，</a><a >19，20段</a></desc></text>
<text date='15-02-2015'><date>2月 15日, 星期日</date><script><i>愿你的旨意在地上实现，像在天上一样。——</i><a ><i>太6:10</i></a></script><desc>弥赛亚君王除掉所有跟上帝作对的人后，随即把撒但和邪灵摔到无底深渊里去，囚禁他们一千年。（<a >启20:1-3</a>）恶势力消失了，上帝的王国就着手帮助人类从耶稣所献的赎价得益，根除亚当遗传的罪所带来的一切恶果。君王会唤醒在坟墓里长眠的人，并开展一个规模宏大的教育计划，教导亿万复活的人认识耶和华。（<a >启20:12，13</a>）全地会变成乐园，就像伊甸园一样。所有忠于上帝的人都会恢复完美。到了基督千年统治的终结，弥赛亚王国设立的目的就完全达到了。接着，耶稣会把王国交还给天父。（<a >林前15:24-28</a>）天父会将天上的众子和地上的儿女团结起来，组成一个和谐的大家庭。<a >《守》14/1/15刊2篇14-16段</a></desc></text>
<text date='16-02-2015'><date>2月 16日, 星期一</date><script><i>不要在路上跟任何人拥抱问好。——</i><a ><i>路10:4</i></a></script><desc>既然人人每天都只有24小时，就该善用时间。在这方面，耶稣提出一个有用的原则。他派门徒去传道时，吩咐他们今天经文的话。为什么呢？一个圣经学者指出，在耶稣的日子，人打招呼不像现代人那样点个头、握个手，而是拥抱好几次，俯首弯腰，甚至伏在地上。这样问好很花时间。耶稣并不是要门徒待人粗鲁无礼，而是想帮助门徒看出该把握时间，做较重要的事。（<a >弗5:16</a>）我们可以想想怎样应用这个原则，好腾出更多时间为上帝的王国效力。<a >《守》13/12/15刊2篇9段</a></desc></text>
<text date='17-02-2015'><date>2月 17日, 星期二</date><script><i>我的天父也不愿这些小子有一个灭亡。——</i><a ><i>太18:14</i></a></script><desc>耶和华通过他的组织，把丰富的灵粮赐给世上整个弟兄团体。上帝的组织有时借着书信和分区监督向会众的长老直接提出指引。这样，绵羊就能听到清晰的指示。长老有责任保护、喂养、照顾弟兄姊妹的属灵健康。如果会众里有人信心软弱或犯了大错，就更要帮助他们。（<a >雅5:14，15</a>）有些在灵性上生病的人已经离开羊群，不再参加基督徒的活动。要是这样，关心绵羊的牧人会怎样做呢？他会尽全力寻找迷路的绵羊，鼓励绵羊回到羊群，也就是回到会众里。（<a >太18:12，13</a>）<a >《守》13/11/15刊4篇9，10段</a></desc></text>
<text date='18-02-2015'><date>2月 18日, 星期三</date><script><i>我把一切都当做有损的，因为认识我主基督耶稣实在有价值得多。——</i><a ><i>腓3:8</i></a></script><desc>使徒保罗是犹太律法导师迦玛列的门生，所受的教育相当于现代的大学教育。他怎样看这种教育呢？比起为上帝和基督做奴隶，保罗更看重哪一样呢？他说:“为了［基督］，我不惜放弃一切，视为一大堆废物”。年轻的基督徒和敬畏上帝的父母可以好好想想保罗的话，在教育问题上做明智的决定。我们接受最好的教育，就能认识耶和华的旨意，竭力为他效劳，有希望“获得释放，不再受腐败所奴役”，最终“得享上帝儿女荣耀的自由”。（<a >罗8:21</a>）最重要的是，我们这样做就表明自己真的爱天上的主人耶和华上帝。（<a >出21:5</a>）<a >《守》13/10/15刊2篇14，</a><a >18段</a></desc></text>
<text date='19-02-2015'><date>2月 19日, 星期四</date><script><i>耶和华的提醒可靠，令缺乏经验的人有智慧。——</i><a ><i>诗19:7</i></a></script><desc>也许你注意到，耶和华提醒人的话有时包含警告的信息。上帝常常差遣先知去告诫以色列人。比方说，以色列人快要进入应许之地的时候，摩西告诫他们:“你们要谨慎，免得你们的心受到诱惑，你们就偏离正道，崇拜别神，跪拜别神，到时，耶和华就向你们发怒”。（<a >申11:16，17</a>）许多经文都记载了上帝提醒他子民的金玉良言。耶和华多次劝以色列人要敬畏他，听从他，并尊他的名为圣。（<a >申4:29-31;</a><a >5:28，29</a>）他们要是接受提醒，听从耶和华的话，就必能得享厚福。（<a >利26:3-6;</a><a >申28:1-4</a>）我们可以选择服从耶和华的吩咐，也可以选择自行其是。（<a >箴14:12</a>）<a >《守》13/9/15刊1篇3，4，</a><a >8段</a></desc></text>
<text date='20-02-2015'><date>2月 20日, 星期五</date><script><i>要持守这些事，不可有成见，做事也不可偏心。——</i><a ><i>提前5:21</i></a></script><desc>我们既然献了身给耶和华，忠于耶和华就是我们一生中最重要的事。在上帝看来，没有紧守他正义标准的人是不圣洁的。千万不要因亲戚关系而放弃圣经原则。基督徒长老应该受耶和华的思想引导，不该自以为是或感情用事。长老务要小心，避免做任何可能令自己不忠于上帝的事。（<a >提前2:8</a>）别忘记，“不良的交往破坏有益的习惯”。（<a >林前15:33</a>）有些亲戚可能对我们有不良的影响。益友会鼓励我们做有益的事，例如阅读圣经、参加聚会、传道教人。家人要是鼓励我们这样做，我们不是更应该感激他们吗？<a >《守》13/8/15刊1篇7，8段</a></desc></text>
<text date='21-02-2015'><date>2月 21日, 星期六</date><script><i>到时必有大患难，这样的患难，从世界的起头直到现在都没有发生过。——</i><a ><i>太24:21</i></a></script><desc>什么会标志着大患难的开始呢？耶稣预告:“你们一看见先知但以理所说，‘那使地荒凉的可憎之物’站在圣地（读者要辨明这句话的含意），到时，在犹地亚的就该逃到山上去。”（<a >太24:15，16</a>）公元66年，罗马军队（“可憎之物”）攻击（“站在”）耶路撒冷和其中的圣殿（犹太人眼中的圣地），这个预言就初次应验了，但还有更大规模的应验。联合国（现代的“可憎之物”）会攻击（“站在”）假基督教（在假基督徒眼中是神圣的）和大巴比伦的其余部分。<a >启示录17:16-18</a>描述的正是这次攻击。这件事的发生将标志着大患难的开始。<a >《守》13/7/15刊1篇2，</a><a >6段</a></desc></text>
<text date='22-02-2015'><date>2月 22日, 星期日</date><script><i>听祷告的主啊，人人都要来向你祈求。——</i><a ><i>诗65:2</i></a></script><desc>耶和华虽是创造浩瀚宇宙的全能者，却再三表示，他很期待听我们祷告，很愿意回应我们的祈求。（<a >诗145:18;</a><a >赛30:18，19</a>）我们随时随地都可以跟上帝说话，想说多久都行。我们可以放心通过祷告亲近上帝，深知他一定不会因此责难我们。（<a >雅1:5</a>）圣经用凡人容易理解的方式去描述耶和华，可见耶和华很希望人亲近他。譬如，大卫在诗中说，“耶和华的眼看顾”我们，“用右手牢牢扶持”我们。（<a >诗34:15;</a><a >63:8</a>）以赛亚先知说，耶和华好比牧人，“他张开臂膀招集绵羊羔，把它们抱在怀里”。（<a >赛40:11</a>）想想看，耶和华希望我们和他如此亲近，就像小羊依偎在仁爱的牧人怀里一样。我们的天父多么平易近人！<a >《守》13/6/15刊1篇4段</a></desc></text>
<text date='23-02-2015'><date>2月 23日, 星期一</date><script><i>列国的人，思想昏暗，跟上帝所赐的生命疏远。——</i><a ><i>弗4:17，18</i></a></script><desc>拥护进化论的人声称，生命是碰巧产生，不是凭智慧创造的。有些人甚至说人不过是一种动物，就算有禽兽般的行为也没什么好奇怪的。他们辩称，弱肉强食是自然界的法则，所以恃强凌弱是理所当然的。难怪许多人相信，世上永远都会有不公平的事。由此可见，相信进化论的人没有真正的希望。人类在末世饱经忧患，进化论和错误的宗教道理显然难辞其咎。（<a >罗1:28-31;</a><a >提后3:1-5</a>）人的主张并不是真正的福音，根本经不起时间的考验，也妨碍人听从上帝所赐的好消息。（<a >弗2:11-13</a>）<a >《守》13/5/15刊1篇5，6段</a></desc></text>
<text date='24-02-2015'><date>2月 24日, 星期二</date><script><i>这部律法书不可离开你的口，倒要日夜低声细读。——</i><a ><i>书1:8</i></a></script><desc>根据上帝给约书亚的吩咐，我们必须把创世记到启示录的每个字都低声念出来吗？当然不是。上帝是吩咐我们读圣经的时候，不要匆匆忙忙，以便沉思默想。我们“低声细读”圣经，会比较容易注意到哪些经文特别有用或令人鼓舞。读到这类记载、章节、词语的时候，不妨读得慢一点，甚至低声念出来。这样，经文就能深深打动你的心。“低声细读”圣经为什么很重要呢？因为你一旦对上帝的话心领神会，就自然很想付诸实行。<a >《守》13/4/15刊1篇4段</a></desc></text>
<text date='25-02-2015'><date>2月 25日, 星期三</date><script><i>耶和华的日子临到，就像贼在夜里来到一样。人正说“和平安全了”的时候，突如其来的毁灭就立时临到他们。——</i><a ><i>帖前5:2，3</i></a></script><desc>保罗在写给帖撒罗尼迦会众的第一封信里，提醒他们要紧记“耶和华的日子”。他不希望弟兄留在黑暗里，没有做好准备。他力劝弟兄要做“光明之子”，“时刻警醒，保持清醒”。（<a >帖前5:4-6</a>）现在，我们正期待大巴比伦（世上所有错误宗教）遭受毁灭，到时耶和华的大日子就会开始。我们感谢耶和华让我们越来越清楚他的旨意会怎样逐步实现。另外，通过基督徒会众，我们不断得到适时的劝告，使我们能保持清醒。只要我们接受提醒，切实听从，就能坚定信念，“用理智敬奉上帝”。（<a >罗12:1</a>）<a >《守》13/12/15刊1篇4段</a></desc></text>
<text date='26-02-2015'><date>2月 26日, 星期四</date><script><i>要管理海里的鱼、天上的飞禽和地上各样爬行的活物。——</i><a ><i>创1:28</i></a></script><desc>耶和华跟人间的很多君王不同，他视手下的臣民为家人，十分信任他们，乐于把权力下放，委以重任。举个例，耶和华授权亚当管理其他一切活物，又委派他做一件既有趣又富挑战性的工作，就是给各种动物起名。（<a >创1:26;</a><a >2:19，20</a>）上帝不是个别地造出千千万万完美的人布满全地，而是给亚当造了一个完美的妻子叫夏娃。（<a >创2:21，22</a>）上帝要让这对夫妻繁衍后代，遍满地面。在完美的情况下，人类可以逐步扩大伊甸园的范围，直到全地都成为乐园。人类和天使同属一个家庭，可以齐心一意地永远崇拜耶和华。这样的前景多么美好！父亲耶和华对地上的儿女显出了多大的爱！<a >《守》14/1/15刊1篇4，5段</a></desc></text>
<text date='27-02-2015'><date>2月 27日, 星期五</date><script><i>我们推翻……各种抵触上帝知识的高言妄论。——</i><a ><i>林后10:5</i></a></script><desc>教会里的基要主义者说，全宇宙包括地球和地上的所有生物，都只有几千年历史。这个理论叫特创论。相信特创论的人可能很尊重圣经，但他们认为上帝在几千年前用了6天（每天24小时）创造天地万物。尽管他们的说法跟可靠的科学证据相矛盾，他们还是坚持己见。结果，特创论令人觉得圣经不合常理、荒诞无稽。公元1世纪有些人对上帝有热心，“但不是按照确切的知识”。（<a >罗10:2</a>）鼓吹特创论的人跟他们如出一辙。进化论和特创论在许多人心里根深蒂固，我们可以怎样运用上帝的话语来推翻这些谬论呢？（<a >林后10:4</a>）我们必须先确切认识圣经的真理。<a >《守》13/10/15刊1篇1，</a><a >3段</a></desc></text>
<text date='28-02-2015'><date>2月 28日, 星期六</date><script><i>我看见四个天使牢牢抓住大地四方的风。——</i><a ><i>启7:1</i></a></script><desc>当天使释放毁灭的风，到时会有什么事发生呢？大巴比伦（世上所有错误宗教）恶贯满盈，将要灭亡。“各民族、群众、国族、语言”的人都帮不了她。（<a >启16:12;</a><a >17:15-18;</a><a >18:7，8，</a><a >21</a>）现有的迹象显示，大巴比伦的末日不远了。关于宗教和宗教领袖的负面新闻越来越多，表明许多人已不再支持他们。不过，宗教领袖却觉得这没什么大不了。他们实在大错特错！“和平安全了”这个宣告一旦发出，各国政府就会突然攻击错误的宗教，把这些宗教彻底铲除。（<a >帖前5:3</a>）大巴比伦将<i>永远</i> 灭亡！这大快人心的一刻，不是值得我们耐心等待吗？（<a >启18:8，</a><a >10</a>）<a >《守》13/11/15刊2篇13，14段</a></desc></text>
<text date='01-03-2015'><date>3月 1日, 星期日</date><script><i>希西家紧紧依附耶和华，一直谨守耶和华的诫命。——</i><a ><i>王下18:6</i></a></script><desc>从以色列国的历史可以看出，耶和华一直信守承诺。举个例，亚述王西拿基立攻打犹大，声言要推翻希西家王，于是耶和华派一个天使去拯救他的子民。一夜之间，上帝的天使就杀了亚述营中“所有勇猛之士”，使西拿基立落荒而逃，面目无光。（<a >代下32:21;</a><a >王下19:35</a>）为什么上帝要为希西家争战呢？因为希西家“紧紧依附耶和华”，一直谨守他的诫命。约西亚王也服从耶和华的命令。他八岁登基，一直“行耶和华看为对的事……不偏左右”。（<a >代下34:1，2</a>）约西亚在国内清除一切偶像，复兴正确的宗教，表明他信赖耶和华，结果使自己以至全国上下都蒙福。（<a >代下34:31-33</a>）<a >《守》13/9/15刊1篇5，6段</a></desc></text>
<text date='02-03-2015'><date>3月 2日, 星期一</date><script><i>没有人给利未人当得的奉献。——</i><a ><i>尼13:10</i></a></script><desc>由于难以维持生计，利未人撇下圣殿的职务，各回各的田地谋生。尼希米指责官长玩忽职守。官长要么没有向民众收纳十分之一的供物，要么收纳之后没有把供物送到圣殿。（<a >尼12:44</a>）于是尼希米安排人收纳十分之一的供物，委任可靠的人管理圣殿的仓房和日后各种奉献。从这件事我们学到什么呢？能用宝贵的资产尊崇耶和华，是我们的荣幸。（<a >箴3:9</a>）我们每次捐献财物支持耶和华的工作，只是把本来就属于耶和华的东西献给他而已。（<a >代上29:14-16</a>）也许我们认为自己没多少财物可以捐献，但只要有乐意的心，人人都可以出一分力。（<a >林后8:12</a>）<a >《守》13/8/15刊1篇9，10段</a></desc></text>
<text date='03-03-2015'><date>3月 3日, 星期二</date><script><i>那段日子是会缩短的。——</i><a ><i>太24:22</i></a></script><desc>我们预料，在将临的大患难，耶和华会“缩短”联合国攻击错误宗教的时间，免得正确宗教一并被毁灭。这样，上帝的子民就能得救了。大患难的头一个阶段过去后，又会出现什么情况呢？耶稣的话显示，哈米吉多顿大战爆发之前还会经过一段时间。这其间会发生什么事呢？答案见于<a >以西结书38:14-16和</a><a >马太福音24:29-31</a>。此后，我们将目睹哈米吉多顿大战爆发。这场战争就是大患难的高潮，跟公元70年耶路撒冷的毁灭是相对应的。（<a >玛4:1</a>）以哈米吉多顿为高潮的大患难是前所未有的，“从世界的起头直到现在都没有发生过”。（<a >太24:21</a>）这场大战结束后，基督的千年统治就会开始。<a >《守》13/7/15刊1篇7，8段</a></desc></text>
<text date='04-03-2015'><date>3月 4日, 星期三</date><script><i>各领袖有如避风之所和避暴雨之处。——</i><a ><i>赛32:2</i></a></script><desc>最近，一群来自世界各地的热心基督徒被问到以下问题:“你觉得对长老来说，具备哪种特质最重要？”绝大多数都说:“平易近人。”为什么长老平易近人十分重要呢？一个姊妹说:“长老一定要平易近人，我们才能认识他的其他优点。”这个姊妹说得很有道理。那么，怎样做才算是平易近人呢？我们真诚地关心别人，别人就会觉得我们平易近人。长老关心羊群，甘愿为人服务，弟兄姊妹多半会觉得他们可亲可近，甚至孩子也感觉得到。（<a >可10:13-16</a>）由此可见，长老不能<i>光说</i> 自己是平易近人的，还要有相应的行动。（<a >约一3:18</a>）<a >《守》13/6/15刊1篇5，6段</a></desc></text>
<text date='05-03-2015'><date>3月 5日, 星期四</date><script><i>他们跟上帝所赐的生命疏远。——</i><a ><i>弗4:18</i></a></script><desc>人想跟上帝和好，就先要相信上帝存在，也要相信他是值得亲近的。帮助人相信耶和华的一个方法，就是鼓励人观察他所创造的万物。人只要不抱成见，就能通过观察，看出万物显明上帝的智慧和力量。（<a >罗1:19，20</a>）不过，单靠观察万物，并不能解答一些令人百思不解的问题，例如:为什么上帝容许人受苦？上帝对地球有什么旨意？上帝关心我吗？想充分理解关于上帝和他旨意的好消息，惟一的方法就是研读圣经。我们很荣幸可以帮助人认识好消息。不过，要打动听者的心，光把事实摆出来是不够的，我们还要运用劝导的技巧，帮助对方明白为什么要信从好消息。（<a >提后3:14</a>）<a >《守》13/5/15刊1篇6-8段</a></desc></text>
<text date='06-03-2015'><date>3月 6日, 星期五</date><script><i>他昼夜低声细读律法书。——</i><a ><i>诗1:2</i></a></script><desc>“低声细读”圣经特别有用。下面是一个例子:一个年轻的弟兄正在看<a >何西阿书第4章</a>，低声细读<a >11到13节</a>后停了下来。为什么呢？因为近来同学一直引诱他做不道德的事。他沉思经文的内容，心想:“人暗中做坏事，耶和华也看得一清二楚，我不想得罪他。”于是这个弟兄决心紧守上帝的道德标准。另外，有一个姊妹在看约珥书，读到第2章<a >13节</a>。她看到耶和华“有恩典有慈悲，不轻易发怒，大有忠贞之爱”，不禁把经文低声念出来，反复思量自己该怎样效法上帝。她想起自己有时会挖苦丈夫和其他人，还大发脾气，于是决定改掉这些行为。<a >《守》13/4/15刊1篇4-6段</a></desc></text>
<text date='07-03-2015'><date>3月 7日, 星期六</date><script><i>你们要不断察验自己是不是持守着信仰。——</i><a ><i>林后13:5</i></a></script><desc>有些基督徒年老体弱，只能用很少时间传讲上帝王国的好消息。他们也许觉得自己的传道时间太少，根本不值一提，不必填交传道报告。即使人年轻力壮，也可能觉得自己的传道时间算不了什么，在上帝子民每年的传道时间总数中只占个零头。不过，我们从穷寡妇的例子可以学到，耶和华不仅留意到我们为他付出的点点滴滴，而且珍之重之，特别是我们在不利的情况下献出的。（<a >路21:1-4</a>）请回顾一下过去一年，你献给耶和华的时间中，有没有一个小时是你要经过额外努力才能献出的呢？如果有，你大可以放心，耶和华十分重视你在这一个小时为他所做的事。只要你像穷寡妇那样，尽己所能为耶和华服务，就能坚信自己正持守着信仰。<a >《守》14/3/15刊2篇5，</a><a >11段</a></desc></text>
<text date='08-03-2015'><date>3月 8日, 星期日</date><script><i>有一件美事在我心中翻涌。——</i><a ><i>诗45:1</i></a></script><desc>弥赛亚王国的好消息是令我们心潮澎湃的美事。1914年，这个好消息可说是更加美好。为什么呢？因为在那一年，期待已久的弥赛亚王国在天上建立，这个实在的政府开始运作了。要“传遍普天下”的就是“这王国的好消息”，我们要广泛地宣扬，“对所有国族作见证”。（<a >太24:14</a>）那么，这个好消息在我们心中“翻涌”吗？我们有没有热心传讲呢？像诗篇执笔者一样，我们所做的，也是“为君王而做”。我们宣告耶稣基督已经在天上登基成为弥赛亚王国的君王，并劝所有人，包括各国的统治者，服从耶稣的王权。（<a >诗2:1，2，</a><a >4-12</a>）我们经常用圣经向人传道，舌头也好比“抄经士振笔疾书”。<a >《守》14/2/15刊1篇3，4段</a></desc></text>
<text date='09-03-2015'><date>3月 9日, 星期一</date><script><i>你们不可吃，也不可摸，免得死亡。——</i><a ><i>创3:3</i></a></script><desc>可悲的是，亚当和夏娃身在福中不知福，竟然弃绝耶和华的统治。他们选择跟随撒但，步这个叛逆天使的后尘。（<a >创3:1-6</a>）但换来的是痛苦、磨难和死亡。他们不但害了自己，也会祸延后代。（<a >创3:16-19;</a><a >罗5:12</a>）亚当和夏娃的反叛意味着地上没有服从上帝的人了。这是不是说，上帝无力控制全局，只得放弃对地球和人类的统治权呢？绝不是！上帝仍然掌握王权。他把亚当和夏娃逐出伊甸园，派基路伯天使守住入口阻止他们进去。（<a >创3:23，24</a>）天父还是关爱地上的儿女。他已定意要有一个涵盖天地的大家庭，由忠心的灵体儿子和地上的儿女组成。因此，在人类始祖反叛后，上帝重申这个旨意必定实现。他应许赐下一个“苗裔”消灭撒但，并根除亚当犯罪所带来的一切恶果。（<a >创3:15</a>）<a >《守》14/1/15刊1篇6段</a></desc></text>
<text date='10-03-2015'><date>3月 10日, 星期二</date><script><i>你们当为此保持警醒，坚持不懈，为全体圣民恳求。——</i><a ><i>弗6:18</i></a></script><desc>恳切祈求就是怀着深挚的感情殷切祷告。在什么情况下，我们会恳切祈求耶和华呢？我们要是遭受迫害或得了致命的疾病，自然会特别恳切祷告。但只有这些情况吗？还有什么事值得我们恳切祈求耶和华呢？为了解答这个问题，请留意耶稣的模范祷告。耶稣提到上帝的圣名、上帝的王国、上帝的旨意时怎么说呢？（<a >太6:9，10</a>）邪恶充斥全世界，人间的政府十分无能，连国民的基本需要也满足不了。因此，我们应该恳切祈求天父的名彰显为圣，求他的王国来临，铲除撒但在地上的统治势力，并求耶和华的旨意在地上实现，像在天上一样。让我们保持警惕，随时向耶和华献上各样的祷告。<a >《守》13/11/15刊1篇3，</a><a >6，7段</a></desc></text>
<text date='11-03-2015'><date>3月 11日, 星期三</date><script><i>你的手有力量行善，就不可不向应得的人施与。——</i><a ><i>箴3:27</i></a></script><desc>我们运用自己的精力和才干为王国效劳，会得到耶和华支持。他保证在我们疲累的时候扶持我们。（<a >赛40:29-31</a>）你担心自己能力不足，做不来某些工作吗？你觉得有人比你更胜任吗？别忘记，无论我们的天赋如何，耶和华都能提高我们的能力，就像帮助比撒列和奥何利亚伯一样。（<a >出31:1-6</a>）耶和华鼓励我们尽力而为，不要畏缩。在古代，耶和华吩咐耶路撒冷的犹太人，要省察自己有没有尽力支持圣殿的重建工程。（<a >该1:2-5</a>）他们被俗务分了心，看不清真正重要的是什么。我们也应该想想，自己看重的跟耶和华看重的一样吗？我们有没有“用心省察自己的行为”，以求在这段最后的日子更投入上帝王国的工作？<a >《守》13/12/15刊2篇12，13段</a></desc></text>
<text date='12-03-2015'><date>3月 12日, 星期四</date><script><i>自从创世以来，上帝那些看不见的特质，就是他的永恒力量和神性，都已清楚可见，从他所造的东西就能看出来。——</i><a ><i>罗1:20</i></a></script><desc>圣经劝人要珍藏知识。（<a >箴10:14</a>）耶和华固然希望我们相信他，但也希望我们的信心是基于证据与合理的推论，而不是基于人的哲学或宗教传统。（<a >来11:1</a>）我们要对耶和华有坚强的信心，就必须先<i>确定</i> 他是存在的。（<a >来11:6</a>）这不该是一厢情愿的想法，而应该以事实为根据，并且经过理智的思考。（<a >罗12:1</a>）耶和华的组织经过仔细研究后出版了两本册子，帮助我们从世上的万物看出耶和华的各种美好特质。这一切确凿的证据令我们禁不住要赞美他。（<a >诗19:1，2</a>）耶和华是创造万物的主宰，理应得到尊贵和荣耀。我们能赞美他，实在是无上光荣！（<a >提前1:17</a>）<a >《守》13/10/15刊1篇4，5，</a><a >19段</a></desc></text>
<text date='13-03-2015'><date>3月 13日, 星期五</date><script><i>耶和华所赐的福使人富足。——</i><a ><i>箴10:22</i></a></script><desc>崇拜上帝的人会把时间、精力和财物尽量用来为上帝服务。我们希望竭尽全力“做传福音者的工作”。（<a >提后4:5</a>）我们乐于这样做，因为能够帮助人“确切认识真理”。（<a >提前2:4</a>）尊崇赞美耶和华不但使我们在灵性上富足，也帮助我们坚定不移地信赖他。（<a >罗8:35-39</a>）尽管耶和华的指引很有智慧，但我们不是自然而然就会信赖他的。我们必须付出努力，才能养成信赖耶和华的态度。要怎样做呢？要通过祷告加强对耶和华的信心。要沉思耶和华在过去怎样实现应许，在将来会怎样成就旨意。要全心全意地崇拜耶和华，好使自己越来越信赖他。<a >《守》13/9/15刊2篇20，21段</a></desc></text>
<text date='14-03-2015'><date>3月 14日, 星期六</date><script><i>耶和华一定领我们去，把土地赐给我们。——</i><a ><i>民14:8</i></a></script><desc>跟其他探子不一样，约书亚和迦勒对耶和华有信心，带回来积极的报告。（<a >民14:6-9</a>）不过，他们还得跟其他以色列人在旷野流浪四十年。约书亚和迦勒有没有满心怨恨，觉得太不公平呢？没有。他们信赖耶和华。约书亚和迦勒有没有蒙福？肯定有！虽然整整一代人死在旷野里，约书亚和迦勒却最终进了应许之地。（<a >民14:30</a>）今天，只要我们遵行上帝的旨意，不“灰心松懈”，就能蒙耶和华赐福。（<a >加6:9;</a><a >来6:10</a>）如果你因为难题、别人或自己的缺点而灰心，该怎么办呢？要多想耶和华的各种美德。让耶和华赐给你的希望活现眼前。不妨问问自己:“如果没有耶和华，我会怎么样呢？”要时刻亲近耶和华，千万不要在心里迁怒于他！<a >《守》13/8/15刊2篇22，23段</a></desc></text>
<text date='15-03-2015'><date>3月 15日, 星期日</date><script><i>上帝立他为会众的元首，统管一切。——</i><a ><i>弗1:22</i></a></script><desc>耶稣将要成为基督徒会众的元首，所以在地上时就做好安排，让门徒在他离世后得到属灵方面的照顾。举个例，耶稣牺牲生命前两年，曾作出一个重大决定。他拣选了第一批将会分发灵粮的门徒，日后会通过这少数人让许多人吃饱。来看看事情的经过。耶稣彻夜祷告后召集门徒，从他们当中选出十二使徒。（<a >路6:12-16</a>）接下来的两年，他对十二使徒言传身教，和他们的关系特别密切。这十二个人有很多事需要学习，因此可以继续叫做“门徒”。（<a >太11:1;</a><a >20:17</a>）耶稣教导使徒怎样行事为人，多方训练他们做传道工作。（<a >太10:1-42;</a><a >20:20-23;</a><a >路8:1;</a><a >9:52-55</a>）耶稣培训使徒，显然是要使徒在他舍命升天之后能肩负重任。<a >《守》13/7/15刊3篇5，6段</a></desc></text>
<text date='16-03-2015'><date>3月 16日, 星期一</date><script><i>今在、昔在、忠贞的主啊，你是正义的，因为你已经作了判决。——</i><a ><i>启16:5</i></a></script><desc>忠贞的意思是忠诚而坚定不移。忠贞的人不会反复无常，倒会怀着爱心对待另一方，即使情况不顺利也不离不弃。在忠贞方面，耶和华的确是至高的典范。从什么事上，我们可以看出耶和华忠贞不渝呢？耶和华永不会撇下他的忠仆不顾。忠心的大卫王对上帝的忠贞深有体会，于是歌颂耶和华的这种美德。（<a >撒下22:26</a>）大卫遭遇患难的时候，耶和华对他不离不弃，一直指引他，保护他，并拯救他脱离仇敌的魔掌。（<a >撒下22:1</a>）大卫知道耶和华不是只把忠贞挂在嘴上，而是有实际的行动。耶和华为什么对大卫忠贞呢？因为大卫是“忠贞的人”。耶和华深爱忠贞的仆人，并以忠贞回报他们。（<a >箴2:6-8</a>）<a >《守》13/6/15刊3篇3，4段</a></desc></text>
<text date='17-03-2015'><date>3月 17日, 星期二</date><script><i>这王国的好消息会传遍普天下，对所有国族作见证;到时终结就会来到。——</i><a ><i>太24:14</i></a></script><desc>不久前，耶稣告诉门徒圣殿会被摧毁。他的话想必令彼得、雅各、约翰和安得烈感到困惑。（<a >可13:1-4</a>）现在，他们终于可以跟耶稣独处了，于是问他:“请告诉我们，什么时候有这些事呢？你的临在和这个制度的末期，有什么征象呢？”（<a >太24:1-3</a>）耶稣预告将会有什么事发生，这些事不但影响他们当日的生活，也让人看出撒但的邪恶制度会在什么时候进入末期。（<a >太24:7-12</a>）耶稣预告人们会饱受苦难，例如战争、粮荒、罪恶猖獗，但也预告在末期会有值得高兴的事，就是今天经文所谈及的事。<a >《守》13/4/15刊3篇1段</a></desc></text>
<text date='18-03-2015'><date>3月 18日, 星期三</date><script><i>以撒爱上了她。——</i><a ><i>创24:67</i></a></script><desc>夫妻都是不完美的人，性格不同，文化和成长背景也有差异。（<a >罗3:23</a>）夫妻的沟通习惯也可能不一样。美满的婚姻需要双方付出很大努力，却能带来无比的幸福。夫妻彼此相爱，就能一起享受人生。（<a >传9:9</a>）不妨想想以撒和利百加的美满婚姻。虽然他们结了婚好一段日子，还是十分恩爱。今天也有许多夫妻跟以撒和利百加一样。他们有什么秘诀呢？就是学会坦诚、仁慈地表达自己的想法和感受。他们努力培养爱心和谦卑，并且洞悉事理，深深尊重配偶。如果夫妻有这些美德，沟通就会畅通无阻。<a >《守》13/5/15刊3篇2，3段</a></desc></text>
<text date='19-03-2015'><date>3月 19日, 星期四</date><script><i>喜乐的心是治病良药。——</i><a ><i>箴17:22</i></a></script><desc>有时候，老人家和照顾他们的人适当地幽默一下，大家就会觉得轻松一点，更容易应付天天都要面对的困难。（<a >传3:1，</a><a >4</a>）许多老人家都尽量体谅照顾他们的人，不会要求过高。老人家也知道如果自己和蔼可亲，别人就更乐于探望他们，关心他们。很多人都有以下的心声:“我本来是去鼓励老人家的，没想到受鼓励的反而是自己！”（<a >箴15:13</a>）将来，人人都不再受罪影响，不再受苦。我们多么期待这一天来到！目前，所有事奉上帝的人都必须注视前头永恒的福乐，坚信上帝的应许。这种信心就像锚一样，能帮助我们应付人生的风浪，忍受逆境。凭着这种信心，“我们决不放弃。我们外在的人虽然渐渐衰败，内在的人却实在天天更新”。（<a >林后4:16-18;</a><a >来6:18，19</a>）<a >《守》14/3/15刊3篇18，19段</a></desc></text>
<text date='20-03-2015'><date>3月 20日, 星期五</date><script><i>王的女儿极其荣耀，她的衣裳用金线绣成。——</i><a ><i>诗45:13</i></a></script><desc>新耶路撒冷光芒四射、璀璨夺目，启示录描述得十分细腻。（<a >启21:11，</a><a >18-21</a>）诗篇执笔者说新娘“极其荣耀”，一点也不夸张！毕竟，这是一场在天上举行的王室婚礼啊！新娘被带去进见新郎——弥赛亚君王。他一直帮助新娘做好准备，“借着神圣的话语，仿佛用水”把她洗净，使她“圣洁无瑕”。（<a >弗5:26，27</a>）她“得以身穿明亮、洁净的上等细麻衣。这细麻衣象征圣民的正义行为”。（<a >启19:8</a>）举行婚礼时，绵羊羔的新娘必须穿戴合宜。“她的衣裳用金线绣成。她身穿织锦，被带来进见君王。”（<a >诗45:14</a>）<a >《守》14/2/15刊2篇8，9段</a></desc></text>
<text date='21-03-2015'><date>3月 21日, 星期六</date><script><i>青年和处女……都当赞美耶和华的名。——</i><a ><i>诗148:12，13</i></a></script><desc>我们生活在一个大时代。不同国族的人纷纷拥护正确的宗教，人数之多，前所未有。（<a >启7:9，10</a>）许多年轻的基督徒努力邀请人“取生命的水喝”，有不少难忘的经历。（<a >诗110:3;</a><a >赛52:7;</a><a >启22:17</a>）年轻人，你现在就可以作一些明智的抉择，好让自己日后有更多机会为上帝服务。就以提摩太为例。他在路司得长大，由于作了明智的抉择，二十岁左右就被使徒保罗选中，要带他一起到外地传道。（<a >徒16:1-3</a>）在帖撒罗尼迦城，保罗遭受猛烈的迫害，不得不离开刚成立的会众。不久，保罗就差提摩太回到帖撒罗尼迦，强化当地的基督徒。（<a >徒17:5-15;</a><a >帖前3:1，2，</a><a >6</a>）<a >《守》14/1/15刊3篇1，2段</a></desc></text>
<text date='22-03-2015'><date>3月 22日, 星期日</date><script><i>听祷告的主啊，人人都要来向你祈求。——</i><a ><i>诗65:2</i></a></script><desc>在祷告中感谢耶和华很重要。保罗劝勉腓立比城的基督徒，说:“什么事都不要忧虑，只要凡事借着祷告和恳切祈求，连同感谢，把你们所请求的告诉上帝。”（<a >腓4:6</a>）今天，我们正生活在“最后的日子”，身边的人大都“忘恩负义”。我们要是不小心，很可能会被世人同化。（<a >提后3:1，2</a>）我们在祷告中衷心感谢耶和华赐予各种福分，就会懂得知足，不致像世人那样，“常发怨言，对际遇诸多不满”。（<a >犹16</a>）此外，丈夫带领妻子和儿女在祷告中感谢耶和华，就能鼓励他们培养感恩之心。<a >《守》13/11/15刊1篇3，</a><a >5段</a></desc></text>
<text date='23-03-2015'><date>3月 23日, 星期一</date><script><i>你们都不要轻易动摇，失去理智。——</i><a ><i>帖后2:2</i></a></script><desc>在帖撒罗尼迦会众，有些人感到“惊慌”，以为耶和华的日子到了。早期的基督徒不完全明白耶和华的旨意会怎样实现。为了纠正当日基督徒的想法，保罗在圣灵启示下指出，耶和华的日子来到<i>之前，</i>必先有大规模叛道的事，又有“不法的人”显露出来。然后，主耶稣会在适当的时候，消灭所有相信谎话的人。保罗一针见血地说，他们之所以受到这样的判决，是因为“他们根本不肯爱真理”。（<a >帖后2:3，</a><a >8-10</a>）我们不妨问问自己:“我有多喜爱真理呢？上帝通过圣经出版物向全球的子民阐明真理，我有没有仔细研究，以求明白最新的解释呢？”<a >《守》13/12/15刊1篇5，6段</a></desc></text>
<text date='24-03-2015'><date>3月 24日, 星期二</date><script><i>大家起立，要千秋万世称颂耶和华你们的上帝。——</i><a ><i>尼9:5</i></a></script><desc>公元前455年犹太圣历七月（提斯利月）二十四日，上帝的子民聚集在耶路撒冷。上帝的子民听到这番激动人心的话后，就齐心一意地向上帝祷告。这是圣经中最长的祷告之一。在上述集会之前一个月，耶路撒冷城墙的重建工程已经完成了。（<a >尼6:15</a>）上帝的子民仅用了52天就修建好城墙。在接着那个月（提斯利月）的第一天，他们聚集在广场上，聆听以斯拉和其他利未人朗读并解释上帝的律法。以色列人一家大小，只要是“听了能明白的人”，都来参加集会，“从黎明到中午”一直站着，侧耳倾听律法。（<a >尼8:2，3</a>）今天，我们可以在王国聚会所里舒舒服服地参加聚会，不是更应该效法他们的榜样吗？<a >《守》13/10/15刊3篇1，2段</a></desc></text>
<text date='25-03-2015'><date>3月 25日, 星期三</date><script><i>我看出身上另有一种律法，跟我思想的律法交战，把我掳去，要我听命于身体里罪的律法。——</i><a ><i>罗7:23</i></a></script><desc>我们都知道，就算作了正确的决定，要实践出来，坚持到底也很不容易。举个例，有些人希望戒烟，但由于决心不够，结果还是失败了。决心按自己的选择做下去是十分重要的。有人说，我们的意志力好比肌肉，越常用越强，越不用越弱。那么，我们要怎样做，意志才能更加坚定，好贯彻自己的决定呢？要信赖耶和华，向他寻求帮助。（<a >腓2:13</a>）对于这点，使徒保罗深有体会。保罗说:“感谢上帝通过我们的主耶稣基督救了我！”（<a >罗7:18，</a><a >24，25</a>）后来他还说:“我靠着那赐给我力量的，凡事都能应付。”（<a >腓4:13</a>）<a >《守》13/9/15刊4篇13，14段</a></desc></text>
<text date='26-03-2015'><date>3月 26日, 星期四</date><script><i>全世界都受那恶者控制。——</i><a ><i>约一5:19</i></a></script><desc>魔鬼用他的世界来勾起人们“肉体的欲望”，怂恿人放纵情欲，滥食纵酒。撒但用各种色情资讯挑起人们“眼睛的欲望”，网上的色情资讯特别能叫没有戒心的人上钩。要引那些骄傲、喜欢“炫耀财物”的人上钩，财富、权力、名声就是最好的饵。“世界的事”好比钓鱼用的饵。（<a >约一2:15，16</a>）在鱼的眼中，饵很有吸引力。但别忘了，饵是挂在鱼钩上的。同样，撒但也用一般人眼中的正常需要来诱使我们违犯上帝的律法。这些手段是不容易察觉的，目的是要挑起我们的欲望，腐化我们的心灵。撒但想要我们以为，满足自己的需要，提高生活水平，比遵行上帝的旨意更重要。我们会上当吗？<a >《守》13/8/15刊4篇5，</a><a >13，14段</a></desc></text>
<text date='27-03-2015'><date>3月 27日, 星期五</date><script><i>他的主人来到，看见奴隶正这样做，奴隶就有福了！我实在告诉你们，主人会委派他管理一切财物。——</i><a ><i>太24:46，47</i></a></script><desc>耶稣什么时候来到呢？从经文的上文可以找到答案。上文每逢提到耶稣“来”或“来到”，都是指耶稣在这个制度的末日来宣布并执行判决。（<a >太24:30，</a><a >42，</a><a >44</a>）因此，耶稣在忠信奴隶的比喻中所说的主人“来到”的时间，就是大患难期间。耶稣的“一切财物”包括什么呢？耶稣没有用任何字眼修饰“一切”这个词，因此我们不能把词义局限于地上的事物。耶稣在天上也有很大的权力，他说:“天上地上的权柄全都赐给我了。”（<a >太28:18;</a><a >弗1:20-23</a>）现在，耶稣的财物包括弥赛亚王国。从1914年起，弥赛亚王国就属于耶稣，他将会跟受膏门徒分享王权。（<a >启11:15</a>）<a >《守》13/7/15刊4篇15-17段</a></desc></text>
<text date='28-03-2015'><date>3月 28日, 星期六</date><script><i>上帝回心转意，不把先前宣布的灾祸降在他们身上。——</i><a ><i>拿3:10</i></a></script><desc>上帝塑造我们的方式，显示他通情达理、灵活变通。（<a >赛64:8</a>）尽管耶和华的判断正确无误，并且决定了如何对待某些人，但如果当事人的行为改变了，他还是愿意收回成命。正如今天的经文指出，尼尼微人真诚悔改，离弃恶行，上帝就回心转意。在希伯来语，译做“遗憾”或“回心转意”的词指改变态度或打算。在尼尼微人的事上，上帝也回心转意，让他们活下去。伟大的陶匠耶和华的确通情达理、灵活变通、慈悲宽大！他看见犯过的人悔改了，就愿意收回成命。知道这一点，不是叫我们感到很安慰吗？<a >《守》13/6/15刊4篇12，13段</a></desc></text>
<text date='29-03-2015'><date>3月 29日, 星期日</date><script><i>你从世人当中赐给我的人，我已经向他们显明你的名。——</i><a ><i>约17:6</i></a></script><desc>耶稣来到地上以前很久，犹太教的领袖已经主张不可将上帝的名字宣之于口。耶稣坚决反对这个没有圣经根据的传统。他对犹太教的领袖说:“我<i>奉我父亲的名</i> 而来，你们却不接待我;别人奉自己的名来到，你们倒接待他。”（<a >约5:43</a>）牺牲前几天，耶稣在祷告中也提到自己最关心的事，说:“父亲啊，愿你荣耀你的名。”（<a >约12:28</a>）难怪在<a >约翰福音17章</a>的祷告中，耶稣处处流露自己多么重视天父的圣名。耶稣祷告说:“圣洁的父亲啊，为了你自己的名，就是你托付给我的名，求你看顾他们”。（<a >约17:11</a>）<a >《守》13/10/15刊4篇9，10段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月九日日落之后发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音26:6-13</b></a></p></desc></text>
<text date='30-03-2015'><date>3月 30日, 星期一</date><script><i>谁想来跟从我，就该承认不再拥有自己。——</i><a ><i>太16:24</i></a></script><desc>耶稣在地上的时候表现无私的精神，是我们的完美榜样。为了遵行上帝的旨意，耶稣不怕苦不怕累，也从不看重自己的意愿。（<a >约5:30</a>）耶稣忠心到底，死在苦刑柱上，可见他为了上帝，什么都愿意牺牲。（<a >腓2:8</a>）身为耶稣的门徒，我们也要有无私精神，这意味着我们要甘愿放弃个人利益去帮助别人。无私的精神跟只顾自己的态度是相反的。具有无私精神的人会先考虑别人的感受和意愿。（<a >腓2:3，4</a>）耶稣的教导表明，无私的精神是基督教信仰的核心，因为这种精神是受爱心推动的，而爱心就是真基督徒的标志。（<a >约13:34，35</a>）<a >《守》14/3/15刊1篇1，2段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月九日日间发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音21:1-11，</b></a><a ><b>14-17</b></a></p></desc></text>
<text date='31-03-2015'><date>3月 31日, 星期二</date><script><i>他们就把逾越节的晚餐预备好了。——</i><a ><i>可14:16</i></a></script><desc>耶稣吩咐使徒找个房间吃逾越节的晚餐时，看来耶稣只要求有个合适而整洁的房间，地方足够容纳他们就行了。（<a >可14:12-15</a>）使徒要预备晚餐用的必需品，包括无酵饼和红酒。吃完逾越节的晚餐后，耶稣就用饼和酒做象征物。使徒马太当晚在场，他后来忆述:“耶稣拿起饼来，称谢了，掰开递给门徒说:‘你们拿去吃吧。’”（<a >太26:26</a>）耶稣拿起的“饼”，是逾越节吃的无酵饼。（<a >出12:8;</a><a >申16:3</a>）无酵饼是用小麦粉和水做的，没有加酵，也没有加其他调味料。无酵饼没什么味道，又干又脆，很容易掰开。<a >《守》13/12/15刊4篇5，6段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月十日日间发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音21:18，19;</b></a><a ><b>21:12，13;</b></a><a ><b>约翰福音12:20-50</b></a></p></desc></text>
<text date='01-04-2015'><date>4月 1日, 星期三</date><script><i>这指的是我的身体。——</i><a ><i>林前11:24</i></a></script><desc>根据某些译本，耶稣拿着饼说“这是我的身体”，因此有些上教堂的人相信饼神奇地变成了耶稣的肉。这种说法不符合事实。忠心的使徒要吃无酵饼时，耶稣就在他们面前。很明显，耶稣只是用饼来做象征，就像他以前用比喻教导人一样。（<a >约2:19-21;</a><a >4:13，14;</a><a >10:7;</a><a >15:1</a>）使徒眼前的饼指的是耶稣的身体。到底指哪一个身体呢？掰开了的饼不是代表受膏基督徒会众，圣经称这会众为“基督的身体”。（<a >弗4:12;</a><a >罗12:4，5;</a><a >林前10:16，17;</a><a >12:27</a>）饼其实代表耶稣的肉身，象征耶稣为担负我们的罪而献出的身体。（<a >彼前2:21-24;</a><a >4:1;</a><a >约19:33-36;</a><a >来10:5-7</a>）<a >《守》13/12/15刊4篇8-10段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月十一日日间发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音21:33-41;</b></a><a ><b>22:15-22;</b></a><a ><b>23:1-12;</b></a><a ><b>24:1-3</b></a></p></desc></text>
<text date='02-04-2015'><date>4月 2日, 星期四</date><script><i>他又拿起杯来，感谢了，递给他们，他们所有人都喝了。——</i><a ><i>可14:23</i></a></script><desc>逾越节跟主的晚餐有不同之处，这表明基督徒不是要按照犹太人过逾越节的方式去记念耶稣的死亡。在埃及，以色列人过逾越节时吃羊肉，不喝羊血。耶稣给门徒的吩咐却有点不同，他说那些会“在上帝的王国里”统治的人，既要吃<i>象征</i> 基督身体的饼，也要喝<i>象征</i> 基督宝血的酒。（<a >可14:22-25</a>）“圣经全都是上帝用圣灵启示的”。虽然只有犹太人才要庆祝逾越节，但基督徒也应该了解圣经里关于逾越节的记载，把其中的意义紧记在心。（<a >出12:14;</a><a >提后3:16</a>）<a >《守》13/12/15刊3篇20，21段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月十二日日间发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音26:1-5，</b></a><a ><b>14-16;</b></a><a ><b>路加福音22:1-6</b></a></p></desc></text>
<text date='03-04-2015'><date>4月 3日, 星期五</date><script><i>你们要不断这样做来记念我。——</i><a ><i>林前11:24</i></a></script><desc>“云雾中透出一弯新月，这意味着新一个月尼散月开始。耶稣肯定想在逾越节之前到达耶路撒冷，现在差不多要动身了。”在约旦河东的比利阿，跟耶稣在一起的门徒也许这样想。那时候，耶稣快要起程，最后一次到耶路撒冷去。（<a >太19:1;</a><a >20:17，</a><a >29;</a><a >可10:1，</a><a >32，</a><a >46</a>）犹太人一确定哪天是犹太历尼散月一日，就会计算十三天，在尼散月十四日的日落之后举行逾越节。主的晚餐会在今天日落之后举行，也是原本举行逾越节的日期。（<a >林前11:23-25</a>）<a >《守》13/12/15刊4篇1-3段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月十三日日间发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音26:17-19;</b></a><a ><b>路加福音22:7-13</b></a>&#160;&#160;<b>（尼散月十四日日落之后发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音26:20-56</b></a></p></desc></text>
<text date='04-04-2015'><date>4月 4日, 星期六</date><script><i>你们要切切守望，不断祷告。——</i><a ><i>太26:41</i></a></script><desc>耶稣在客西马尼园祷告的时候，彼得，雅各和约翰都在睡觉。尽管耶稣吩咐他们实践以上经文的话，他们还是睡着了。（<a >太26:40，</a><a >45</a>）虽然使徒们没有警醒守望，我们倒是不必苛责他们。别忘了，他们忙了一天。当天，他们要准备逾越节的晚餐，跟耶稣一起过节。之后，耶稣创立了“主的晚餐”。（<a >林前11:23-25</a>）“他们唱了赞美歌，就出来往橄榄山去”，途中要经过耶路撒冷狭窄的街道，走上一段路才行。（<a >太26:30，</a><a >36</a>）到达时应该早就过了午夜，肯定很累了。耶稣并没有斥责门徒，反而仁慈地说:“心灵固然是热切的，肉体却软弱了。”<a >《守》13/11/15刊1篇8，9段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月十四日日间发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音27:1，2，</b></a><a ><b>27-37</b></a></p></desc></text>
<text date='05-04-2015'><date>4月 5日, 星期日</date><script><i>主啊，你要在这个时候为以色列复兴王国吗？——</i><a ><i>徒1:6</i></a></script><desc>圣经中有些话，我们也许仍不能完全明白，因为耶和华认为现在还不是时候。耶稣一次又一次地告诉使徒，自己必须受苦，被人处死。（<a >太12:40;</a><a >16:21</a>）使徒们却不明白耶稣的意思，直到耶稣死后复活，化作人形，向不少门徒显现，“开他们的心窍，使他们豁然明白圣经”，他们才恍然大悟。（<a >路24:44-46;</a><a >徒1:3</a>）同样，直到圣灵在公元33年五旬节倾注下来，基督的门徒才明白上帝的王国会在天上建立。（<a >徒1:7，8</a>）<a >《守》13/9/15刊2篇13，14段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月十五日日间发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音27:62-66</b></a>&#160;&#160;<b>（尼散月十六日日落之后发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音28:2-4</b></a></p></desc></text>
<text date='06-04-2015'><date>4月 6日, 星期一</date><script><i>你比世人俊美。——</i><a ><i>诗45:2</i></a></script><desc>耶稣是完美的，容貌想必俊美。不过，经文之所以说他“比世人俊美”，主要是因为他一心服从耶和华，坚守忠义。耶稣深爱天父，对天父忠贞不渝，因此在地上传道时蒙耶和华赐福，牺牲生命作为祭物后也得到耶和华的奖赏。使徒保罗说:“［耶稣］见自己成了人的样式，就谦卑自抑，服从至死，甚至死在苦刑柱上。所以上帝把他提升到更高的地位，惠然赐给他凌驾其他一切名字的名字。这样，……万口都公开承认耶稣基督是主，使荣耀归于父上帝。”（<a >腓2:8-11</a>）耶和华赐给耶稣“万世长存的福”，就是叫耶稣复活，得享不死的生命。（<a >罗6:9</a>）<a >《守》14/2/15刊1篇5，6段</a><p class='sd'><b>耶稣受难纪念阅读的经文:</b>&#160;&#160;<b>（尼散月十六日日间发生的事件）</b>&#160;&#160;<a ><b>马太福音28:1，</b></a><a ><b>5-15</b></a></p></desc></text>
<text date='07-04-2015'><date>4月 7日, 星期二</date><script><i>这一切是谁创造的呢？——</i><a ><i>赛40:26</i></a></script><desc>地球有两个保护罩清楚显示耶和华的力量，一个是大气层，一个是磁场。大气层不仅让我们有空气可以呼吸，还保护地球，不致被太空的流星体冲击。巨大的岩石一旦掉到地上，就会造成严重的伤害，但这种情况很少发生，因为岩石进入大气层后通常会燃烧掉，只在夜空中划出一道道美丽的光痕。地球的磁场也能保护我们。地球的外核主要是液态铁，强大的磁场就是从这里发出，覆盖整个地球，并延伸到太空，挡住太阳耀斑和日冕爆炸所造成的辐射。要不是磁场吸收并挡开太阳爆发的能量，地球上的所有生命都活不了。<a >《守》13/10/15刊1篇6，7段</a></desc></text>
<text date='08-04-2015'><date>4月 8日, 星期三</date><script><i>孩子们，我们的爱，不要空口说白话，要有真诚的行动。——</i><a ><i>约一3:18</i></a></script><desc>不管各地的风俗习惯怎样，通常我们面带笑容，向弟兄姊妹问好，跟他们亲切地握手，表示欢迎，就能表明自己真的关心他们。谁该带头这样做呢？请留意耶稣的榜样。据马太记载，有一次耶稣和门徒聚会时，“耶稣上前对他们”说话。（<a >太28:18</a>）像耶稣一样，今天的长老会主动上前跟弟兄姊妹谈话。这样做对会众有什么益处呢？一个88岁的先驱姊妹说:“当我走进王国聚会所时，看见长老脸上亲切的笑容，听见他们鼓励的话，令我很爱他们。”另一个忠心的姊妹说:“长老面带微笑，欢迎我参加聚会，看起来是件很平常的事，对我却十分重要。”<a >《守》13/6/15刊1篇6，</a><a >8段</a></desc></text>
<text date='09-04-2015'><date>4月 9日, 星期四</date><script><i>我还派自己的几个侍役，把守城门，不准人在安息日挑担子进城。——</i><a ><i>尼13:19</i></a></script><desc>从尼希米身上，我们学到什么呢？（<a >尼13:15-21</a>）其中一点是:我们不该花太多时间赚钱，不然就很容易分心，甚至很难一心一意爱上帝。如果我们热爱自己的工作，就特别容易跌进这个陷阱。不要忘记，耶稣说一个人不能做两个主人的奴隶。（<a >太6:24</a>）尼希米比较富有，本可以跟泰尔和其他地方的商人做买卖，赚更多的钱。（<a >尼5:14-18</a>）但在耶路撒冷时他怎样做呢？他专心帮助弟兄，努力显扬耶和华的圣名。今天，长老和助理仆人也专心造福会众，因此弟兄姊妹都很爱他们。结果，上帝的子民彼此相爱，和睦相处，享有安全感。（<a >结34:25，</a><a >28</a>）<a >《守》13/8/15刊1篇13，14段</a></desc></text>
<text date='10-04-2015'><date>4月 10日, 星期五</date><script><i>人子在他的荣耀里来到，就会坐在他荣耀的宝座上。所有国族都被聚集到他面前。——</i><a ><i>太25:31，32</i></a></script><desc>耶稣的末世预言显示，等到错误宗教被毁灭后，他才会把所有国族的人判定为绵羊或山羊。<a >马太福音24:30，31</a>记载了那段时期发生的一些事。只要你仔细看看这些经文，就不难发现耶稣在这里预告的事与他在绵羊山羊比喻中提到的相似，例如:人子会带着荣耀同天使一起来到;所有民族、国族都被聚集起来;被判定为绵羊的人要“挺身昂首”，因为他们将会“永远得生命”;被判定为山羊的人全都“悲恸捶胸”，因为知道自己要“永远被剪除”。（<a >路21:28;</a><a >太25:33，</a><a >46</a>）<a >《守》13/7/15刊1篇12段</a></desc></text>
<text date='11-04-2015'><date>4月 11日, 星期六</date><script><i>你们说我是谁？——</i><a ><i>太16:15</i></a></script><desc>耶稣知道适当的问题能让老师了解学生，让学生有机会表达自己的想法。比方说，耶稣教导门徒要谦卑时，先提出一个问题让门徒想想。（<a >可9:33</a>）为了教导彼得按原则推理，耶稣提出一个问题，让他从不同的答案中找出正确的。（<a >太17:24-26</a>）另一次，耶稣想知道门徒心里怎么想，于是用了几个问题去探知他们的观点。（<a >太16:13-17</a>）通过提问和说明，耶稣不仅把事实摆出来，还打动听者的心，使听者响应好消息。我们效法耶稣善用问题，至少达到三个目标:知道该怎样帮助别人;克服障碍，延续传道话题;教导谦卑的人从研读充分得益。<a >《守》13/5/15刊1篇10，11段</a></desc></text>
<text date='12-04-2015'><date>4月 12日, 星期日</date><script><i>他喜爱耶和华的律法。——</i><a ><i>诗1:2</i></a></script><desc>除了天天阅读圣经，深入理解经文的意义也是十分重要的。因此，要善用耶和华的组织出版的书刊搜集相关的资料。要是你不知道该怎样应用圣经中的某段话，不妨向长老或其他成熟的基督徒请教。亚波罗是个归信基督教的犹太人，关于浸礼，亚波罗一直不知道耶稣已经把新的道理教导门徒了。有一对基督徒夫妇，女的叫百基拉，男的叫亚居拉，他们更正确地向亚波罗“阐明上帝的道路”。（<a >徒18:24-26</a>）我们该效法亚波罗，努力理解读到的圣经真理。如果有经验的基督徒向我们提议怎样改善教导方法，我们就该谦卑接受，感激他的帮助。这样，我们的教导能力就会不断提高。<a >《守》13/4/15刊1篇4，</a><a >9-11段</a></desc></text>
<text date='13-04-2015'><date>4月 13日, 星期一</date><script><i>大地在上帝眼前败坏了。——</i><a ><i>创6:11</i></a></script><desc>到了挪亚的时代，暴行已经遍及全地。这是否意味着，耶和华管不了地上的事呢？圣经的记载显示什么？看看挪亚的例子。耶和华吩咐他建造一只巨大的方舟，好保全他一家的性命。耶和华给挪亚详细的指示，让他知道该怎样造方舟。此外，上帝还吩咐挪亚“传讲正义”，可见上帝多么爱人类。（<a >彼后2:5</a>）挪亚传道时，想必劝当时的人悔改，警告他们毁灭快要来了，可惜他们充耳不闻。许多年来，挪亚和家人虽然生活在一个凶暴、淫乱的世界里，却一直忠于上帝。慈爱的父亲耶和华不但保护挪亚一家八口，还赐福给他们。耶和华使洪水淹没全地，除灭悖逆的人类，约束了邪恶的天使，表明他仍然掌管一切。（<a >创7:17-24</a>）<a >《守》14/1/15刊1篇7，8段</a></desc></text>
<text date='14-04-2015'><date>4月 14日, 星期二</date><script><i>叫你们惶恐不安的那二王［叙利亚王和以色列王］的土地必完全荒废。——</i><a ><i>赛7:16</i></a></script><desc>大约公元前762-前759年，以色列王和叙利亚王联手攻打犹大国。他们为什么要这样做呢？就是要攻陷耶路撒冷城，推翻亚哈斯王，为犹大国另立新君，甚至扶植一个不是大卫子孙的人坐上王位。（<a >赛7:5，6</a>）以色列王本该知道这个阴谋不可能得逞。因为耶和华应许，大卫的王朝必后继有人。上帝的话一定实现，从不落空。（<a >书23:14;</a><a >撒下7:16</a>）起初，叙利亚和以色列联军似乎占了上风。单是一场战役，亚哈斯就损失了12万个英勇战士，连王孙玛西雅也死了。（<a >代下28:6，7</a>）可是，耶和华一直注意战况。他没有忘记自己应许大卫的事，因此差遣以赛亚先知向犹大王宣布一个振奋人心的信息，就是今天经文所记载的话。<a >《守》13/11/15刊3篇1-3段</a></desc></text>
<text date='15-04-2015'><date>4月 15日, 星期三</date><script><i>看别人比自己优越。——</i><a ><i>腓2:3</i></a></script><desc>夏娃妄想跟上帝一样，自行决定什么是善，什么是恶;亚当一心只想取悦自己的妻子，不顾后果。（<a >创3:5，6</a>）魔鬼诱使亚当和夏娃反叛了真神，也设法引诱他们的后代显出自私自利的精神，甚至连耶稣也不放过。（<a >太4:1-9</a>）当今世界，大部分人都受撒但蒙蔽，自私自利的行为比比皆是。因此，我们必须提高警惕，以免受这种歪风影响。（<a >弗2:2</a>）自私的精神好比铁锈。铁架暴露在潮湿的环境中，就会慢慢生锈。如果置之不理，铁架就会朽坏，甚至倒塌，造成极大的危险。目前，我们不能根除不完美的特性，无法完全消除自私的倾向，但必须坚决抵抗这种危险的倾向，决不能掉以轻心。（<a >林前9:26，27</a>）<a >《守》14/3/15刊1篇2-4段</a></desc></text>
<text date='16-04-2015'><date>4月 16日, 星期四</date><script><i>你们去吃肥美的，喝甘甜的，……你们不要伤心，因为耶和华所赐的喜乐，就是你们的力量。——</i><a ><i>尼8:10</i></a></script><desc>这不是认罪的时候。当天是节期，是以色列人欢欢喜喜地崇拜耶和华的日子。（<a >民29:1</a>）对于尼希米的吩咐，民众都照着做了，在当天“大大欢喜”。第二天，所有宗族首领都聚集起来，学习上帝的律法，为要谨守遵行上帝的所有命令。在学习期间，他们发现律法上写着，圣历七月（提斯利月）十五到二十一日应该举行住棚节，并在二十二日举行庄严的集会，于是马上开始准备。从约书亚的日子直到那天，以色列人都没有举行过这么盛大的住棚节，“所以众人大大欢喜”。“从第一天到最后一天”，利未人天天向民众朗读上帝的律法书。（<a >尼8:12-18</a>）<a >《守》13/10/15刊3篇3，4段</a></desc></text>
<text date='17-04-2015'><date>4月 17日, 星期五</date><script><i>超凡的力量不是出于我们，而是出于上帝。——</i><a ><i>林后4:7</i></a></script><desc>在第二次世界大战的尾声，纳粹政权快要垮台的时候，集中营里仍有许多人被囚。纳粹党徒要杀人灭口，于是强迫萨克森豪森集中营的囚犯走到海港，打算把他们赶到船上，然后让船沉到海里。这件事后来称为死亡行军。在德国萨克森豪森集中营里，有3万3000个囚犯被迫走往250公里（155英里）外的港口城市吕贝克。这批囚犯中有230个是耶和华见证人，来自6个国家。纳粹党徒命令这些基督徒一起走。由于饥饿、生病，他们都十分虚弱。我们的弟兄是怎么挺过来的呢？其中一个弟兄说:“我们彼此鼓励，不断互相打气。”他们靠着上帝所赐的超凡力量，加上彼此相爱，互相扶持，终于熬过了这场考验。<a >《守》13/8/15刊3篇1，2段</a></desc></text>
<text date='18-04-2015'><date>4月 18日, 星期六</date><script><i>他们毫无缺乏。——</i><a ><i>尼9:21</i></a></script><desc>以色列人在“可畏的旷野”流浪了四十年。他们出发前，耶和华并没有透露他会用什么具体方法指引、保护并照顾他们。但耶和华屡屡表明，他是值得信赖的，他的训示是可靠的。耶和华用白天的云柱和夜间的火柱提醒以色列人，他一直扶持他们，带领他们穿过这片不毛之地。（<a >申1:19;</a><a >出40:36-38</a>）耶和华还供给他们生活的必需品。他们“衣服没有破烂，脚也没有肿胀”。（<a >尼9:19，20</a>）今天，上帝的仆人快要进入正义的新世界了。我们是否相信耶和华会提供必需的东西，让我们能渡过将临的“大患难”呢？（<a >太24:21，22;</a><a >诗119:40，41</a>）<a >《守》13/9/15刊1篇9，10段</a></desc></text>
<text date='19-04-2015'><date>4月 19日, 星期日</date><script><i>他们专心学习使徒所教的道理。</i>——<a ><i>徒2:42</i></a></script><desc>从公元33年五旬节起，复活了的基督任用使徒作为分发灵粮的渠道，让其余的受膏基督徒吃饱。五旬节那天，不少犹太人和归信者成了基督徒，并且受圣灵膏立，他们清楚看出使徒就是分发灵粮的渠道，于是马上“专心学习使徒所教的道理”。据一位学者说，译做“专心学习”的希腊语动词可以指“坚定不移、一心一意地做某件事”。当日的新信徒对属灵的事如饥似渴，知道从哪里可以得到灵粮。新信徒忠贞地听从使徒的教导，学习耶稣言行的含意，在使徒的帮助下正确理解跟耶稣有关的经文。（<a >徒2:22-36</a>）<a >《守》13/7/15刊3篇8段</a></desc></text>
<text date='20-04-2015'><date>4月 20日, 星期一</date><script><i>忠贞的人，你对他忠贞。——</i><a ><i>撒下22:26</i></a></script><desc>一个弟兄说:“大卫亡命天涯、藏身洞穴期间，耶和华一直扶持他。这让我深受鼓舞。我从大卫的经历学到，不论处境多么艰难，前景多么暗淡，只要我继续忠于耶和华，他就会在我身边支持我。”想必你也有同感。（<a >罗8:38，39</a>）我们还能从什么事上看出耶和华忠贞不渝呢？耶和华始终不渝地恪守自己所定的标准。他向我们保证:“直到你们老了，我还是始终如一的上帝。”（<a >赛46:4</a>）他的决定总是符合自己永恒不变的是非标准。（<a >玛3:6</a>）耶和华也忠于自己的承诺，一定会实现他的应许。（<a >赛55:11</a>）由于耶和华忠贞不渝，他的所有忠仆都能受益。我们只要尽力按上帝的标准行事为人，就可以深信他必实践承诺，赐福给我们。（<a >赛48:17，18</a>）<a >《守》13/6/15刊3篇4-6段</a></desc></text>
<text date='21-04-2015'><date>4月 21日, 星期二</date><script><i>洞悉事理的人，必得好处。——</i><a ><i>箴16:20</i></a></script><desc><a >创世记2:18</a>说，上帝造女人，是作为男人相配的助手，而不是他的复制品。大多数女人都喜欢谈感受，话题通常围绕人和人际关系。此外，女人喜欢丈夫跟自己谈心，觉得这表示丈夫爱她。相反，很多男人不愿意谈自己的感受，却喜欢谈工作或消遣一类的事，分析问题，提出解决方法。男人还特别希望受人尊重。丈夫要是洞悉事理，就会留意妻子的感受，尽力适应她的沟通方式，让她清楚知道自己重视她的想法和感受。（<a >彼前3:7</a>）妻子要是洞悉事理，也会尽力理解丈夫的看法。只要夫妻双方都明白上帝对他们的要求，重视圣经的原则，做好自己的本分，婚姻就会美满幸福。他们能够一起做明智的决定，同心协力实行计划。<a >《守》13/5/15刊3篇4，5段</a></desc></text>
<text date='22-04-2015'><date>4月 22日, 星期三</date><script><i>渺小的族要增长千倍，微弱的国要变为强盛。我耶和华必按时候加快这事。——</i><a ><i>赛60:22</i></a></script><desc>目前，世界各地有几百万人合力宣扬上帝王国的好消息。（<a >太24:14</a>）不过，耶稣也指出，有些人可能觉得以传道工作为生活重心并不容易。他们会忙于各种事务，结果被“重重压住”。（<a >路21:34</a>）耶稣的话对我们特别重要，因为上帝的现代子民中也有些人分了心。从他们怎样看待工作和高等教育，是否追求财富，在运动娱乐方面花多少时间，就可以知道他们有没有以上帝的工作为重了。此外，由于生活的压力和忧虑，有些人感到灰心疲累。因此，不妨问问自己:“我又怎样？我所做的事显示，到底什么是我的生活重心呢？”<a >《守》13/4/15刊3篇3段</a></desc></text>
<text date='23-04-2015'><date>4月 23日, 星期四</date><script><i>耶和华啊，我所受的已经够了！求你现在取我的性命。——</i><a ><i>王上19:4</i></a></script><desc>以利亚心里的感受的确是这样。此时的以利亚孤身一人，不禁想到自己做先知怎么做得这么失败。其实他是用自己的观点判断自己，认定自己是个一事无成的人，无论在耶和华眼中，还是在人眼中，都毫无价值。全能的上帝却不是这样看以利亚的。在他心目中，以利亚仍然很宝贵。为了让以利亚明白这点，耶和华做了好几件事。耶和华差天使强化以利亚，也给他食物和水，让他有力气走四十昼夜的路，来到南面的何烈山。以利亚以为没有别的以色列人忠于耶和华了，耶和华就仁慈地纠正他的想法。不但这样，耶和华还给他新的任务。以利亚接受了新任务。靠着耶和华的帮助，以利亚重新得力，再次负起先知的职责。（<a >王上19:5-8，</a><a >15-19</a>）<a >《守》14/3/15刊2篇12，</a><a >14，15段</a></desc></text>
<text date='24-04-2015'><date>4月 24日, 星期五</date><script><i>愿你腰间佩剑……无往不胜。——</i><a ><i>诗45:3，4</i></a></script><desc>大巴比伦这个“大娼妓”不久会被处决，大巴比伦是指世上所有错误的宗教。（<a >启17:1，</a><a >5，</a><a >16，17;</a><a >19:1，2</a>）接着，基督会执行上帝的判决，在哈米吉多顿大战，把撒但邪恶世界的余孽铲除。（<a >启16:14-16;</a><a >19:19-21</a>）最后，君王会完全战胜敌人，把撒但和邪灵囚禁在无底深渊里。在那里，撒但和邪灵毫无活动能力，仿佛死了一样。（<a >启20:1-3</a>）在目前这段最后的日子，受膏基督徒走完了地上的人生旅程，就复活到天上去。当大巴比伦被毁灭之后，耶稣会在某个时间把“新娘”的剩余成员召集到他那里。（<a >帖前4:16，17</a>）因此，在哈米吉多顿大战爆发之前，“新娘”的全体成员都会在天上。哈米吉多顿大战结束后，绵羊羔就可以举行婚礼了。（<a >启19:7</a>）<a >《守》14/2/15刊2篇10-12段</a></desc></text>
<text date='25-04-2015'><date>4月 25日, 星期六</date><script><i>你趁年少的日子，就要把你伟大的创造主谨记在心。——</i><a ><i>传12:1</i></a></script><desc>你全心全意地事奉耶和华，就是将他“谨记在心”，惟有这样才会蒙他悦纳。（<a >申10:12</a>）这个决定至关紧要，对你一生影响深远。（<a >诗71:5</a>）当然，除了选择事奉耶和华，还有其他决定会影响你的未来。比如，要不要结婚？跟谁结婚？怎样维持生活？这些决定都挺重要，但你首先要作的决定是全心全意为耶和华服务。（<a >申30:19，20</a>）为什么呢？因为上面提到的事互相关联。你在婚姻和谋生方面所作的抉择，会影响你怎样为耶和华服务。（参看<a >路14:16-20</a>）反过来也一样，如果你决定以事奉耶和华为重，这会影响你在婚姻和谋生方面的抉择。因此，哪件事最重要，就先在哪件事上作决定。（<a >腓1:10</a>）<a >《守》14/1/15刊3篇3，4段</a></desc></text>
<text date='26-04-2015'><date>4月 26日, 星期日</date><script><i>要吩咐以色列全会众。——</i><a ><i>出12:3</i></a></script><desc>服从那些领导我们的人非常重要。为什么呢？想想看，古时耶和华怎样在非常时期向他的子民传达信息呢？以色列人离开埃及的时候，上帝通过摩西和亚伦给他们指示。当时，他们是耶和华向人民传达信息的渠道。（<a >出12:1-7，</a><a >21-23，</a><a >29</a>）也许你还想到圣经中的很多事例，显示耶和华通过人或天使把逃生的指示告诉人。在这些事例上，上帝都决定把权力授予他的使者，让他们奉上帝的名发言，告诉他的子民怎样才能在危难中得救。哈米吉多顿大战的时候，耶和华肯定也会这样做。当然，今天所有代表耶和华和他组织的长老都要格外谨慎，不可滥用上帝所赐的权力。<a >《守》13/11/15刊4篇14，15段</a></desc></text>
<text date='27-04-2015'><date>4月 27日, 星期一</date><script><i>凡有弟兄做事不守规矩……就要避开他。——</i><a ><i>帖后3:6</i></a></script><desc>保罗提出以上的劝告后，特别提到“不肯工作”的基督徒。（<a >帖后3:10</a>）如果不肯工作的基督徒已算是不守规矩的，那么走上叛道歧途的人不更是这样吗？当时跟这些人密切来往非常危险，必须提防，今天也一样。（<a >箴13:20</a>）大患难越来越近，这个邪恶制度快要结束。因此，上帝在公元1世纪提出的警告，现在就显得更加重要。我们绝不想辜负上帝的分外恩典，失去到天上或在地上享永生的福分。（<a >林后6:1</a>）任何参加聚会的人要是跟我们谈论一些凭空臆测的见解，或批评挑错，我们就得当心。（<a >帖后3:13-15</a>）<a >《守》13/12/15刊1篇8，9段</a></desc></text>
<text date='28-04-2015'><date>4月 28日, 星期二</date><script><i>你差我到世人当中，我也差他们到世人当中。——</i><a ><i>约17:18</i></a></script><desc>耶稣知道门徒需要帮助才能完成传道工作，所以锲而不舍地帮助他们克服弱点。在祷告中，耶稣求耶和华在三方面帮助门徒。第一，他希望门徒不属于撒但的不洁世界;第二，他希望门徒实践圣经的真理，保持圣洁;第三，耶稣反复求天父使门徒团结合一，正如他跟天父联合一样。我们人人都应该问问自己:“在这三方面，我跟耶稣的请求一致吗？”耶稣深信门徒一定会这样做，“好叫世人相信”是天父差耶稣来的。（<a >约17:15-21</a>）<a >《守》13/10/15刊4篇12段</a></desc></text>
<text date='29-04-2015'><date>4月 29日, 星期三</date><script><i>察验上帝那良善、完美而又蒙他悦纳的旨意。——</i><a ><i>罗12:2</i></a></script><desc>圣经指出，没有律法的外邦人往往“凭天性做合乎律法的事”。（<a >罗2:14</a>）既然如此，这是不是说，在上帝没有明文规定的事上，我们就只管按自己的教养和文化去作决定呢？圣经说:“人以为是正途的路，最终竟是死亡之道。”（<a >箴16:25</a>）我们都是不完美的人，根本看不透什么是正途，不能十全十美地指引自己的脚步。（<a >箴28:26;</a><a >耶10:23</a>）此外，圣经指出，“现行制度的神”撒但控制着这个世界的风气和标准。（<a >林后4:4;</a><a >约一5:19</a>）因此，如果我们希望得到耶和华的赐福和悦纳，就要听从今天经文的规劝。<a >《守》13/9/15刊3篇2，3段</a></desc></text>
<text date='30-04-2015'><date>4月 30日, 星期四</date><script><i>不要爱世界和世界的事。——</i><a ><i>约一2:15</i></a></script><desc>我们想成为圣洁的人，就必须弃绝错误的思想和欲望。我们必须怀着“洁净的内心”爱耶和华。（<a >提前1:5</a>）不过，人心是诡诈的，我们可能看不出“世界的事”对自己的影响有多深。（<a >耶17:9</a>）因此，我们研读圣经时应该诚实自省，“不断察验自己是不是持守着信仰，不断验明自己到底是怎样的人”。（<a >林后13:5</a>）为了抗拒“世界的事”，我们还可以怎样做呢？要时刻谨记使徒约翰在上帝启示下所写的话:“这个世界和世界的欲望正在消逝，遵行上帝旨意的人却永远长存。”（<a >约一2:17</a>）撒但的制度看起来似乎很真实，永远不会灭亡。但圣经告诉我们，这个制度终必消逝！撒但世界提供的一切，很快就会化为乌有。我们谨记这点，就不会上魔鬼的当。<a >《守》13/8/15刊4篇5，</a><a >17，18段</a></desc></text>
<text date='01-05-2015'><date>5月 1日, 星期五</date><script><i>你们的上帝耶和华不偏心。——</i><a ><i>申10:17</i></a></script><desc>不偏心是耶和华的其中一种感人特质。什么叫不偏心呢？就是公平，没有偏见，不偏袒任何一方。要真的做到不偏心，既牵涉到思想，也牵涉到行为。为什么这样说呢？因为一个人必须有不偏不倚的思想，才会一视同仁地对待所有人。在《希腊语经卷》里，译做“不偏心”的语词，字面意思是不以貌取人。（<a >徒10:34</a>）因此，不偏心的人所着眼的，是别人的为人而不是别人的外表或客观条件。不偏待人的最佳典范莫过于耶和华。圣经说，他“不偏心”。（<a >徒10:34，35</a>）<a >《守》13/6/15刊1篇11，12段</a></desc></text>
<text date='02-05-2015'><date>5月 2日, 星期六</date><script><i>他会把人彼此分开，就像牧人把绵羊山羊分开一样。——</i><a ><i>太25:32</i></a></script><desc>耶稣会在大患难期间来到，审判所有国族，就像分开绵羊山羊一样。此后，在大患难的高潮哈米吉多顿大战中，山羊般的人要“永远被剪除”。（<a >太25:46</a>）明白了这一点，我们该怎样看传道工作呢？这帮助我们看出传道工作有多重要。大患难开始之前，人们还有机会改变主意，走上“通往生命”的窄路。（<a >太7:13，14</a>）目前，有些人性情像绵羊，有些人性情像山羊。但不要忘记，他们最终是绵羊还是山羊，还得看大患难期间的审判。因此，我们应该努力不懈地传道，尽量让更多人有机会听到并响应王国信息。<a >《守》13/7/15刊1篇12，13段</a></desc></text>
<text date='03-05-2015'><date>5月 3日, 星期日</date><script><i>察验上帝那良善、完美而又蒙他悦纳的旨意。——</i><a ><i>罗12:2</i></a></script><desc>你有个十几岁的孩子，他的同学不相信上帝创造万物，他担心自己没有能力在同学面前捍卫信仰。你会怎样做呢？告诉孩子，他可以请同学看一些事实，然后问一些问题去探知同学的观点，引导同学得出正确的结论。比方说，他可以请同学看看《生命的起源》<a >第21页的附栏</a>，然后问:“这里说DNA信息容量之大，当今世上没有任何电脑可与之媲美，你同意吗？”同学很可能会同意。孩子可以继续问:“如果电脑工程师造不出能和DNA媲美的信息储存系统，那么没有思想的物质能不能自行合成一个DNA呢？”不妨经常跟孩子练习，这样，当孩子向人谈论自己的信仰时，就会更有自信。经过你的训练，孩子学会善用问题，就能做好传福音者的工作。<a >《守》13/5/15刊1篇12-14段</a></desc></text>
<text date='04-05-2015'><date>5月 4日, 星期一</date><script><i>圣灵会让你们想起我对你们说过的一切话。——</i><a ><i>约14:26</i></a></script><desc>圣经里的许多话都能强化人，鼓励人，纠正人。但你可能会问:“需要用圣经帮助人时，我怎么知道该用哪些经文呢？”要<i>天天</i> 阅读圣经，沉思上帝的话语。久而久之，你心里会珍藏许多神圣的话语。有需要的时候，耶和华的圣灵就能让你想起合适的经文。（<a >可13:11</a>）要像所罗门王一样，祷告求耶和华赐你智慧去做属灵的工作。（<a >代下1:7-10</a>）要效法古代的先知，“苦心研究，细心查考”上帝的话语，确切地认识耶和华和他的旨意。（<a >彼前1:10-12</a>）使徒保罗也劝勉提摩太，要受“信仰的话语”和“优良教诲的话语”所滋养。（<a >提前4:6</a>）你照以上所说的去做，就更有能力在灵性上帮助别人，还能加强自己的信心。<a >《守》13/4/15刊1篇14，15段</a></desc></text>
<text date='05-05-2015'><date>5月 5日, 星期二</date><script><i>他看过就走开，马上忘了自己是哪一种人。——</i><a ><i>雅1:24</i></a></script><desc>请想想雅各所写的比喻中，那个人照过镜子就转身离开了，什么都没理会。相反，实践神圣话语的人不只是“仔细察看那自由的完美律法”，还会“恒心遵守”。（<a >雅1:22-25</a>）这样的人不会把圣经中的完美律法抛诸脑后，而是会谨记其中的教诲，付诸实行，并持之以恒。耶稣也表达过类似的思想:“你们时刻遵守我的话语，就真是我的门徒了。”（<a >约8:31</a>）要抑制自私的精神在心里滋长，第一步是细心阅读圣经，这样做可以让我们看出自己有哪些问题。除此之外，我们还要查找资料，深入理解所读的经文。我们对圣经中的一段记载有了清晰的了解后，可以设身处地想想:“如果面对类似的情况，我会怎样做呢？我会作出正确的决定吗？”沉思过后，我们要采取最重要的一步，就是努力实践自己所学到的。（<a >太7:24，25</a>）<a >《守》14/3/15刊1篇5-7段</a></desc></text>
<text date='06-05-2015'><date>5月 6日, 星期三</date><script><i>上帝，就是你的上帝，膏立了你。——</i><a ><i>诗45:7</i></a></script><desc>耶和华膏立耶稣做弥赛亚王国的君王。耶稣受膏时，领受“欢欣的膏油”，胜过与他“位分相同”的人，就是所有出自犹大部族大卫世系的君王。耶稣怎样胜过他们呢？第一，耶稣是耶和华亲自膏立的。第二，耶稣受膏为君王兼大祭司。（<a >诗2:2;</a><a >来5:5，6</a>）第三，耶稣领受的不是膏油而是圣灵，他不是在地上而是在天上执掌王权。1914年，耶和华让他的爱子在天上登基成为弥赛亚君王。耶稣“王位的权杖是正直的权杖”。换句话说，耶稣必伸张正义，秉公执政。（<a >诗45:6</a>）上帝是耶稣的“宝座”，意思是耶和华立他为王，所以他拥有合法的王权。此外，耶稣的宝座“万世不改，永远不变”。上帝任命的君王拥有大能，我们在这位君王的领导下事奉耶和华，不是该引以为傲吗？<a >《守》14/2/15刊1篇7，8段</a></desc></text>
<text date='07-05-2015'><date>5月 7日, 星期四</date><script><i>上帝就把地上的众生除灭了。——</i><a ><i>创7:23</i></a></script><desc>洪水再猛也冲不掉人不完美的特性。人仍然受肉眼看不见的撒但和邪灵影响。没多久，人就再次弃绝耶和华的德政。挪亚的曾孙宁录带头造反，圣经说他“嗜猎逞强，跟耶和华作对”，在示拿地建立王国，又建造巴别等多座大城。（<a >创10:8-12</a>）宁录自立为王，公然违抗上帝的旨意，阻止人类“遍满地面”。（<a >创9:1</a>）永恒的王耶和华怎样做呢？耶和华变乱了人的语言。由于彼此语言不通，宁录的党徒就“分散到全地上”。他们也把错误的宗教和人统治人的方式带到世界各地。（<a >创11:1-9</a>）<a >《守》14/1/15刊1篇8，</a><a >10段</a></desc></text>
<text date='08-05-2015'><date>5月 8日, 星期五</date><script><i>哪怕别人全都因你的事而失足，我也永不失足！——</i><a ><i>太26:33</i></a></script><desc>耶稣指出，彼得会三次不认他，彼得却坚持:“我即使必须与你同死，也决不会不认你。”（<a >太26:34，35</a>）耶稣的预言果然应验，彼得真的失足了。他第三次不认耶稣后，禁不住“痛哭起来”。（<a >路22:60-62</a>）受了这次教训，彼得不再过度自信。在这方面，祷告对他的帮助很大。我们怎么知道呢？因为他劝基督徒要“保持警惕，随时祷告”。（<a >彼前4:7</a>）我们有没有听从圣经这个劝告呢？有没有不断祷告，表明我们倚靠耶和华，而不是倚靠自己呢？（<a >太26:41;</a><a >诗85:8</a>）我们也该谨记使徒保罗的劝戒:“自以为站得稳的可要当心，免得跌倒。”（<a >林前10:12</a>）<a >《守》13/11/15刊1篇10，11段</a></desc></text>
<text date='09-05-2015'><date>5月 9日, 星期六</date><script><i>要站立稳固。凡你们受教认识的传统，不论是口传的，还是我们在信里写的，都要谨守。——</i><a ><i>帖后2:15</i></a></script><desc>保罗劝勉帖撒罗尼迦的弟兄要“站立稳固”，谨守他们受教认识的传统。保罗说的传统是什么？当然不是错误宗教的信徒所墨守并鼓吹的传统，他们视之为跟圣经道理一样重要。保罗说的传统是他和其他门徒从耶稣学到的道理，以及上帝启示他写下的教诲，大都收录在圣经里。保罗称赞哥林多会众的弟兄，说:“你们事事记着我，又紧紧持守我教导你们的传统。”（<a >林前11:2</a>）他们持守的道理来源可靠，完全值得信赖。<a >《守》13/12/15刊1篇10段</a></desc></text>
<text date='10-05-2015'><date>5月 10日, 星期日</date><script><i>上帝那些看不见的特质，都已清楚可见。——</i><a ><i>罗1:20</i></a></script><desc>地球上维持生命的循环系统也清楚显示耶和华的智慧。以氧气为例。亿万生物吸入氧气，呼出二氧化碳，但氧气却永远用不完，大气中也不会充满“废气”二氧化碳。为什么呢？因为有光合作用。通过光合作用，植物吸取二氧化碳、水、阳光和养分，并且产生氧气和碳水化合物。我们再吸入氧气，就形成了碳氧循环。耶和华借着自己设计的植物，“把生命、气息”赐给所有人，可见他的智慧无与伦比！（<a >徒17:25</a>）从地球上种类繁多的生物，我们也可以清楚看到耶和华的智慧。地球上的物种难以胜数，多说有1亿，少说也有200万。（<a >诗104:24</a>）受造万物的设计清楚显示耶和华多么有智慧。<a >《守》13/10/15刊1篇5，</a><a >8-10段</a></desc></text>
<text date='11-05-2015'><date>5月 11日, 星期一</date><script><i>你们要实践神圣的话语。——</i><a ><i>雅1:22</i></a></script><desc>今天，耶和华不是用白天的云柱和夜间的火柱引领我们进入新世界，而是运用他的组织帮助我们保持警惕。譬如，上帝的组织不断强调，我们要阅读圣经，举行家庭崇拜，经常聚会和传道，以求巩固自己的灵性。我们有没有听从指示，作出必需的改变呢？有的话，我们就能培养坚强的信心，得以保全生命，进入新世界。上帝组织提供的指引帮助我们应付日常生活的问题。比方说，上帝的组织提醒我们，想减少忧虑，就要对物质有合理的看法，保持目光单纯。关于衣着打扮、娱乐消遣、接受多少教育，上帝的组织也根据圣经提出指引。此外，关于如何保持家居、汽车和王国聚会所安全，以及怎样为灾难做好应变措施，我们也不时受到提醒。这些提醒和指引表明，上帝真的关心我们。<a >《守》13/9/15刊1篇1，</a><a >10，11段</a></desc></text>
<text date='12-05-2015'><date>5月 12日, 星期二</date><script><i>你们要不断先追求王国和他的正义。——</i><a ><i>太6:33</i></a></script><desc>基督徒不必守每周的安息日，但使徒保罗说:“上帝的子民还有机会得享‘安息’的日子。人如果要得享上帝的安息，就该放下私务安歇，像上帝放下了自己的工作安歇一样。”（<a >来4:9，10</a>）基督徒只要服从耶和华，遵行他逐渐显露的旨意，就能得享上帝的安息。你和家人都以耶和华为重，经常举行家庭崇拜，参加聚会，努力传道吗？我们的老板或在业务上有往来的人，也许不认同基督徒的观点，觉得属灵的事不那么重要。要是这样，我们就要明确地告诉他们，崇拜耶和华是我们一生中最重要的事。这样，我们才能以神圣的事为重。我们不妨问问自己:“我的生活方式表明我已经分别开来，专心为耶和华服务吗？”<a >《守》13/8/15刊1篇15段</a></desc></text>
<text date='13-05-2015'><date>5月 13日, 星期三</date><script><i>你要喂养我的小绵羊。——</i><a ><i>约21:17</i></a></script><desc>使徒紧记自己有责任喂养耶稣的绵羊。举个例，基督徒会众成立后不久，就出现了一个可能引起分裂的敏感问题，请留意使徒怎样处理。这个问题是跟食物有关的，不过是<i>实际的</i> 食物。在日常的膳食分配上，说希腊语的寡妇被人忽视了，但说希伯来语的寡妇却没有被忽视。使徒怎样解决这个需要小心处理的问题呢？“那十二人”委任了七个合资格的弟兄去督导这件“不可不做的事”，也就是分发食物的工作。耶稣行奇迹让群众吃饱时，大部分使徒显然都曾协助分配食物，但现在他们认为分发<i>属灵的</i> 食物更加重要，因此专心“执行神圣话语的职务”。（<a >徒6:1-6</a>）<a >《守》13/7/15刊3篇7，</a><a >9段</a></desc></text>
<text date='14-05-2015'><date>5月 14日, 星期四</date><script><i>忠贞的人，你对他忠贞。——</i><a ><i>撒下22:26</i></a></script><desc>我们可以怎样效法耶和华忠贞不渝呢？一个方法是向处于逆境的人行善。（<a >箴3:27</a>）举个例，如果你知道某个弟兄或姊妹因患病、受家人反对或个人弱点而灰心，何不主动去关心他，“用亲切的话安慰”他呢？（<a >亚1:13</a>）你这样做，就是待他忠贞，是真朋友。（<a >箴18:24</a>）效法耶和华忠贞不渝的另一个方法是，忠于自己所爱的人。比方说，结了婚的人必须忠于配偶。（<a >箴5:15-18</a>）我们不但要避免通奸，还要避免做任何可能挑起情欲的事。（<a >太5:28</a>）此外，忠贞的人不会说弟兄姊妹的闲话，也不会毁谤他们，不会散播流言，甚至连听也不听。（<a >箴12:18</a>）<a >《守》13/6/15刊3篇4，</a><a >7，8段</a></desc></text>
<text date='15-05-2015'><date>5月 15日, 星期五</date><script><i>有静默的时候，有说话的时候。——</i><a ><i>传3:7</i></a></script><desc>一个结了婚十年的姊妹说:“现在我知道，有些时候不适合把问题拿出来讨论。如果丈夫正忙得不可开交，我就会等到合适的时间再跟他讲，这样沟通起来就会顺利得多。”妻子懂得察言观色，就会知道怎样说合适的话，明白一句深思熟虑的话<i>“</i>说得<i>合时”</i>是非常中听的。（<a >箴25:11</a>）基督徒弟兄不但要耐心听妻子讲话，还要清楚表达自己的感受。适当的场合也很重要，比方说，夫妻俩一起讨论每日经文或阅读圣经正是沟通的好时机。夫妻要改变自己的沟通方式并非易事，双方都要向上帝祷告，也要渴望改善沟通技巧才行。<a >《守》13/5/15刊3篇6-8段</a></desc></text>
<text date='16-05-2015'><date>5月 16日, 星期六</date><script><i>我观看，见天上有一道门开着。——</i><a ><i>启4:1</i></a></script><desc>耶和华不是把什么事都记在圣经里。比方说，虽然人脑和宇宙的运作方式奇妙无比，耶和华却没有在他的话语里详细说明。他吩咐人记在圣经里的，都是为了帮助我们明白他的旨意，遵守他的诫命。（<a >提后3:16，17</a>）有意思的是，耶和华的天上组织是我们看不见的，他却通过圣经让我们略知一二。以赛亚书、以西结书、但以理书和启示录都描述过耶和华的天上组织，阅读这些记载的确激动人心。（<a >赛6:1-4;</a><a >结1:4-14，</a><a >22-24;</a><a >但7:9-14;</a><a >启4:1-11</a>）耶和华仿佛掀开帷幕的一角，让我们一窥天上的景象。他为什么要让人认识这些事呢？耶和华希望我们时刻谨记，他的组织涵盖天地，我们也是这个组织的一分子。<a >《守》13/4/15刊3篇5，6段</a></desc></text>
<text date='17-05-2015'><date>5月 17日, 星期日</date><script><i>她们欢欣喜乐地被带来。——</i><a ><i>诗45:15</i></a></script><desc>撒迦利亚先知预告，在这个制度的终结时期，来自列国的人会怀着感激之情，跟属灵以色列的剩余分子一起事奉耶和华。撒迦利亚说:“在那段日子，从列国说不同语言的族裔中，必有十个人……抓住一个犹太人的衣袍，说:‘我们要跟你们一起去，因为我们听说上帝与你们同在。’”（<a >亚8:23</a>）这“十个人”就是<a >诗篇45:12</a>提到的“泰尔人”和“民间富有的人”。他们来“送礼”，求那些仍在地上的受膏基督徒“开颜施恩”，给予属灵帮助。自1935年以来，已有几百万人接受剩余受膏分子的带领而“归义”，认识关于耶和华的真理。（<a >但12:3</a>）他们都是受膏基督徒的忠贞同伴，不再受错误宗教玷污，在属灵方面像贞洁的“处女”。陪伴着受膏基督徒的“处女”都献了身事奉耶和华，并表明自己是新郎兼君王的忠心子民。（<a >诗45:14</a>）<a >《守》14/2/15刊2篇14段</a></desc></text>
<text date='18-05-2015'><date>5月 18日, 星期一</date><script><i>不要等到灾祸的日子，就是将来你说“什么乐趣都没有”的年头来临。——</i><a ><i>传12:1</i></a></script><desc>到了晚年，大部分人都会或多或少失去照顾自己的能力，需要别人帮助<b>。</b>（<a >传12:2-7</a>）成年的儿女要跟老人家一起决定怎样帮助他们最好，也要考虑是否负担得起。最好开个家庭会议，谈谈老人家的需要是什么，该怎样照顾他们，大家可以怎样互相合作。家里每个人，特别是老人家，应该坦诚地说出自己的感受和现实情况。可以想想:如果做些安排，老人家可以继续自己住吗？这样安全吗？儿女也可以看看该怎样照顾父母。例如，有些儿女也许能每天来帮忙，有些也许能多出点钱。（<a >箴24:6</a>）大家该分工合作，尽自己的责任。不过，随着情况改变，各人要负责的事也可能会改变。有时候，大家也许要轮流负起某些责任。<a >《守》14/3/15刊4篇3段</a></desc></text>
<text date='19-05-2015'><date>5月 19日, 星期二</date><script><i>只管选择你们所要事奉的。——</i><a ><i>书24:15</i></a></script><desc>你会怎样运用一生事奉耶和华呢？这是你必须自己决定的事。别人不能告诉你该不该结婚，该跟谁结婚，该选择什么工作。但你会选择一份怎样的工作呢？是不是只要求你接受短期训练的呢？年轻的基督徒，你们有的住在贫困的农村，有的住在繁荣的大城市。你们的个性、能力、经验、喜好和属灵目标也可能不尽相同。就像摩西那样，他生活在埃及的皇宫中，条件得天独厚，其他希伯来青年却是奴隶。（<a >出1:13，14;</a><a >徒7:21，22</a>）不过，摩西作了正确的决定。（<a >来11:24-27</a>）耶和华会帮助年轻的你做明智的决定。怎样帮助呢？就是教你圣经的原则，无论你处于什么情况，都可以应用。（<a >诗32:8</a>）如果你不懂怎么用，可以问问信主的父母和会众的长老，他们一定会帮助你。（<a >箴1:8，9</a>）<a >《守》14/1/15刊3篇7，8段</a></desc></text>
<text date='20-05-2015'><date>5月 20日, 星期三</date><script><i>人先有乐意的心，就必蒙悦纳。人照自己所有的去做，不是照自己所没有的去做，就更是这样。——</i><a ><i>林后8:12</i></a></script><desc>像古代的以色列人一样，我们必须确定自己作出的额外牺牲都蒙上帝悦纳。我们主要的责任，是照顾家人和巩固自己跟耶和华的关系。我们必须平衡合理。在付出时间和精力帮助其他人的同时，也不该忽略家人在属灵和物质方面的需要。要是本末倒置，就是照自己所没有的去做了。此外，我们也必须保持自己的属灵健康。（<a >林前9:26，27</a>）当然，如果我们按圣经所定的标准生活，自愿作出的牺牲就一定蒙耶和华悦纳，我们也会大大喜乐，心满意足。<a >《守》13/12/15刊2篇16段</a></desc></text>
<text date='21-05-2015'><date>5月 21日, 星期四</date><script><i>希西家素来行耶和华看为对的事。——</i><a ><i>代下29:2</i></a></script><desc>公元前746年，亚哈斯驾崩，留下一堆烂摊子，国家民穷财尽，灵性堕落不堪。他的儿子希西家继位，想重整山河。这位年轻的君王会从哪里着手呢？是振兴经济吗？不，希西家以属灵的事为重，是国民的好牧人。他首先做的，就是复兴纯正的宗教，帮助国民重新归向耶和华。希西家知道上帝对他的旨意，就毅然采取行动。（<a >代下29:1-19</a>）他请犹大和以色列所有国民来过逾越节，举行盛大的仪式。（<a >代下30:25，26</a>）这让全国上下都大受激励！<a >历代志下31:1</a>说:“这一切都做完了，所有在场的以色列人就……打碎神柱，砍下神木，拆毁丘坛，毁掉祭坛。”犹大国重新归向耶和华了。<a >《守》13/11/15刊3篇6，</a><a >8段</a></desc></text>
<text date='22-05-2015'><date>5月 22日, 星期五</date><script><i>他们认罪，向耶和华他们的上帝下拜。——</i><a ><i>尼9:3</i></a></script><desc>这次住棚节期间，利未人代表民众向上帝祷告。从他们所说的话可以看出，这个祷告是经过充分准备的。（<a >尼9:1-4</a>）利未人的祷告深具意义，原因是他们常常阅读上帝的律法。祷告头十节的内容强调耶和华的作为和美德。接着，利未人在祷告中多次提到上帝“有丰富的慈悲”，并且承认以色列人罪大恶极，不配蒙上帝开恩。（<a >尼9:19，</a><a >27，28，</a><a >31</a>）从利未人的祷告，我们学到什么呢？我们应该天天阅读上帝的话语，沉思经文的内容。这样，我们就是听耶和华说话，我们的祷告也不会变成陈词滥调，内容会更有意思。（<a >诗1:1，2</a>）在祷告的尾声，利未人谦卑地求一件事。（<a >尼9:32</a>）利未人的榜样很值得我们学习。我们应该先赞美、感谢耶和华，才提出请求。<a >《守》13/10/15刊3篇5-7段</a></desc></text>
<text date='23-05-2015'><date>5月 23日, 星期六</date><script><i>不要被这个制度同化，倒要更新思想而改变自己。——</i><a ><i>罗12:2</i></a></script><desc>大多数罗马人并没有跟自己崇拜的神培养真挚而密切的关系。当日的宗教大都着重仪式，无论生育、结婚、丧葬，都有许多繁文缛节。既然罗马社会讲究这些仪式，住在当地的基督徒自然遇到不少考验。罗马很多基督徒从小就跟随家人崇拜假神，他们显然需要改变自己才能成为真基督徒，而且受浸之后还要继续改变。当今世界也危害基督徒的灵性。为什么这样说呢？因为世界的灵充斥全球。（<a >弗2:2，3;</a><a >约一2:16</a>）我们天天接触到这个世界的欲望、思想、价值观和道德标准，耳濡目染之下有可能被世界同化。因此，我们很需要听从今天经文的劝告。<a >《守》13/9/15刊3篇7，8段</a></desc></text>
<text date='24-05-2015'><date>5月 24日, 星期日</date><script><i>要彼此关注，激发爱心，促进善行。——</i><a ><i>来10:24</i></a></script><desc>上帝的王国在1914年建立后，撒但从天被逐，活动范围只限于地球附近。撒但“知道自己时候无多，就大为愤怒”。（<a >启12:7-9，</a><a >12</a>）随着这个世界走向哈米吉多顿，撒但想尽办法考验我们，使我们承受压力，目的是要削弱我们的属灵力量。此外，基督徒要应付日常生活的难题也十分吃力。（<a >伯14:1;</a><a >传2:23</a>）长期面对不同难题，无论是感情上还是灵性上，我们都可能觉得精疲力竭，想振作也振作不了。比如，一个弟兄几十年来在属灵方面帮助过不少人，但到了晚年，他和妻子都身体不好，这使他很灰心。像这个弟兄一样，我们人人都需要耶和华所赐的超凡力量，也需要弟兄姊妹的鼓励。（<a >林后4:7</a>）<a >《守》13/8/15刊3篇3段</a></desc></text>
<text date='25-05-2015'><date>5月 25日, 星期一</date><script><i>你必定跟我一同在乐园里。——</i><a ><i>路23:43</i></a></script><desc>有好几百万人已经明智地选择事奉耶和华上帝，紧紧跟随耶稣基督的脚踪走。（<a >太16:24;</a><a >彼前2:21</a>）献出一生为上帝服务并不是轻率的决定。我们都深入而全面地查考过上帝的话语，才决定献身事奉上帝。从圣经我们知道，谁不断认识耶和华，并且认识他所差来的耶稣基督，就会有机会得到耶和华所赐的产业。关于这份产业，圣经记载了很多细节，令我们的信心大受强化。（<a >约17:3;</a><a >罗12:2</a>）一群为数不多的基督徒期盼着承受“不能朽坏、没有污秽、不会衰残的产业”，他们有无比的荣幸，到天上跟基督一同作王。（<a >彼前1:3，4</a>）另外的绵羊会在地上的乐园里永享生命，到时再也没有死亡、苦难、哀恸。这份产业，亚当和夏娃本来有机会承受，后来却因犯罪而失去资格。（<a >启21:1-4</a>）<a >《守》13/5/15刊5篇1，</a><a >3段</a></desc></text>
<text date='26-05-2015'><date>5月 26日, 星期二</date><script><i>你必击杀米甸人，像击杀一个人一样，因为我与你同在。——</i><a ><i>士6:16</i></a></script><desc><a >士师记第6章</a>记载，耶和华的天使在俄弗拉向基甸显现。那时候，米甸人常常侵扰以色列人，夺去他们珍贵的谷物。难怪基甸不敢在田里打小麦，而是在酒榨里匆匆地打。这样，他就能快点把小麦藏起来。天使突然出现，一定叫基甸很吃惊。天使称他做“勇猛之士”，也可能让他受宠若惊。基甸虽然知道耶和华曾领以色列人离开埃及，但心里还是有点怀疑:耶和华真的会帮助以色列人对付米甸人吗？天使向基甸保证，创造主一定会支持他。基甸怀疑自己的能力，怕救不了以色列人“脱离米甸人的手”。今天的经文显示，耶和华明确地给了他答案。从他们的对话，我们可以肯定基甸看耶和华看得很真实。（<a >士6:11-15</a>）<a >《守》14/2/15刊4篇7，8段</a></desc></text>
<text date='27-05-2015'><date>5月 27日, 星期三</date><script><i>你们看见这一切事，就该知道他近在门口了。——</i><a ><i>太24:33</i></a></script><desc>今天，许多人看世事的时候，也出现“视盲”。他们大概会承认，世界自1914年以来经历了翻天覆地的变化，但问题是，他们看不出这些变化背后的含意。我们研读圣经，因此能洞悉世事的含意，知道1914年耶稣在天上登基作王，从某方面来说上帝的王国在那一年来临了。我们也知道，上帝还没完全实现我们的祷告:“愿你的王国来临。愿你的旨意在地上实现，像在天上一样。”（<a >太6:10</a>）上帝还有其他事要成就，包括把目前的邪恶制度铲除。只有在恶人恶事绝迹后，上帝的旨意才能在地上实现，像在天上一样。由于经常研读圣经，我们能够看出其中的预言正在应验。大多数人却看不出来，因为他们让俗务成为生活的重心。尽管证据清楚显示基督从1914年起一直作王，不久就会执行上帝的判决，他们还是视而不见。<a >《守》14/1/15刊5篇2，3段</a></desc></text>
<text date='28-05-2015'><date>5月 28日, 星期四</date><script><i>我观看，见有一匹白马，骑马的拿着弓，并有冠冕赐给他。——</i><a ><i>启6:2</i></a></script><desc>耶稣基督骑着白马驰骋，所向披靡。凡不肯服在君王耶稣权下的人，很快就会被迫面对现实，绝不能逃过判决。到时，很多人都会惊慌失措，喊叫:“谁能站立得住呢？”（<a >启6:15-17</a>）<a >启示录第7章</a>指出，有两批人因蒙上帝悦纳而“站立得住”，就是受膏基督徒和有希望在地上享永生的人。之后，“另外的绵羊”中的“大群人”会渡过大患难，进入上帝的新世界。（<a >启7:9，</a><a >13-15</a>）基督很快就要完全战胜敌人，在最后的正义之战中把不敬虔的人消灭净尽。（<a >启19:11，</a><a >19-21</a>）恶人恶事绝迹后，我们就会得享圣经应许的福乐。前景多么光明！（<a >启20:1-3，</a><a >6;</a><a >21:3，4</a>）<a >《守》14/1/15刊5篇4，</a><a >18，19段</a></desc></text>
<text date='29-05-2015'><date>5月 29日, 星期五</date><script><i>这才是正路，你们走这条路才对。——</i><a ><i>赛30:21</i></a></script><desc>耶和华的子民“合成一群”，归于“一个牧人”耶稣基督手下。（<a >约10:16</a>）耶稣说，“在这一切日子，直到这个制度的末期”，他都与门徒同在。（<a >太28:20</a>）我们怎样才能留在上帝的羊群中，保持团结，得享安全呢？圣经说，我们“必听见后面有声音说:‘这才是正路，你们走这条路才对’”。我们必须听从后面的“声音”，这包括服从圣灵通过圣经所说的话，以及耶和华和耶稣通过他们委任的牧人传达的指示。（<a >启3:22</a>）圣经说:“魔鬼好像咆哮的狮子，走来走去，设法吞噬人。”（<a >彼前5:8</a>）撒但好比一头饥饿的猛兽，悄悄地跟在羊群后面，一看见哪只羊不留神或迷了路，就突然扑过去。因此，我们该和羊群紧紧靠在一起，追随“看守［我们］生命的牧人和监督”耶和华。（<a >彼前2:25</a>）<a >《守》13/11/15刊4篇16，17段</a></desc></text>
<text date='30-05-2015'><date>5月 30日, 星期六</date><script><i>上帝的厚恩、智慧、知识多么高深！——</i><a ><i>罗11:33</i></a></script><desc>我们常常想到、谈到自己所爱的人，跟对方的关系就会越来越好。我们与耶和华上帝的关系也一样。大卫还是牧童时，夜间常常仰望星空，沉思创造主的作为多么伟大。他说:“我看见你指头所造的天，目睹你陈设的月亮星辰，就想道:凡人算什么，你竟惦记他？世人算什么，你竟眷顾他？”（<a >诗8:3，4</a>）传道时，我们会想到耶和华，谈到他的作为，与耶和华的关系就会越来越好。许多先驱发觉，多传道的一个裨益就是，自己对耶和华的爱加深了。我们传讲上帝的王国将要怎样造福人类，就会更亲近耶和华。<a >《守》13/9/15刊5篇1-3段</a></desc></text>
<text date='31-05-2015'><date>5月 31日, 星期日</date><script><i>耶和华能使他站立得住。——</i><a ><i>罗14:4</i></a></script><desc>耶和华不是根据我们的成就来衡量我们的价值，他所看重的是我们对他的爱和忠诚。更何况，我们为耶和华所做的可能比自己想到的还多。你也许都不知道，会众里的一些弟兄姊妹是从你得到了帮助，地区里的一些人是由于你努力传道才有机会听到真理。要将耶和华委派给你的每个工作看做他悦纳你的明证。（<a >耶20:11</a>）你觉得自己为耶和华所做的工作没什么成效，或努力追求某些属灵目标，却看来无法如愿，因此灰心丧气。不过请想想，我们是耶和华见证人，我们的名称包含上帝的名字，我们也有幸传讲上帝王国的好消息。这不是莫大的殊荣吗？因此，不要灰心放弃，要继续忠心地为耶和华服务。这样，你就能像耶稣在比喻中所说的，分享“主人的喜乐”。（<a >太25:23</a>）<a >《守》14/3/15刊2篇17，18段</a></desc></text>
<text date='01-06-2015'><date>6月 1日, 星期一</date><script><i>以色列王所罗门不正是为了这些外邦女子而犯罪吗？——</i><a ><i>尼13:26</i></a></script><desc>在尼希米的时代，以色列人娶了外邦女子为妻。（<a >尼13:23-25，</a><a >27</a>）尼希米初次回耶路撒冷时，要以色列人的所有领袖立下字据，保证他们不会跟异教徒通婚。（<a >尼9:38;</a><a >10:30</a>）若干年后，他发觉以色列人不但娶了外邦妻子，而且快要失去自己的宝贵身份，差点儿不再是上帝圣洁的子民了！以色列人和外邦妻子所生的孩子都不会读、不会说希伯来语。试问这些孩子长大后，会觉得自己是以色列人，还是亚实突人、亚扪人、摩押人呢？他们不会希伯来语，能明白上帝的律法吗？他们又怎能认识耶和华，选择事奉他而不跟随妈妈拜假神呢？尼希米迅速采取行动，坚决保全以色列人的身份。（<a >尼13:28</a>）<a >《守》13/8/15刊1篇16段</a></desc></text>
<text date='02-06-2015'><date>6月 2日, 星期二</date><script><i>他的主人来到，看见奴隶正这样做，奴隶就有福了！——</i><a ><i>太24:46</i></a></script><desc>在<a >马太福音24:29-25:46</a>，耶稣预告的主要是末世和大患难期间会发生的事。在这段话里，耶稣多次使用希腊语动词“埃科迈”，其中八次指他的来到，汉语圣经翻做“来”“来到”或“到”。耶稣谈到大患难，说人会“看见人子在天云上带着力量和大荣耀而<i>来</i>”，又说:“［你们］不知道你们的主在什么日子<i>来到</i>”，“在你们认为不大可能的时刻，人子就<i>来</i> 了”。在绵羊山羊的比喻中，耶稣说:“人子在他的荣耀里……<i>来到</i>”。（<a >太24:30，</a><a >42，</a><a >44;</a><a >25:31</a>）这四节经文描述的都是基督以审判官的身份来到。我们全面分析过耶稣的预言后，可以清楚地看出，关于他来到的八节经文，都是指他日后在大患难期间来宣布并执行判决。<a >《守》13/7/15刊1篇15，</a><a >18段</a></desc></text>
<text date='03-06-2015'><date>6月 3日, 星期三</date><script><i>上帝是不偏心的。——</i><a ><i>徒10:34</i></a></script><desc>我们可以怎样效法耶和华，待人不偏心呢？不偏心牵涉到两方面:态度和行动。我们必须有不偏不倚的<i>思想，</i>才会一视同仁地<i>对待</i> 所有人。但想必你会同意，要客观地衡量自己的感觉和看法，有时并不容易。那么，我们怎样才能肯定自己真的没有偏见呢？耶稣想知道人怎样看他，就问他的密友:“众人说人子是谁？”（<a >太16:13，14</a>）像耶稣一样，我们也可以问一个愿意说真心话的朋友:“你觉得我待人偏不偏心？别人又怎么看我呢？”如果朋友觉得我们对某个种族、社会背景或经济阶层的人多少有点偏心，我们该怎样做呢？要热切地向耶和华祷告，恳求他帮助我们改变自己的看法和态度，让我们更好地效法他，对所有人一视同仁。（<a >太7:7;</a><a >西3:10，11</a>）<a >《守》13/6/15刊1篇11，</a><a >16段</a></desc></text>
<text date='04-06-2015'><date>6月 4日, 星期四</date><script><i>只有长大成人的，……他们的理解力因常常运用而锻炼纯熟。——</i><a ><i>来5:14</i></a></script><desc>学习圣经的时候，学生可能只是把课文的答案念出来，这样也许会妨碍他的属灵成长。为什么呢？因为学生只是复述书本上的答案，没有沉思也就没有根，结果灵性难以稳固，一旦遭受反对，就可能马上放弃真理，好像植物在酷热下枯死一样。（<a >太13:20，21</a>）为了帮助学生在信仰上扎根，我们需要知道他怎么看自己学到的真理。要探知他是否同意课文的论点。更重要的是，请他解释自己为什么同意或为什么不同意，然后帮他根据圣经推理，让他自己得出正确的结论。我们教导学生时善用问题，学生就很可能在信仰上牢牢扎根，不会被人误导，也能忍受反对。（<a >西2:6-8</a>）<a >《守》13/5/15刊1篇16段</a></desc></text>
<text date='05-06-2015'><date>6月 5日, 星期五</date><script><i>我们该保持清醒，用信心和爱心当做胸甲穿上，用得救的希望当做头盔。——</i><a ><i>帖前5:8</i></a></script><desc>士兵穿上胸甲，是为了保护心脏免受敌人伤害。基督徒的内心也需要保护，避免受罪影响。上帝的仆人坚信他的应许，深爱上帝和其他人，就是穿上了最坚固的属灵胸甲，不会轻易犯罪，失去上帝的喜悦。保罗也说“得救的希望”好比头盔。圣经时代的士兵如果戴了坚固的头盔，就算头部被攻击，也能保住性命。我们研读圣经，就会坚定不移地指望上帝拯救我们。我们有坚定不移的希望，就不会受叛道者和坏疽一样的“虚妄言谈”迷惑。（<a >提后2:16-19</a>）得救的希望也使我们有力量拒绝引诱，不致得罪耶和华。<a >《守》13/4/15刊1篇17，18段</a></desc></text>
<text date='06-06-2015'><date>6月 6日, 星期六</date><script><i>大能者啊，愿你腰间佩剑。——</i><a ><i>诗45:3</i></a></script><desc>基督是战无不胜的君王，称他为“大能者”十分恰当。1914年，他腰间佩了剑，战胜了撒但和邪灵，把他们从天上摔到地上。（<a >启12:7-9</a>）君王旗开得胜，继续策马直前。耶稣“最终要完全战胜”敌人。（<a >启6:2</a>）他将要执行耶和华的判决，把撒但在地上的制度连根拔起，彻底消除撒但和邪灵的影响。首先被毁灭的是大巴比伦，即世上所有错误的宗教。耶和华定意要通过世上的统治者消灭这个邪恶的“娼妓”。（<a >启17:16，17</a>）接着，战无不胜的君王基督会铲除撒但的政治制度。基督也称为“无底深渊的天使”，他会完全战胜敌人，把撒但和邪灵囚禁在无底深渊里。（<a >启9:1，</a><a >11;</a><a >20:1-3</a>）<a >《守》14/2/15刊1篇9，10段</a></desc></text>
<text date='07-06-2015'><date>6月 7日, 星期日</date><script><i>上帝不许任何人欺压他们，为他们的缘故责备列王。——</i><a ><i>诗105:14</i></a></script><desc>作为忠贞的朋友，耶和华向亚伯拉罕承诺:“君王必由你而生。”（<a >创17:6;</a><a >雅2:23</a>）上帝向亚伯拉罕的儿子以撒和孙子雅各重申他的应许，说要赐福给他们，又说他们的后代会有人做君王。（<a >创26:3-5;</a><a >35:11</a>）不过，雅各的子孙还没有人作王，就全都成了埃及人的奴隶。这是不是说，耶和华不会实现他的应许呢？大地的统治权他已经放弃了吗？当然不是！耶和华在指定的时间施展大能，惩治了顽梗的法老，表明自己的统治权凌驾于法老的王权之上。为奴的以色列人对耶和华有信心，结果蒙耶和华拯救，安然走过红海。耶和华仍然是至高的主宰。他关爱地上的儿女，施展大能保护他们。（<a >出14:13，14</a>）<a >《守》14/1/15刊1篇11，12段</a></desc></text>
<text date='08-06-2015'><date>6月 8日, 星期一</date><script><i>我们务要格外留意所听见的话，免得随流漂去。——</i><a ><i>来2:1</i></a></script><desc>一只小艇离开岸边，可能是不知不觉的随着水流越漂越远。同样，基督徒听信谎言，任由自己对真理的信心消减，就会“随流漂去”。今天，不少活动都消耗时间。上社交网站跟朋友联系，收发电邮和短信，追看体育赛事，热衷于爱好，想想看这些事可以占去我们多少时间？花太多时间在这些事上，无论哪一样都可能使基督徒分心，热心消减。结果呢？我们可能没有多少时间和心思来祷告，研读圣经，参加聚会，传讲好消息。我们天天阅读圣经，常常深入研究，就能看清时势，不会忘记自己正处于“最后的日子”。（<a >彼后3:3，4</a>）<a >《守》13/12/15刊1篇11-13段</a></desc></text>
<text date='09-06-2015'><date>6月 9日, 星期二</date><script><i>尼希米随即向天上的上帝祷告。——</i><a ><i>尼2:4</i></a></script><desc>耶和华应允了尼希米的祷告，左右大局，让自己的子民最终得福。（<a >尼2:5，6</a>）我们效法尼希米不断祷告，就能保持坚强的信心。撒但残酷无情，常常趁我们软弱的时候下手。要是我们患了重病或情绪十分低落，就可能觉得自己每个月的传道时间不多，在上帝眼中没什么价值。有些人由于以往的某些经历，内心感到非常痛苦。撒但常常利用负面情绪去削弱我们的信心，让我们自觉一文不值。遭遇考验时，我们应该谨记尼希米的榜样，立刻向上帝祷告。只有靠着上帝的帮助，我们才能抵抗引诱，经得起信心的考验。<a >《守》13/11/15刊1篇12-14段</a></desc></text>
<text date='10-06-2015'><date>6月 10日, 星期三</date><script><i>要以谦卑相待，好像束腰服事人一样，因为上帝与高傲的人为敌，却赐分外恩典给谦卑的人。——</i><a ><i>彼前5:5</i></a></script><desc>公元1世纪，上帝的子民常常受到提醒。耶稣一次又一次地劝门徒要培养谦卑的态度，他不仅告诉门徒什么叫谦卑，还以身作则。耶稣在牺牲前的晚上，跟使徒们一起守逾越节。晚餐的时候，耶稣从席上起来，为使徒们洗脚。这通常是仆人的工作。（<a >约13:1-17</a>）耶稣的谦卑榜样给使徒们上了难忘的一课。当晚在场的使徒彼得，事隔三十年后仍铭记于心，向基督徒提出今天经文的劝告。耶稣的榜样应该感动我们每一个人都以谦卑相待。（<a >腓2:5-8</a>）<a >《守》13/9/15刊1篇12段</a></desc></text>
<text date='11-06-2015'><date>6月 11日, 星期四</date><script><i>你创造了一切。——</i><a ><i>启4:11</i></a></script><desc>大卫王把人体的发育指令比喻为书册上的文字。大卫对耶和华上帝说:“我还是胚胎的时候，你的眼睛就看见我了。我身上未有一处成形，我百体受造的日子都已经记在你的册上了。”（<a >诗139:16</a>）大卫想到自己的身体构造这么奇妙，禁不住要赞美耶和华。科学家在人体方面的发现让我们更加赞叹耶和华的智慧，更加同意诗篇执笔者的话:“我要赞颂你，因为我的受造奇妙可畏。你的作为奇妙，我是清楚知道的。”（<a >诗139:14</a>）受造万物清楚显示永活的上帝确实存在！<a >《守》13/10/15刊1篇14段</a></desc></text>
<text date='12-06-2015'><date>6月 12日, 星期五</date><script><i>要穿上爱。——</i><a ><i>西3:14</i></a></script><desc>“爱能完美地维系团结”，是夫妻关系中最重要的特质。夫妻俩同甘共苦，真爱就会不断加增。二人会成为知心密友，喜欢共度时光。在电影和电视剧里，男女主角通常为对方做了几件轰轰烈烈的大事，从此以后就过着美满甜蜜的生活。其实，真正幸福的婚姻是由无数小事累积而成的:一个拥抱、一句温存的话、一个体贴的举动、一个深情的微笑，或者诚恳地问一句“今天过得好吗？”这些事虽<i>小，</i>但对配偶<i>大</i> 有深意。夫妻彼此相爱，就会不断加深对配偶的了解。（<a >腓2:4</a>）夫妻俩虽然都是不完美的人，但彼此越了解，感情就会越深厚。幸福的婚姻关系是与时并进、与日俱增的。如果你结了婚，请问问自己:“我对配偶的了解有多深？我知道她对不同的事的感觉和看法吗？我常常想着配偶吗？”<a >《守》13/5/15刊3篇9，10段</a></desc></text>
<text date='13-06-2015'><date>6月 13日, 星期六</date><script><i>你们要记念这一天，定为耶和华的节日。——</i><a ><i>出12:14</i></a></script><desc>谈到周年纪念，你会马上想到什么？已婚的人可能想起自己的结婚纪念日，有些人可能想起某个记念历史大事的日子，例如国庆日。有个民族每年都记念一个日子，至今已经超过3500年了。是哪个日子呢？那就是逾越节，记念古代以色列人脱离埃及的奴役，获得自由。逾越节对你也很重要，跟你的生活大有关系。你也许会想:“我又不是犹太教徒，逾越节跟我有什么关系？我为什么要了解犹太人庆祝的节日呢？”原因就在以下这句话中:<i>“我们逾越节的羔羊</i> 基督已经被杀牺牲了<i>”。</i>（<a >林前5:7</a>）<a >《守》13/12/15刊3篇1，2段</a></desc></text>
<text date='14-06-2015'><date>6月 14日, 星期日</date><script><i>随行陪伴的处女也被带到你面前。——</i><a ><i>诗45:14</i></a></script><desc>“随行陪伴的处女”热心地宣扬“王国的好消息”，“新娘”的剩余分子非常感激这群人的帮助。（<a >太24:14</a>）启示录表明，除了圣灵和新娘不断说“来吧”，凡听见的也要说“来吧”。（<a >启22:17</a>）“另外的绵羊”响应受膏基督徒的呼召，加入他们的行列，一同向世界各地的人说:“来吧！”（<a >约10:16</a>）剩余的受膏分子很爱“另外的绵羊”。他们很高兴知道，天上举行绵羊羔的婚礼时，新郎的父亲耶和华也让“另外的绵羊”有荣幸分享这场婚礼的喜乐。经文预告，这些“随行陪伴的处女”会“欢欣喜乐地被带来”。（<a >诗45:15</a>）没错，婚礼举行时，有希望在地上享永生的“另外的绵羊”会跟天上众生一同欢乐。<a >《守》14/2/15刊2篇14-16段</a></desc></text>
<text date='15-06-2015'><date>6月 15日, 星期一</date><script><i>他在那里为自己立了一座纪念碑。——</i><a ><i>撒上15:12</i></a></script><desc>扫罗王后来任凭自私和高傲的精神在心里生长，结果他的心受到腐化，就像铁生了锈一样。他战胜亚玛力人后，只顾满足一己私欲，在他心里，服从耶和华成了次要的事。耶和华吩咐过扫罗要灭尽亚玛力人和他们一切所有的，扫罗却贪图利益，私自把一部分战利品留了下来。他还狂妄地为自己立了一座纪念碑。（<a >撒上15:3，</a><a >9</a>）撒母耳先知向他指出，耶和华因他所做的大感不悦。他设法为自己辩解，避重就轻，说自己的确在某些方面服从了耶和华的吩咐，还把责任推卸给人民。（<a >撒上15:16-21</a>）扫罗的例子表明，我们不可以自满，认为自己现在没有只顾自己，以后也一定不会。（<a >提前4:10</a>）扫罗起初做得不错，上帝也悦纳他。后来，自私的精神开始侵蚀他的心，他却没有加以抵抗。扫罗不再服从耶和华，结果耶和华也弃绝了他。我们的确要引以为鉴。<a >《守》14/3/15刊1篇9，10段</a></desc></text>
<text date='16-06-2015'><date>6月 16日, 星期二</date><script><i>希西家王在位第十四年，亚述王西拿基立来攻取犹大的所有坚固城。——</i><a ><i>王下18:13</i></a></script><desc>如果当时你住在耶路撒冷，你会怎样呢？希西家当然知道危险逼近，但不像叛道的父王那样，乞求异教国家出兵相救。希西家信赖耶和华。（<a >代下28:20，21</a>）他很可能知道弥迦先知曾预言说:“亚述人侵入我们的国境，……我们就兴起七个牧人、八个做君侯的人去抵抗。他们必拿刀剑当牧杖打击亚述地”。（<a >弥5:5，6</a>）上帝启示的话如同给希西家打了一剂强心针。弥迦预言，将有一支特别的军队抵抗入侵的亚述人，击败他们。<a >《守》13/11/15刊3篇9，10段</a></desc></text>
<text date='17-06-2015'><date>6月 17日, 星期三</date><script><i>施与比接受更快乐。——</i><a ><i>徒20:35</i></a></script><desc>耶稣教导谦和的人认识王国的好消息。因为这样，耶稣十分快乐。（<a >路10:21;</a><a >约4:34</a>）你大概也体验过为人服务的喜乐。如果你作重大的决定时，总以耶稣所教的原则为依归，就一定会很快乐，也会令耶和华欢喜。（<a >箴27:11</a>）人生最大的乐事莫过于为耶和华服务。（<a >箴16:20</a>）有一段时间，耶利米的书记巴录看不清这点，不再喜乐地事奉耶和华。耶和华对他说:“你还为自己图谋大事吗？不要图谋了。……我要降祸给所有人。可是你无论到哪里去，我必让你捡回性命。”（<a >耶45:3，</a><a >5</a>）你认为，怎样的抉择才会为巴录带来真正的快乐？是为自己图谋大事？还是忠心地为上帝服务，最终得以逃过耶路撒冷的毁灭呢？（<a >雅1:12</a>）<a >《守》14/1/15刊3篇10，11段</a></desc></text>
<text date='18-06-2015'><date>6月 18日, 星期四</date><script><i>只有你才是耶和华。你造了天，甚至天上的天和天上的万象、地和地上的一切、海和海里的一切。你维持众生的生命，天上的军队都向你下拜。——</i><a ><i>尼9:6</i></a></script><desc>耶和华的创造多么奇妙。他造了天和“天上的万象”，也就是宇宙中无数的星系。他造了锦绣大地以及地上丰富多彩的生物，使地球有能力维持众生的生命，并让这些生物各按其类繁衍后代。利未人还提到“天上的军队”，也就是上帝手下圣洁的天使。（<a >王上22:19;</a><a >伯38:4，</a><a >7</a>）天使谦卑地执行上帝的旨意，为“将要得救”的有罪人类服务。（<a >来1:14</a>）今天，我们齐心一意地为耶和华服务，就像一支训练有素的军队。我们也应该效法天使，谦卑地事奉上帝。（<a >林前14:33，</a><a >40</a>）<a >《守》13/10/15刊3篇9段</a></desc></text>
<text date='19-06-2015'><date>6月 19日, 星期五</date><script><i>要更新思想而改变自己。——</i><a ><i>罗12:2</i></a></script><desc>一个人学习圣经，实践真理，就会在灵性上渐渐进步，按学到的知识改变自己的生活。他舍弃错误的宗教，改变以往不良的生活方式，培养基督的品格。（<a >弗4:22-24</a>）每年都有几十万人在灵性上进步，献身事奉耶和华上帝，并以浸礼象征这个重要的决定。看见他们的行动，我们非常高兴，耶和华的心也必十分欢喜。（<a >箴27:11</a>）但基督徒要改变的，就只有这些吗？“改变自己”指的不光是进步或改善行为而已。《瓦因诠释词典》说:“<a >罗马书12:2</a>举出一个对照，一方面是外表顺应这个时代［即这个制度］，一方面是靠着圣灵的力量更新思想，结果内在被改变了。”<a >《守》13/9/15刊3篇9，10段</a></desc></text>
<text date='20-06-2015'><date>6月 20日, 星期六</date><script><i>要彼此关注，激发爱心，促进善行。……彼此鼓励。——</i><a ><i>来10:24，25</i></a></script><desc>“彼此关注”意味着“留意别人的需要，把别人放在心上”。如果我们在王国聚会所里总是跟人匆匆打个招呼就走开，或跟别人谈的都是些琐事，那我们真的能关注别人的需要吗？大概不能。当然，我们应该“安守本分”，避免“多管闲事”。（<a >帖前4:11;</a><a >提前5:13</a>）不过，如果我们想鼓励弟兄姊妹，就需要深入认识他们，知道他们的近况、特质、长处、短处和属灵情况。在弟兄姊妹心目中，我们该是深爱他们的朋友。要做到这些，就不能只在弟兄姊妹有困难或灰心的时候才待在他们身边，平时也要多花时间跟他们在一起。（<a >罗12:13</a>）<a >《守》13/8/15刊3篇4，5段</a></desc></text>
<text date='21-06-2015'><date>6月 21日, 星期日</date><script><i>大家就安排保罗、巴拿巴和另外几个人，为这个争论上耶路撒冷去见使徒和长老。——</i><a ><i>徒15:2</i></a></script><desc>耶路撒冷的使徒和长老组成了中央长老团。会众的元首基督任用这一小群合资格的男子去解决教义上的争议，督导传道教人的工作，指引门徒宣扬上帝王国的好消息。（<a >徒15:6-29;</a><a >21:17-19;</a><a >西1:18</a>）耶稣用这个渠道向1世纪的会众分发灵粮，有没有蒙耶和华赐福呢？肯定有！为什么这样说呢？请留意使徒行传的记载:“他们［使徒保罗以及跟他一起到各地传道的基督徒］经过各城，把耶路撒冷的使徒和长老所定的法令，交给各地的门徒遵守。各群会众信心日益稳固，人数天天增加。”（<a >徒16:4，5</a>）<a >《守》13/7/15刊3篇10，11段</a></desc></text>
<text date='22-06-2015'><date>6月 22日, 星期一</date><script><i>上帝守护他忠贞子民的性命，解救他们脱离恶人的毒手。——</i><a ><i>诗97:10</i></a></script><desc>我们要忠于耶和华。因此，我们的思想和感情跟耶和华越相近，就越乐意服从他的诫命。（<a >诗119:104</a>）当然，服从耶和华的诫命有时并不容易。我们可能要挣扎一番才能继续忠于他。举个例，有些单身的基督徒很想结婚，不过在耶和华的子民当中还没找到合适的对象。（<a >林前7:39</a>）一个单身姊妹可能发觉，不信主的同事常常给她介绍结婚对象。这个姊妹也许不时感到孤独寂寞，但还是下定决心，力求忠于耶和华。这样的基督徒确实是忠贞的好榜样，很值得我们欣赏。基督徒尽管身处逆境，仍然坚守忠义，耶和华一定会奖赏他们。（<a >来11:6</a>）<a >《守》13/6/15刊3篇9，10段</a></desc></text>
<text date='23-06-2015'><date>6月 23日, 星期二</date><script><i>要穿戴上帝所赐的全副盔甲，好叫你们能站稳，可以抵抗魔鬼的奸计。——</i><a ><i>弗6:11</i></a></script><desc>由于对基督耶稣所献的赎价有信心，我们跟上帝亲密无间，内心感到安宁。（<a >罗3:23-25</a>）我们对圣经提出的希望有清晰的了解。属于一个充满爱心的国际弟兄团体，为我们带来很大的喜乐。能够为耶和华作见证，既是福分也是荣幸。要持守永生这份美好的产业，我们就必须保持警惕，提防撒但的计谋。撒但一直企图引诱上帝的子民做错误的决定，令他们不能承受上帝所赐的产业。（<a >民25:1-3，</a><a >9</a>）撒但知道自己余日无多，于是倾尽全力把我们引入歧途。（<a >启12:12，</a><a >17</a>）要站稳抵抗魔鬼的奸计，我们就必须继续珍视自己的属灵产业。<a >《守》13/5/15刊5篇4，5段</a></desc></text>
<text date='24-06-2015'><date>6月 24日, 星期三</date><script><i>愿我求救的呼声上达于你。——</i><a ><i>诗102:1</i></a></script><desc><a >诗篇102篇</a>的执笔者感到绝望。他凄苦悲惨，饱受打击，身心俱疲，无力应付难题。（<a >诗篇102篇题记</a>）这篇诗的字里行间透露出执笔者极为痛苦，孤单寂寞，愁绪挥之不去。（<a >诗102:3，4，</a><a >6，</a><a >11</a>）他以为耶和华要丢弃他。（<a >诗102:10</a>）我们从<a >诗篇102篇</a>看出，即使是“持守着信仰”的人，也可能沉浸在痛苦之中，经过多番挣扎，还是摆脱不了负面情绪。诗篇执笔者觉得自己“仿佛屋顶上的孤鸟”，伴随他的只有愁烦。（<a >诗102:7</a>）如果你有这样的感觉，就要像诗篇执笔者那样，把自己的感受通通告诉耶和华。你跟消极思想搏斗时，向上帝祷告大有帮助。耶和华保证，“他垂顾一无所有之人的祷告;决不轻看他们的祈求”。（<a >诗102:17</a>）耶和华绝不会食言。<a >《守》14/3/15刊2篇19，20段</a></desc></text>
<text date='25-06-2015'><date>6月 25日, 星期四</date><script><i>我一看见，就面伏于地。——</i><a ><i>结1:28</i></a></script><desc>耶和华的天上组织努力遵行他的旨意，只是我们不能尽知个中细节。举个例，以西结在异象中看见一辆巨大的战车，这辆战车象征耶和华的天上组织，速度快如闪电，可以即时改变方向。（<a >结1:15-21</a>）在异象中，以西结还看见驾驭战车的那一位“有金银合金似的光辉，内里四周好像有火”，“四围的光芒像．．．．．．耶和华荣耀的模样”。（<a >结1:25-28</a>）以西结看见这个异象，必定心生敬畏。他看见耶和华用圣灵指挥自己的组织的动向，可见这个组织完全在耶和华的掌握之中。异象中快如闪电的战车，正好象征耶和华那不断前进的天上组织。<a >《守》13/4/15刊3篇6段</a></desc></text>
<text date='26-06-2015'><date>6月 26日, 星期五</date><script><i>耶和华啊，谁能在你的圣幕里作客？——</i><a ><i>诗15:1</i></a></script><desc>要知道，想做耶和华的朋友，就必须符合一些条件。大卫在<a >诗篇15篇</a>指出，我们要怎样做才能在耶和华的圣幕里作客，成为他的朋友。其中两个条件是:不毁谤人，凡事诚实。大卫说，这样的客人“不以口舌毁谤人”，也“不受贿陷害无辜”。（<a >诗15:3，</a><a >5</a>）大卫在另一篇诗中劝戒我们:“要谨慎舌头，不出恶言”。（<a >诗34:13</a>）我们要是不听从这个劝告，跟正义的天父耶和华之间就会有隔膜。耶和华的大仇敌撒但的一个特性是好毁谤。译做“魔鬼”的希腊语词的意思是“毁谤者”。我们想跟耶和华保持亲密的关系，就要管束舌头，注意自己跟别人说什么和怎样评论别人。特别要留意的是，我们对会众里带头的弟兄有怎样的态度。（<a >来13:17;</a><a >犹8</a>）<a >《守》14/2/15刊4篇10，11段</a></desc></text>
<text date='27-06-2015'><date>6月 27日, 星期六</date><script><i>他就出来，一路战胜敌人，最终要完全战胜。——</i><a ><i>启6:2</i></a></script><desc><a >启示录第6章</a>预告，上帝的王国建立后，世界的情况会急转直下。战争、粮荒、瘟疫所造成的伤亡，比以往有过之而无不及，死于其他原因的人也有增无减。这些现象由紧随耶稣基督之后的三个骑士所象征。（<a >启6:3-8</a>）正如预言所说，“大地的和平”已被夺去。从现代世事的发展可以看出，第一次世界大战只不过是重重战祸的起头。自1914年以来，虽然社会经济日趋繁荣，科技日新月异，但粮食短缺的问题仍然威胁着世界的和平安全。此外，各种天灾、瘟疫和恶疾每年都夺去千百万人的性命。谁能否认这个事实呢？这些祸患规模之大，杀伤力之强，发生率之高，简直史无前例。你能看出这一切背后的含意吗？<a >《守》14/1/15刊5篇4，5段</a></desc></text>
<text date='28-06-2015'><date>6月 28日, 星期日</date><script><i>圣灵和新娘不断说:“来吧！”谁听见都要说:“来吧！”谁渴了都要来。谁愿意，都要白白取生命的水喝。——</i><a ><i>启22:17</i></a></script><desc>我们看见人们属灵贫乏的苦况，就会更加重视真理。世人很想过真正成功、快乐的生活，却得不到可靠的指引。大部分人都担心前途，觉得未来毫无希望，很想寻找人生的意义。就算是信教的人，也大都不认识圣经。他们跟古代尼尼微城的人没什么分别。（<a >拿4:11</a>）我们越常传道，就看得越清楚，世人的属灵状况跟耶和华的子民天差地远。（<a >赛65:13</a>）耶和华不只满足我们的属灵需要，还让所有人都有机会在灵性上得享安舒，有真正的希望，可见耶和华多么良善。<a >《守》13/9/15刊5篇4段</a></desc></text>
<text date='29-06-2015'><date>6月 29日, 星期一</date><script><i>他们被人剥削，四处流离，好像绵羊没有牧人一样。——</i><a ><i>太9:36</i></a></script><desc>为什么群众这么可怜呢？因为那些负责教导民众认识上帝律法的人既苛刻又虚伪。以色列的宗教领袖非但没有帮助和喂养绵羊，还把“沉重的担子”放在人的肩膀上。（<a >太23:4</a>）今天，会众的长老责任重大。他们是属灵牧人，负责照顾属于耶和华和“优秀的牧人”耶稣的绵羊。（<a >约10:11</a>）为了买这些绵羊，耶稣付出了重大代价，就是他的宝血。（<a >林前6:20;</a><a >彼前1:18，19</a>）耶稣深爱他的绵羊，为它们牺牲生命也在所不惜。长老该谨记“羊群的伟大牧人”是耶稣基督，他们要为怎样对待羊群向耶稣负责。（<a >来13:20</a>）<a >《守》13/11/15刊5篇2，3段</a></desc></text>
<text date='30-06-2015'><date>6月 30日, 星期二</date><script><i>一生匆匆，我们就如飞而逝。——</i><a ><i>诗90:10</i></a></script><desc>要照顾好年老的父母，就得尽量了解他们的情况。如果父母的病会越来越重，你就要了解一下将来可能会出现什么情况。（<a >箴1:5</a>）家庭情况的改变也许会令你情绪波动，感到震惊、失落或困惑。要找个信得过的朋友倾诉，也不要忘记把心中的所有感受都告诉耶和华。他能赐你平安，守护你的头脑，使你能够应付一切困难。（<a >诗55:22;</a><a >箴24:10;</a><a >腓4:6，7</a>）有些家庭很明智，做好准备应付日后的“烦恼痛苦”。在难题出现之前，他们就预先搜查资料，衡量不同的选择:老人家可以跟儿女同住吗？还是住在养老院比较好呢？本地还有其他合适的服务吗？<a >《守》14/3/15刊4篇4，5段</a></desc></text>
<text date='01-07-2015'><date>7月 1日, 星期三</date><script><i>你们都不要轻易动摇，失去理智。——</i><a ><i>帖后2:1，2</i></a></script><desc>要时刻警醒，站稳立场，保持理智，一个要诀是经常传讲上帝王国的好消息。会众的元首耶稣基督吩咐门徒，要帮助所有国族的人跟从他，教导人遵守他的话。耶稣给门徒这个指示，是要保护门徒。（<a >太28:19，20</a>）要按耶稣的指示去做，就一定要热心传道才行。1世纪帖撒罗尼迦的弟兄传道教人肯定不会流于形式化，得过且过。我们怎么知道呢？保罗曾对他们说:“不要熄灭圣灵的火。不要蔑视预言。”（<a >帖前5:19，20</a>）圣经的预言多么振奋人心，我们不是该仔细研究，热心传讲吗？<a >《守》13/12/15刊1篇14段</a></desc></text>
<text date='02-07-2015'><date>7月 2日, 星期四</date><script><i>耶和华我们的上帝，你配得荣耀、尊崇、力量，因为你创造了一切。——</i><a ><i>启4:11</i></a></script><desc>几十年来，《警醒！》杂志帮助千百万人从受造万物认识永活的上帝。比如，《警醒！》2006年9月刊的封面标题是《有一位造物主吗？》。这是一期特刊，专门帮助那些被进化论和特创论蒙蔽的人。从2008年起，《警醒！》经常刊登一个专栏，题目是“有设计者吗？”，专门介绍生物所显示的绝妙设计，并指出人类一直在模仿上帝这位伟大的设计师。2010年出版了《生命来自创造吗？》这本册子，我们又多了一个工具去荣耀上帝。这本册子有精美的图片和简单易明的图表，让人清楚看出耶和华的创造大能。<a >《守》13/10/15刊1篇15，16段</a></desc></text>
<text date='03-07-2015'><date>7月 3日, 星期五</date><script><i>我要教导万民改说纯洁的语言。——</i><a ><i>番3:9</i></a></script><desc>做父母的，请问问自己:“我的孩子会说圣经真理的‘纯洁的语言’吗？说得好吗？孩子的话反映他们顺应圣灵还是世界的灵？”世界千方百计要你的孩子违背上帝的吩咐。因此要有耐心，通过家庭崇拜和其他机会帮助孩子跟上帝建立紧密的关系。（<a >申6:6-9</a>）要再三告诉孩子，跟撒但的世界不同会带来什么裨益。（<a >约17:15-17</a>）要尽己所能打动孩子的心。最终，孩子要自己决定是否事奉上帝，但父母可以在很多方面帮助他们。比方说，父母要树立好榜样，订立明确的行为标准，也要跟儿女讨论不同的决定会带来什么结果。父母们，没有人比你们更有资格帮助孩子献身事奉耶和华。<a >《守》13/8/15刊1篇17，18段</a></desc></text>
<text date='04-07-2015'><date>7月 4日, 星期六</date><script><i>他的天使把蒙拣选的人都聚集起来。——</i><a ><i>太24:31</i></a></script><desc>耶稣说过不少比喻都跟上帝的王国有关，其中一个谈到农夫把好种子（小麦）撒在田里，仇敌却在小麦当中撒下毒麦的种子。毒麦比小麦长得更快更多，但农夫吩咐奴隶“让这两样一起成长，直到收割庄稼的时候”。在收割时期，毒麦会被烧掉，小麦会被收集起来。（<a >太13:24-30</a>）小麦和毒麦的比喻所描述的事，正好说明耶稣会在什么时候、以什么方式把小麦所象征的受膏基督徒从人类当中全都聚集起来。受膏基督徒会跟耶稣一同在他的王国里执政。公元33年五旬节，人子耶稣开始撒下好种子。在这个制度的终结时期仍在地上的受膏基督徒，将会获得永久的印记，然后被接到天上去，到时聚集受膏基督徒的工作就完成了。（<a >启7:1-4</a>）明白了小麦毒麦的比喻，我们就能对两千年来世事的发展有全面的认识。这个比喻提到撒种、成长和收割的时期。<a >《守》13/7/15刊2篇1，2段</a></desc></text>
<text date='05-07-2015'><date>7月 5日, 星期日</date><script><i>上帝是不偏心的。——</i><a ><i>徒10:34</i></a></script><desc>在基督徒会众里，我们以仁慈、尊重的态度对待所有弟兄姊妹，就表明自己渴望像耶和华那样不偏心。比方说，我们想请弟兄姊妹到家里做客，应该请不同文化和背景的人，也应该请贫穷的人和孤儿寡妇。（<a >加2:10;</a><a >雅1:27</a>）在传道工作上，我们一视同仁地向各种各样的人作见证，包括向其他国家的人宣扬上帝王国的好消息。耶和华的组织印制了大约六百种语言的圣经书刊，可见上帝的子民的确待人不偏心。我们越深思耶和华是多么平易近人、不偏不倚，就越欣赏他的美德，越想效法他，像他那样对待人。<a >《守》13/6/15刊1篇12，</a><a >17，18段</a></desc></text>
<text date='06-07-2015'><date>7月 6日, 星期一</date><script><i>有的朋友却比兄弟更亲密。——</i><a ><i>箴18:24</i></a></script><desc>你跟基督徒同工一起传道时，如果同伴正在跟住户推理，你就不该打断他的话。你过度热心可能会令同伴泄气，令住户摸不着头脑。有时候，插一两句话也许是恰当的，但不要长篇大论，要让同伴继续按他的思路推理。从一家走到下一家时，你和同伴也可以互相帮助。不妨讲讲怎样传道更能引起住户的兴趣。谈到传道地区的反应时，要避免说消极的话。此外，也不要议论其他同工的缺点。我们应该谨记自己不过是瓦器。耶和华把传讲好消息的职务交给我们，是极大的恩典。（<a >林后4:1，</a><a >7</a>）<a >《守》13/5/15刊1篇18，19段</a></desc></text>
<text date='07-07-2015'><date>7月 7日, 星期二</date><script><i>这王国的好消息会传遍普天下。——</i><a ><i>太24:14</i></a></script><desc>耶和华在地上把一群人组织起来，跟天上的组织配合。为了执行今天经文所预告的工作，这样做是必要的。为什么呢？原因有三个。第一，耶稣说他的门徒会传讲真理“直到地极”。（<a >徒1:8</a>）第二，传讲真理的基督徒需要有人照顾，给他们灵粮。（<a >约21:15-17</a>）第三，需要有人安排聚会，让他们可以一起崇拜耶和华，学习怎样传道。（<a >来10:24，25</a>）要达到这些目标，就必需有良好的组织才行。我们可以怎样表明自己支持耶和华的组织呢？一个方法是，信任在传道工作上带头的弟兄。耶和华与耶稣都信任这些弟兄，我们也应该信任他们。<a >《守》13/4/15刊3篇9-11段</a></desc></text>
<text date='08-07-2015'><date>7月 8日, 星期三</date><script><i>哪怕别人全都因你的事而失足，我也永不失足！——</i><a ><i>太26:33</i></a></script><desc>彼得不该这么自信，因为很快他就显出了只顾自己的精神。当晚，他为了保护自己，竟三次不认耶稣。（<a >太26:69-75</a>）彼得虽然常常要跟私心搏斗，也经历过失败，但仍然是我们的好榜样。为什么呢？彼得倚靠上帝的圣灵，并不断努力，结果克服了以自我为中心的态度，也培养出自制力和无私的爱心。（<a >加5:22，23</a>）后来彼得遇到的情况从某个角度来看是更难应付的，要是他仍然以自我为中心，就很难去面对了。有一次，使徒保罗当众责备彼得，彼得却谦卑地接受了。（<a >加2:11-14</a>）彼得没有怨恨保罗，觉得保罗的责备损害了他的名声。他还是很爱保罗。（<a >彼后3:15</a>）彼得的榜样鼓励我们培养谦卑的精神，不要以自我为中心。<a >《守》14/3/15刊1篇14，15段</a></desc></text>
<text date='09-07-2015'><date>7月 9日, 星期四</date><script><i>为真理、谦卑，策马直前。——</i><a ><i>诗45:4</i></a></script><desc>战无不胜的君王耶稣基督打的是一场正义之战，有崇高的目的。耶稣是“为真理、谦卑”策马直前。他要捍卫真理，其中最重要的真理关乎耶和华的至高统治权。撒但反叛耶和华，质疑他的统治权是否正当。后来，邪灵和人类也在至高统治权的争议上站在撒但那边。时候到了，耶和华膏立的君王要策马驰骋，一劳永逸地确立这个基本真理:耶和华的至高统治权是正当的。君王耶稣也为谦卑策马直前。身为上帝的独生子，他一向都忠贞地服从天父的至高统治权，是谦卑的完美典范。（<a >赛50:4，5;</a><a >约5:19</a>）所有忠于弥赛亚王国的人必须效法君王耶稣，在一切事上都谦卑地顺服耶和华的至高统治权。只有这样做的人才能在上帝应许的新世界里生活。（<a >亚14:16，17</a>）<a >《守》14/2/15刊1篇11，12段</a></desc></text>
<text date='10-07-2015'><date>7月 10日, 星期五</date><script><i>他祷告的时候，常常竭力为你们祈求。——</i><a ><i>西4:12</i></a><i>，《圣经新译本》</i></script><desc>我们应该问问自己:“我有没有竭力为世界各地的弟兄姊妹祷告呢？我常常为受灾的基督徒祷告吗？在耶和华的组织里，有些弟兄肩负重大的责任，我上一次是在什么时候为他们殷切祷告呢？我最近有没有为会众里遭遇困难的基督徒祷告呢？”我们为别人向耶和华上帝祷告，真的能帮助他们。（<a >林后1:11</a>）耶和华不会仅因为有很多仆人反复为某件事祈求，就必须采取行动。虽然如此，耶和华留意到仆人彼此关怀，还是会考虑他们真挚的爱，回应他们的祷告。所以，我们应该为别人祷告，这是我们的荣幸，要好好珍惜。我们这样做，自己也会更快乐，正如圣经说:“施与比接受更快乐。”（<a >徒20:35</a>）<a >《守》13/11/15刊1篇15，16段</a></desc></text>
<text date='11-07-2015'><date>7月 11日, 星期六</date><script><i>天地要向万国宣布:“耶和华作王了！”——</i><a ><i>代上16:31</i></a></script><desc>以色列第二位君王大卫吩咐人将神圣的约柜抬到耶路撒冷。在这个欢乐的场合，利未人向耶和华献上赞美歌，歌词中有一句话很值得留意，记在以上的经文里。你可能会问:“耶和华怎么在大卫的日子<i>才作王</i> 呢？他不是<i>永恒</i> 的王吗？”耶和华<i>作王，</i>可以指他通过某种方式行使统治权，也可以指他委任某个人在一段时期做他的代表，或替他处理某个情况。耶和华这样体现王权，具有重大而深远的意义。大卫去世之前，耶和华承诺要使他的王朝万世坚立:“我必兴起你日后所生的苗裔接续你，我必巩固他的王国。”（<a >撒下7:12，13</a>）一千多年后，上帝应许给大卫兴起的“苗裔”，弥赛亚耶稣出现了。<a >《守》14/1/15刊1篇13，14段</a></desc></text>
<text date='12-07-2015'><date>7月 12日, 星期日</date><script><i>圣经说:“要爱人如己。”你们常常遵行这条至尊的律法。——</i><a ><i>雅2:8</i></a></script><desc>《希腊语经卷》再三提醒我们要彼此相爱。耶稣说，第二大的诫命是“爱人如己”。（<a >太22:39</a>）使徒约翰写道:“亲爱的弟兄，我现在写给你们的，不是新诫命，而是旧诫命，是你们从最初就有的。”（<a >约一2:7，8</a>）约翰说的“旧诫命”是指什么呢？就是爱别人的诫命。这条诫命是“旧”的，因为耶稣在几十年前就给了基督徒，是“从最初就有”的。这条诫命也是“新”的，因为门徒会面对新的考验，为了爱弟兄，可能要牺牲自己。今天，上帝的组织常常告诫我们要提防这个世界的自私精神，免得我们对别人的爱冷淡下来。我们有没有感激上帝组织的提醒呢？<a >《守》13/9/15刊1篇14段</a></desc></text>
<text date='13-07-2015'><date>7月 13日, 星期一</date><script><i>亚伯拉罕因为他儿子的事，很不高兴。——</i><a ><i>创21:11</i></a></script><desc>世上从来就没有天衣无缝的结合，婚姻不管多美满，夫妻都会有意见分歧的时候。亚伯拉罕和撒拉并不是对每件事的看法都一样。（<a >创21:9，10</a>）他们虽然有时意见不同，感情却没有受到影响。为什么呢？因为他们互相尊重。比方说，亚伯拉罕对撒拉讲话时常常说“请”。（<a >创12:11，</a><a >13</a>）撒拉也服从亚伯拉罕，视他为主。（<a >创18:12</a>）夫妻如果互不尊重，通常会从讲话的方式或语气流露出来。（<a >箴12:18</a>）要是不解决根本问题，他们的婚姻就岌岌可危了。（<a >雅3:7-10，</a><a >17，18</a>）刚结婚的人特别需要学习说话仁慈，互相尊重，好让两口子能畅所欲言，坦诚沟通。<a >《守》13/5/15刊3篇11，12段</a></desc></text>
<text date='14-07-2015'><date>7月 14日, 星期二</date><script><i>上帝的旨意是要各种各样的人都可以得救。——</i><a ><i>提前2:4</i></a></script><desc>这个制度的末日越近，我们就越需要耶和华的话语帮助。圣经能帮助我们改掉坏习惯，控制肉体的欲望。有了圣经的鼓励和安慰，我们就能经得起考验，不向撒但和他的世界屈服。耶和华通过他的话语指引我们，帮助我们继续行走生命之道。上帝的旨意是“要各种各样的人都可以得救”。“各种各样的人”包括耶和华的忠仆，以及我们通过传道施教的工作所帮助的人。不过，凡想得救的人都必须“确切认识真理”。因此，人人都要阅读圣经，实践上帝的教导，才能在末世得救。我们天天阅读圣经，就表明自己非常看重耶和华的话语，珍视宝贵的圣经真理。（<a >约17:17</a>）<a >《守》13/4/15刊1篇19，20段</a></desc></text>
<text date='15-07-2015'><date>7月 15日, 星期三</date><script><i>要关怀老人。——</i><a ><i>利19:32</i></a></script><desc>耶和华不希望人类衰老，经历年老所带来的种种痛苦。他的旨意是要人类住在乐园里，有完美的健康。不过，目前“受造的众生都一同痛苦呻吟”。（<a >罗8:22</a>）请想想，上帝看到人因罪的影响而受苦时有什么感觉呢？老人处境更艰难，本该得到更多关怀和帮助，但许多老人却被忽视了，上帝看到又有什么感受呢？（<a >诗39:5;</a><a >提后3:3</a>）上帝的子民很珍视会众里的老年人。这些老人家人生经验丰富，对上帝的信心稳固，可以让我们受益不浅。无论他们是不是我们的亲属，我们也会关心他们，好好照顾他们。（<a >加6:10;</a><a >彼前1:22</a>）无论是古代还是今天，关怀会众里的老年人都是很重要的。<a >《守》14/3/15刊3篇1，2，</a><a >5段</a></desc></text>
<text date='16-07-2015'><date>7月 16日, 星期四</date><script><i>我向天父屈膝。天上地上的所有家族，都是靠他得名的。——</i><a ><i>弗3:14，15</i></a></script><desc>所有人都有一个共同点。由于始祖亚当反叛上帝，把罪遗传给后代，人人都不完美，都会死去。（<a >罗5:12</a>）可是，我们崇拜真神耶和华，因此可以称他为“我们的父亲”。在古代，上帝拣选的子民就是这样称呼他:“耶和华啊，现在你是我们的父亲。”（<a >赛64:8</a>）耶稣在模范祷告中，一开始就说:“我们在天上的父亲，愿你的名彰显为圣。”（<a >太6:9</a>）我们是上帝的子民，只要怀着信心呼求天父的名，他就一定会照顾和保护我们。耶和华在诗篇谈及真心崇拜他的人，说:“他一心爱我，所以我要救他脱险;他认识我的名，所以我要保护他。”（<a >诗91:14</a>）耶和华上帝出于爱心，保护他的子民，救我们脱险，不让我们被仇敌灭绝。<a >《守》14/2/15刊3篇1，</a><a >3，4段</a></desc></text>
<text date='17-07-2015'><date>7月 17日, 星期五</date><script><i>你趁年少的日子，就要把你伟大的创造主谨记在心。——</i><a ><i>传12:1</i></a></script><desc>青春无限好，现在就是全心全意事奉耶和华的时候。你想趁年少为耶和华做什么呢？有目标做先驱吗？想在外语地区服务吗？还是想在自己的会众里做得更多更好？当然，无论有什么属灵目标，你都得养活自己。那么，你会选什么工作呢？得接受多少培训才能做这种工作呢？学校老师、政府机构也许熟悉本地或外地的就业情况，他们可能告诉你哪种专才最吃香。这些意见可能对你有所帮助，但你也要当心。不爱耶和华的人所说的话可能使你的心开始爱这个世界。（<a >约一2:15-17</a>）要是你把目光放在这个世界提供的好处上，很容易就会心动而欺骗自己。（<a >箴14:15;</a><a >耶17:9</a>）<a >《守》14/1/15刊3篇13，14段</a></desc></text>
<text date='18-07-2015'><date>7月 18日, 星期六</date><script><i>希西家要堵塞城外的水泉。——</i><a ><i>代下32:3</i></a></script><desc>接下来，希西家所做的事比堵住水泉，加固城墙更重要。（<a >代下32:5</a>）身为国家的牧人，希西家很关心国民的灵性。他召集民众，鼓励他们，说:“不要因亚述王和他所率领的大军害怕惊慌，因为与我们同在的比与他们同在的还多。何况与他同在的，不过是血肉的臂膀;与我们同在的却是耶和华我们的上帝，他一定帮助我们，为我们作战。”希西家提醒国民，耶和华会为自己的子民作战。国民听见了，“因犹大王希西家的话都刚强起来”。希西家、耶路撒冷的领袖和勇士，以及弥迦和以赛亚先知的所言所行，表明他们的确是耶和华所预告的好牧人。（<a >代下32:7，8;</a><a >弥5:5，6</a>）<a >《守》13/11/15刊3篇12，13段</a></desc></text>
<text date='19-07-2015'><date>7月 19日, 星期日</date><script><i>要更新思想而改变自己。——</i><a ><i>罗12:2</i></a></script><desc>在圣经原文里，“思想”可以指思考力、思想倾向、态度和理智。在罗马书的起头，保罗说有些人“存着不蒙悦纳的思想”。他们“满怀各样不义、邪恶、贪婪、恶念，满心妒忌、凶杀、争执、欺诈”，还肆意做其他恶事。（<a >罗1:28-31</a>）说来可悲，今天世上有许多人都跟保罗所说的一样。我们如果不想再被这个世界同化或塑造，就要诚实地省察自己的目标和价值标准，以及内心深处的态度和感情。别人不知道我们内心的想法，也许会说我们做得很好。惟独我们才知道，自己有没有让圣经真理改变内心，并且持之以恒。（<a >雅1:23-25</a>）<a >《守》13/9/15刊3篇11-13段</a></desc></text>
<text date='20-07-2015'><date>7月 20日, 星期一</date><script><i>支持软弱的人。——</i><a ><i>帖前5:14</i></a></script><desc>从某方面来说，“忧郁的人”是软弱的，灰心气馁的人也一样。<a >箴言24:10</a>说:“你在苦难的日子气馁吗？那么你的力量就微弱。”极度灰心的人可能说话“鲁莽急躁”。（<a >伯6:2，3</a>）但不要忘记，他们心里不一定真的这么想。这是蕾切尔的亲身经历。她的妈妈得了严重的抑郁症。蕾切尔说:“妈妈常常说些让人很难受的话。那时我就会告诉自己，妈妈的<i>真正</i> 为人是怎样的——她很有爱心，既仁慈又慷慨。我学到抑郁的人所讲的话往往不是他们的本意，我不该以牙还牙，这样做一点好处也没有。”<a >箴言19:11</a>说:“人洞悉事理，就不轻易发怒;不追究过犯，就是他的美德。”<a >《守》13/8/15刊3篇7段</a></desc></text>
<text date='21-07-2015'><date>7月 21日, 星期二</date><script><i>他的仇敌来了，在小麦当中另外撒下毒麦的种子。——</i><a ><i>太13:25</i></a></script><desc>耶稣说有一块田刚刚种了小麦（受膏基督徒），但有人来另外撒下毒麦（假基督徒）的种子。耶稣说，家主会让这两种植物一起成长，直到收割庄稼的时候（“这个制度的末期”）。（<a >太13:24-30，</a><a >36-43</a>）耶稣的预言很快就开始应验了。公元1世纪，叛道势力蠢蠢欲动，但耶稣的忠心使徒起着“抑制作用”，不让错误的道理玷污正确宗教。（<a >帖后2:3，</a><a >6，7</a>）可是，最后一个使徒去世后，叛道的种子随即开始扎根，千百年来不断生长，日渐繁茂。这其间，毒麦越来越多，小麦却很少，并没有一个组织起来分发灵粮的固定渠道。这种情况早晚会改变。<a >《守》13/7/15刊3篇13，14段</a></desc></text>
<text date='22-07-2015'><date>7月 22日, 星期三</date><script><i>耶和华啊，你又良善，又乐意宽恕人。——</i><a ><i>诗86:5</i></a></script><desc>耶和华怎样宽恕人呢？圣经说，耶和华“宽大赦免”犯罪的人，意思是他<i>彻底地、永久地</i> 宽恕他们。（<a >赛55:7</a>）我们怎么知道耶和华<i>彻底地</i> 宽恕人呢？请看看<a >使徒行传3:19</a>。当时使徒彼得向群众演讲，劝他们“要悔改、回头”。犯罪的人要是真心悔改，就会为自己的罪深感懊悔，决心不重蹈覆辙。（<a >林后7:10，11</a>）不但这样，真心悔改的人会“回头”，离弃恶行，做上帝所喜悦的事。听彼得讲话的人真的悔改，会有什么结果呢？彼得说他们的罪会被“抹去”。在希腊语，“抹去”这个词指人把字迹消除。耶和华宽恕人，就会把人的罪当作字迹一样抹去，彻彻底底地宽恕人。（<a >来10:22;</a><a >约一1:7</a>）<a >《守》13/6/15刊3篇11，12段</a></desc></text>
<text date='23-07-2015'><date>7月 23日, 星期四</date><script><i>地上的万国都必因你的苗裔而赢得福分。——</i><a ><i>创26:4</i></a></script><desc>这个应许显示，<a >创世记3:15</a>提到的忠心“苗裔”，即弥赛亚，会出自亚伯拉罕的家族。身为以撒的长子，以扫是这个应许的合法继承人。按理说，弥赛亚应该是以扫的子孙。有一天，以扫从野外回来，看见雅各正在煮羹。他急不可待，对雅各说:“求你快给我一口红羹，就是这红羹。我累极了！”雅各回答说:“你先把长子权卖给我吧。”以扫怎样抉择呢？他竟然说:“长子权对我有什么用呢？”在以扫眼中，一碗红羹比长子权更重要。为了确定以扫真的甘愿出卖长子权，雅各要求以扫做出一个具有法律效力的行动，说:“你先向我发誓吧。”以扫想也不想就放弃了自己的长子权。“于是雅各拿饼和扁豆羹给以扫，以扫吃喝完了，就起身离去。这样，以扫就轻看了长子权。”（<a >创25:29-34</a>）<a >《守》13/5/15刊5篇7，8段</a></desc></text>
<text date='24-07-2015'><date>7月 24日, 星期五</date><script><i>要孝敬父母。——</i><a ><i>弗6:2</i></a></script><desc>你也许认为父母的住所要有些改动，或看出父母将来需要搬到别的地方住，但觉得现在很难开口跟父母谈这些事。不过，尽早跟父母商量，大家交流时比较轻松，容易听取意见，有助于找到切实可行的对策。（<a >箴20:18</a>）大家怀着爱心，态度仁慈，尽力了解彼此的看法，日后难题来到就更容易作出正确的决定。老人家也许喜欢独立生活，能自己住多久就住多久。即使这样，他们也要预先告诉儿女，将来有需要的时候，自己想得到怎样的照顾。这样做有百利而无一害。讨论时，老人家应该把自己的意愿、选择告诉家人，也要让家人知道您的经济能力。这样，将来万一有什么事发生，您无法自己作决定，家人也能恰当地处理问题。他们想必会尊重您的意愿，尽可能照您的意思去做。（<a >箴15:22</a>）<a >《守》14/3/15刊4篇6-8段</a></desc></text>
<text date='25-07-2015'><date>7月 25日, 星期六</date><script><i>从列国说不同语言的族裔中，必有十个人紧紧抓住一个犹太人的衣袍，说:“我们要跟你们一起去，因为我们听说上帝与你们同在。”——</i><a ><i>亚8:23</i></a></script><desc>我们自己可以怎样支持耶和华的组织呢？一个方法是顺从那些领导我们的人。（<a >来13:7，</a><a >17</a>）我们的话有没有令人更尊重长老和他们的职分呢？我们有没有教导儿女尊重这些忠心的弟兄，向他们寻求圣经的指引呢？此外，我们有没有全家一起计划捐助上帝的组织在全球的工作呢？（<a >箴3:9;</a><a >林前16:2;</a><a >林后8:12</a>）我们有没有打扫或维修王国聚会所，视之为光荣的任务呢？我们尊重带头的弟兄，彼此和睦团结，耶和华的灵就会畅通无阻，让我们得到源源不绝的力量，不致在这段最后的日子灰心松懈。（<a >赛40:29-31</a>）<a >《守》13/4/15刊4篇14段</a></desc></text>
<text date='26-07-2015'><date>7月 26日, 星期日</date><script><i>他们毫不理会。——</i><a ><i>太24:39</i></a></script><desc>受膏基督徒并不确定1914年会发生什么事，只知道那一年对上帝的王国来说是个重要的年份。后来，他们看出圣经的预言应验了，随即勇敢地宣告上帝的王国已开始统治。今天，既然有这么多证据显示上帝的王国已经在天上建立，为什么大部分人竟视而不见呢？既然上帝的子民多年来一直明确地指出圣经的预言怎样应验，为什么他们还不能把当今世界的情况和这些预言联系起来呢？原因是不是，他们只着眼于自己想看的事呢？（<a >林后5:7</a>）他们是不是忙于日常事务，以致对上帝所做的事视若无睹呢？（<a >太24:37-39</a>）他们的注意力是不是被撒但世界所鼓吹的见解、所宣传的理想吸引住呢？（<a >林后4:4</a>）要看出上帝的王国正在成就什么事，就非得有信心和属灵的眼光不可。我们多么欣幸自己的心眼没有被弄瞎，能看清时局！<a >《守》14/1/15刊5篇6，7段</a></desc></text>
<text date='27-07-2015'><date>7月 27日, 星期一</date><script><i>我们……愿意行事尽都诚实。——</i><a ><i>来13:18</i></a></script><desc>我们决心“行事尽都诚实”，所以不会占弟兄姊妹的便宜。比如，要是我们雇用弟兄姊妹，就一定要公平地对待他们，说好工资是多少就发多少。对雇员也好，对其他人也好，基督徒都会诚实以待。如果我们的雇主是基督徒，我们不该要求特别的待遇，企图得到额外的利益。我们常常听到其他人赞赏上帝的子民。例如，一家建设公司的董事长很欣赏耶和华见证人言而有信，他说:“你们很讲信用，答应了做什么就一定会做到。”（<a >诗15:4</a>）我们为人诚实，就能继续做耶和华的朋友，也能为仁爱的天父增光。<a >《守》14/2/15刊4篇12，13段</a></desc></text>
<text date='28-07-2015'><date>7月 28日, 星期二</date><script><i>耶和华不容灾殃降在你们家里。——</i><a ><i>出12:23</i></a></script><desc>以色列人在埃及做奴隶许多年后，耶和华差摩西和亚伦两兄弟去见法老，要他释放以色列人。狂妄自大的法老不肯听从，于是耶和华降下一连串灾殃打击埃及。直到上帝降下第十场灾殃，击杀了埃及一切头生的人畜，法老才肯放以色列人走。（<a >出1:11;</a><a >3:9，10;</a><a >5:1，2;</a><a >11:1，</a><a >5</a>）以色列人获得自由之前要做什么？尼散月十四日，以色列人每家都要宰杀一只公羊羔，绵羊山羊都可以，然后把羊血泼在房子的门柱和门楣上。（<a >出12:3-7，</a><a >22</a>）羊要用火烤熟，跟无酵饼和苦菜一起吃。当晚，上帝的天使会走遍埃及全地，击杀一切头生的人畜，但服从吩咐的以色列人会得到保护，安然离开埃及。（<a >出12:8-13，</a><a >29-32</a>）<a >《守》13/12/15刊3篇4，5段</a></desc></text>
<text date='29-07-2015'><date>7月 29日, 星期三</date><script><i>他张开臂膀招集绵羊羔。——</i><a ><i>赛40:11</i></a></script><desc>耶和华了解会众里每个人的情况，乐意帮助他们。有需要的时候，牧人会把刚出生的小羊揣在衣襟里;在困难的时候，“慈悲的父亲”耶和华也会把我们抱在怀里，帮我们渡过难关。无论我们是遭遇严峻的考验，还是有什么特别的需要，耶和华都会安慰我们。（<a >林后1:3，4</a>）属灵的牧人应该像耶和华那样，时刻留意绵羊的情况。长老要是知道绵羊面对什么困难，有什么急切的需要，就能给绵羊鼓励和支持。（<a >箴27:23</a>）很明显，长老必须多跟弟兄姊妹交谈，听听他们的近况。长老固然尊重别人的隐私，但也会留心观察会众的情况，仔细聆听弟兄姊妹的话，并乐意拨出时间“扶助软弱的人”。（<a >徒20:35;</a><a >帖前4:11</a>）<a >《守》13/11/15刊5篇5，6段</a></desc></text>
<text date='30-07-2015'><date>7月 30日, 星期四</date><script><i>你是耶和华上帝。你拣选了亚伯兰……你实践自己的话，因为你是正义的。——</i><a ><i>尼9:7，8</i></a></script><desc>上帝应许亚伯拉罕，他的苗裔必承受迦南地。凡人往往不守诺言，耶和华却不然。耶和华这个名字的意思是“成事者”。换句话说，上帝会逐步实现自己的应许。上帝信守对亚伯拉罕子孙的承诺就是明证。亚伯拉罕的子孙以色列人还在埃及做奴隶时，上帝承诺要让他们得自由，在应许之地定居。在那时看来，以色列民族要离开埃及是不可能的事。不过，上帝却逐步实现他的承诺，证明自己当得起耶和华这个独一无二的名字。让我们效法正义的上帝，尽己所能信守承诺。（<a >太5:37</a>）<a >《守》13/10/15刊3篇10，11段</a></desc></text>
<text date='31-07-2015'><date>7月 31日, 星期五</date><script><i>你教导别人，竟不教导自己吗？——</i><a ><i>罗2:21</i></a></script><desc>使徒保罗指出，当日有些犹太人说一套做一套，并提出以上的问题。今天的先驱跟这些犹太人多么不同！他们通常有很多机会传讲真理，教导圣经学生。要有效地教导别人，就先要教导自己。他们必须每次都备课，有时还要查找资料，好回答圣经学生的问题。一个叫贾宁的先驱姊妹说:“我每次向人讲解真理，脑海和内心对真理的印象就更加深刻。结果，我的信心不断增强，而不是停滞不前。”我们看见学生实践圣经原则，生活得到改善，就会更加珍视上帝的智慧。（<a >赛48:17，18</a>）学生的进步使我们更坚定不移地实践圣经原则。<a >《守》13/9/15刊5篇6，7段</a></desc></text>
<text date='01-08-2015'><date>8月 1日, 星期六</date><script><i>他们是咎由自取的。——</i><a ><i>申32:5</i></a></script><desc>今天，我们看见人类的家园充斥着污染、暴行和淫乱。我们从圣经中学到，这一切不可能是耶和华的责任。耶和华把地球造成一个美丽的乐园。（<a >创2:8，</a><a >15</a>）他是充满爱心的上帝。（<a >约一4:8</a>）圣经告诉我们，魔鬼撒但才是“统治全世界的王”。（<a >约14:30;</a><a >林后4:4</a>）他就是世上难题的源头。可是，我们不该把自己的所有苦难都归咎于撒但。为什么？因为有些难题是我们自己造成的。（<a >申32:4-6</a>）我们虽然承认这点，但由于是不完美的人，想法可能会有偏差，结果踏上歧途，最终铸成大错。（<a >箴14:12</a>）我们可能会有什么错误的想法呢？碰到难题的时候，我们非但不责怪自己或撒但，反而开始埋怨耶和华，甚至迁怒于他。（<a >箴19:3</a>）<a >《守》13/8/15刊2篇2，3段</a></desc></text>
<text date='02-08-2015'><date>8月 2日, 星期日</date><script><i>毒麦也显出来。——</i><a ><i>太13:26</i></a></script><desc>公元2世纪初，毒麦所象征的假基督徒就在世界这块田地里显出来了。到了公元4世纪，假基督徒远比受膏基督徒多。耶稣说:“让这两样一起成长”。（<a >太13:30</a>）他的话显示，从公元1世纪到今天，地上一直都有小麦所象征的受膏基督徒。耶稣后来所说的话证实了这点。他对门徒说:“在<i>这一切</i> 日子，直到这个制度的末期，我都与你们同在。”（<a >太28:20</a>）换句话说，从那时直到终结时期的一切日子，受膏基督徒会一直得到耶稣的保护。但问题是，在这段悠长的岁月里，小麦所象征的受膏基督徒远比毒麦所象征的假基督徒少，我们很难确定他们的身份。不过，在收割时期开始之前几十年，谁是小麦所象征的受膏基督徒越来越明显。<a >《守》13/7/15刊2篇3，4段</a></desc></text>
<text date='03-08-2015'><date>8月 3日, 星期一</date><script><i>施与比接受更快乐。——</i><a ><i>徒20:35</i></a></script><desc>耶稣的这句话就是慷慨好施的真谛。慷慨好施的人甘愿献出自己的时间、精力和财物去造福别人，而且总是快快乐乐地这样做。一个人是否慷慨好施，并不在于他送的礼物有多丰厚，而在于他是否甘心乐意。（<a >林后9:7</a>）论慷慨，谁也比不上“快乐的上帝”耶和华。（<a >提前1:11</a>）从什么事上，我们可以看出耶和华慷慨好施呢？他维持所有人的生命，包括不崇拜他的人的生命。耶和华的确“善待<i>众生</i> ”，（<a >诗145:9</a>）“他叫日头出来照善人，也照恶人，降雨给义人，也给不义的人”。（<a >太5:45</a>）因此，使徒保罗对不信主的人说:“［耶和华］常常行善……从天降雨，赐下丰收的时节，让你们吃喝饱足，满心欢欣。”（<a >徒14:17</a>）由此可见，耶和华对人人都十分慷慨。（<a >路6:35</a>）<a >《守》13/6/15刊2篇4，5段</a></desc></text>
<text date='04-08-2015'><date>8月 4日, 星期二</date><script><i>我们代基督恳求人说:“请跟上帝和好吧。”——</i><a ><i>林后5:20</i></a></script><desc>许多人都认为，自己的成就得到肯定，甚至因而获奖，是极大的光荣。举个例，有些人热心促使敌对双方建立友好关系，结果获得了诺贝尔和平奖。那么，蒙上帝委派做大使或使节去帮助人跟他和好，不是更大的光荣吗？身为耶和华见证人，我们享有这种无法媲美的光荣。耶和华任用我们去吸引人归附他。结果，在超过235个国家和地区，好几百万人跟上帝建立了良好的关系，有希望得享永生。（<a >多2:11</a>）我们满腔热诚地邀请所有愿意的人“白白取生命的水喝”。（<a >启22:17</a>）我们珍视这个殊荣，努力工作，的确是上帝手下“热心行善”的子民。（<a >多2:14</a>）<a >《守》13/5/15刊2篇1，2段</a></desc></text>
<text date='05-08-2015'><date>8月 5日, 星期三</date><script><i>他们有幸配为主的名受辱，就欢欢喜喜。——</i><a ><i>徒5:41</i></a></script><desc>我们可以把考验视为宝贵的机会，表明自己效法彼得和使徒们跟随耶稣的脚踪，甘愿作出牺牲，不只顾自己。（<a >彼前2:20，21</a>）另外，如果长老给我们所需的管教，我们应该效法彼得接受纠正，而不该以自我为中心，怨恨长老。（<a >传7:9</a>）在追求属灵目标方面，我们也可以效法彼得的自我牺牲精神。但要小心，不该为了得到显要的地位而追求这些目标。要问问自己:“为什么我想在属灵方面进步，多为耶和华服务呢？是不是为了得到别人的赞赏或更大的权力呢？”要是你发现，自己追求属灵目标多少有些私心，那该怎么办呢？该求耶和华帮助你纠正态度，然后付出更多努力荣耀耶和华，而不是荣耀自己。（<a >诗86:11</a>）<a >《守》14/3/15刊1篇16-18段</a></desc></text>
<text date='06-08-2015'><date>8月 6日, 星期四</date><script><i>圣经全都是上帝用圣灵启示的……尽都有益。——</i><a ><i>提后3:16</i></a></script><desc>长老们判断某个圣经学生是否有资格参加传道工作时，都会考虑:“圣经学生所说的话，反映他相信圣经是上帝启示的吗？”不管是想传道的圣经学生，还是上帝的其他仆人，都必须在言行上表明自己完全相信圣经。为什么呢？因为我们必须深信圣经并在传道工作上善用圣经，才能帮助别人认识耶和华，得到拯救。在写给提摩太的信中，使徒保罗指出圣经非常重要。他说:“你所学到和受劝导去相信的事，你要常常守着”。保罗所指的就是圣经真理。真理感动提摩太信从了好消息。今天，圣经真理也能起同样的作用，使我们“有智慧可以得救”。（<a >提后3:14，15</a>）<a >《守》13/4/15刊2篇1，2段</a></desc></text>
<text date='07-08-2015'><date>8月 7日, 星期五</date><script><i>你右手必教你行可畏的事。——</i><a ><i>诗45:4</i></a></script><desc>君王耶稣基督策马奔驰期间，腰上一直佩着剑。（<a >诗45:3</a>）他右手拿着剑，快要向敌人挥舞。在哈米吉多顿大战，耶稣基督会策马执行耶和华的判决，向仇敌行“可畏的事”。虽然我们不知道耶稣到底会怎样毁灭撒但的制度，却知道他的行动必令那些不听上帝的警告、不肯服在君王权下的人心惊胆战。（<a >诗2:11，12</a>）关于这个制度的终结时期，耶稣预告:“人必惊恐，想到世上要发生的事就头晕目眩。天上的力量也必动摇。”他又说:“到时，人必看见人子在云中来临，大有荣耀和力量。”（<a >路21:26，27</a>）<a >《守》14/2/15刊1篇14段</a></desc></text>
<text date='08-08-2015'><date>8月 8日, 星期六</date><script><i>你坐在我的右边，直到我使你的仇敌成了你的脚凳。——</i><a ><i>诗110:1</i></a></script><desc>耶稣在牺牲前的晚上跟使徒订立王国之约。凭着这个约，一群忠心的基督徒有希望跟耶稣一同在上帝的王国里作王。（<a >路22:28-30</a>）耶稣跟使徒立约后，马上就登基作王，统治上帝的王国吗？不可能，因为第二天下午，耶稣就杀身成仁了，他的门徒也四散奔逃。（<a >约16:32</a>）一如既往，耶和华掌握全局。第三天，耶和华使爱子活过来。公元33年五旬节，耶稣建立了一个属灵的王国，统治他的受膏弟兄所组成的基督徒会众。（<a >西1:13</a>）可是，耶稣仍需要等待一段时间，才能以大卫“苗裔”的身份作王统治全地。（<a >撒下7:12，13</a>）<a >《守》14/1/15刊1篇14，</a><a >16，17段</a></desc></text>
<text date='09-08-2015'><date>8月 9日, 星期日</date><script><i>现在是你们该睡醒的时辰，因为我们现在比当初成为信徒的时候，更接近得救了。——</i><a ><i>罗13:11</i></a></script><desc>上帝应许的新世界快到了，得救的日子比我们想象的还要近，千万不要在灵性上沉睡。这个世界有许多事令人分心，别让这些事夺去我们独自向耶和华祷告的时间，倒要“保持警惕，随时祷告”。（<a >彼前4:7</a>）这样，我们就能一面等待耶和华的日子临到，一面显出“圣洁的品行”和“敬虔的行为”。（<a >彼后3:11，12</a>）我们的生活方式会表明，自己在灵性上时刻警醒，确信这个邪恶制度的终结近了。因此，要“不断祷告”。（<a >帖前5:17</a>）我们祷告不该草草了事，倒该效法耶稣，找个安静的地方独自向耶和华倾心吐意。这样，我们就会得蒙厚福，跟天父有越来越密切的关系。（<a >雅4:7，8</a>）<a >《守》13/11/15刊1篇17段</a></desc></text>
<text date='10-08-2015'><date>8月 10日, 星期一</date><script><i>我们请求你们……不要轻易动摇，失去理智。——</i><a ><i>帖后2:1，2</i></a></script><desc>过去多年来，耶和华一直赐福给他的子民，帮助他们逐步了解圣经预言的含意。我们细想这些事，就能看出前途一片光明。受膏基督徒盼望到天上去，跟基督一起作王。这个希望给他们很大的力量，使他们决心保持理智！保罗昔日写给帖撒罗尼迦会众的话，对今天的受膏基督徒也深具意义:“耶和华所爱的弟兄们，我们不能不常常为你们感谢上帝，因为上帝既用圣灵使你们成圣，又因你们对真理的信心……选择了你们”。（<a >帖后2:13</a>）希望在地上享永生的人也该力求保持理智，毫不动摇。在<a >帖撒罗尼迦后书3:1-5</a>，保罗勉励帖撒罗尼迦受膏基督徒的话也值得他们沉思。我们每个人都该紧记当中的深意。<a >《守》13/12/15刊1篇16，17段</a></desc></text>
<text date='11-08-2015'><date>8月 11日, 星期二</date><script><i>要竭力为耶和华效劳。——</i><a ><i>罗12:11</i></a></script><desc>说起奴隶，多数人都会联想到失去自由，被主人压迫虐待。上帝的奴隶却截然不同。圣经说，基督徒心甘情愿做奴隶，为仁爱的主人效劳。使徒保罗曾经劝勉基督徒要像奴隶那样“竭力为耶和华效劳”。他的意思是:基督徒应该因为爱上帝而努力为上帝服务。基督徒受浸之前，就已经献身给耶和华，决定做他的奴隶，为他效劳。我们献身给耶和华，不是被迫的，而是因为很想服从他，遵行他的旨意。青少年受浸，也不是为了取悦父母，而是因为自愿献身给耶和华，决心事奉他。由于深爱天上的主人耶和华，基督徒乐意献身做他的奴隶。（<a >约一5:3</a>）<a >《守》13/10/15刊2篇1，</a><a >3段</a></desc></text>
<text date='12-08-2015'><date>8月 12日, 星期三</date><script><i>上帝与高傲的人为敌，却赐分外恩典给谦卑的人。——</i><a ><i>雅4:6</i></a></script><desc>婚姻好比花园，夫妻间的良好沟通就像穿过花园的涓涓流水。夫妻双方都要“为人谦卑”、虚怀若谷，流水才能畅通无阻。（<a >彼前3:8</a>）一个结了婚11年的弟兄说:“谦卑是解决问题的捷径，因为谦卑的人愿意道歉。”相反，骄傲的人特别难跟别人和解。这种态度阻碍沟通，令夫妻双方都不愿意道歉，也没勇气道歉。骄傲的人会为自己找借口，不肯谦卑认错，说:“对不起，都是我不好。”他没勇气承认自己的弱点，还反过来指责别人。如果有人伤害了他，他不会追求和睦，倒会怀恨在心，不是冷言冷语，就是不理不睬。（<a >传7:9</a>）骄傲能扼杀婚姻。<a >《守》13/5/15刊3篇13，14段</a></desc></text>
<text date='13-08-2015'><date>8月 13日, 星期四</date><script><i>所以你们要去，使所有国族的人做我的门徒。——</i><a ><i>太28:19</i></a></script><desc>耶稣很关心人，从他治好病人，复活死者，就可以看出这点。不过，耶稣来到地上，主要不是为了医治人的身体，而是为了传道教人。他的教导对人的一生有深远的影响。为什么这样说呢？耶稣在1世纪治好或复活的人，最终都衰老并死去，而接受耶稣教导的人，却有希望得享永生。（<a >约11:25，26</a>）耶稣开展的传道工作一直延续到今天，而且规模比1世纪要大得多。目前有700多万耶和华见证人，在230多个国家和地区热心地宣扬上帝的王国，经常教导好几百万人认识圣经。这么大规模的传道工作证明，我们正生活在最后的日子。<a >《守》13/9/15刊1篇15，16段</a></desc></text>
<text date='14-08-2015'><date>8月 14日, 星期五</date><script><i>我年老的时候，求你不要抛弃我;我力衰的时候，求你不要离开我。——</i><a ><i>诗71:9</i></a></script><desc>这很可能是大卫的祈求。大卫从年轻到年老一直事奉上帝，也受上帝重用。（<a >撒上17:33-37，</a><a >50;</a><a >王上2:1-3，</a><a >10</a>）尽管这样，大卫也要面对年老所带来的苦恼，所以祈求耶和华继续恩待他。（<a >诗71:17，18</a>）今天，许多弟兄姊妹像大卫一样，尽管年老体弱，经历“灾祸的日子”，还是尽心尽力赞美耶和华。（<a >传12:1-7</a>）他们年纪大了，也许在很多方面都不如从前，例如不能用那么多时间传道。虽然这样，他们仍可以像大卫那样祈求上帝照顾并赐福。忠心的年长基督徒可以深信，上帝一定会垂听他们的祈求。圣经清楚表明，耶和华珍爱忠心事奉他的老年人，并要求他的仆人关怀他们。（<a >诗22:24-26;</a><a >箴16:31;</a><a >20:29</a>）<a >《守》14/3/15刊3篇3-5段</a></desc></text>
<text date='15-08-2015'><date>8月 15日, 星期六</date><script><i>你是生命的源头。——</i><a ><i>诗36:9</i></a></script><desc>生命是耶和华的奇妙恩赐。我们运用自己的生命来遵行上帝的旨意，现在就能得到很多福分，将来还有希望在新世界里享受无穷的生命。（<a >箴10:22;</a><a >彼后3:13</a>）这怎么可能呢？我们真的可以摆脱亚当遗传的罪和死亡吗？耶和华厚赐百物给我们，远远超过我们的想象。我们生来就有罪，都不完美，要不是耶和华赐予分外恩典，我们根本不能得救。（<a >罗3:23</a>）耶和华爱我们，所以主动提供一个渠道，让我们可以亲近他。使徒约翰说:“上帝差他独生的儿子到世人当中，叫我们可以通过他得生命。凭着这一点，上帝的爱就在我们身上显明出来了。我们还没有爱上帝，上帝就爱我们，差他的儿子来，成了求恩的祭牲为我们除罪。这就是爱了。”（<a >约一4:9，10</a>）<a >《守》14/2/15刊3篇6，7段</a></desc></text>
<text date='16-08-2015'><date>8月 16日, 星期日</date><script><i>有悟性的人求取高明的指导。——</i><a ><i>箴1:5</i></a></script><desc>真正了解你的人熟悉你的情况，能给你合适的劝告。假设你觉得高中课程太难，读书太辛苦，就想中途辍学做先驱。爱你的人可能看出你的动机不正确，于是帮助你明白，你坚持完成高中课程，就能培养坚强的毅力。要知道，想全职为上帝服务，毅力是不可少的。（<a >诗141:5;</a><a >箴6:6-10</a>）每个事奉耶和华的人都会遇到一些危害灵性的情况，要是不小心就会渐渐跟耶和华疏远。（<a >林前15:33;</a><a >西2:8</a>）有些职业对基督徒的灵性所造成的危害可能比别的大。你也许见过，有些基督徒进了某个行业以后，“信心尽毁，就像船遇海难沉没一样”。（<a >提前1:19</a>）因此，选择职业时要明智，以免危害你跟上帝的关系。（<a >箴22:3</a>）<a >《守》14/1/15刊3篇15-17段</a></desc></text>
<text date='17-08-2015'><date>8月 17日, 星期一</date><script><i>希西家诱骗你们，说什么“耶和华必拯救我们”。——</i><a ><i>王下18:32</i></a></script><desc>耶路撒冷的民众十分明智，知道御前总长存心诬蔑，无非是一派胡言，就没有回应他。今天，耶和华的仆人常常效法他们的榜样。（<a >王下18:35，36</a>）希西家听见敌人的谩骂，当然十分忧心。不过，他没有向其他国家求援，而是派人去见以赛亚先知。以赛亚告诉希西家:“他［西拿基立］断不能进入这座城。他必不向城放箭”。（<a >王下19:32</a>）耶路撒冷的居民只要不慌不乱，耶和华必为犹大争战。他说到做到！“当晚，耶和华差一个天使出去，在亚述军营中杀了十八万五千人。”（<a >王下19:35</a>）犹大得救了，但不是靠希西家堵住水泉、加固城墙，而是靠上帝施展大能。<a >《守》13/11/15刊3篇14，15段</a></desc></text>
<text date='18-08-2015'><date>8月 18日, 星期二</date><script><i>要更新思想而改变自己。——</i><a ><i>罗12:2</i></a></script><desc>“改变自己”牵涉到改变内心，因此要穿透表面，直达心坎。什么能帮助我们呢？我们学习圣经，明白了耶和华的旨意，知道他对我们有什么要求后，我们的反应就把内心的真实情况显露出来了。这让我们知道自己需要在哪些方面改变，好符合上帝的完美旨意。（<a >来4:12</a>）只要我们接受耶和华的塑造，他就会改变我们的内心，帮助我们改变自己的感情和想法。我们要抵抗世界的影响，正正需要这种改变。（<a >赛64:8</a>）上帝的组织再三提醒我们要天天阅读圣经，经常参加聚会，好学习上帝的话语。为什么要一而再、再而三地鼓励我们这样做呢？因为我们这样做，就是接受耶和华的塑造了。（<a >诗1:2;</a><a >徒17:11;</a><a >来10:24，25</a>）<a >《守》13/9/15刊3篇14，15，</a><a >17段</a></desc></text>
<text date='19-08-2015'><date>8月 19日, 星期三</date><script><i>说话不慎的如刀刺人，明智人的舌却如良药。——</i><a ><i>箴12:18</i></a></script><desc>我们“既然看见那日子临近”，就更要“彼此鼓励”。（<a >来10:25</a>）鼓励别人意味着推动他们在事奉上帝方面不断进步。“激发爱心，促进善行”好比把快灭的火挑旺。鼓励别人就像给火加炭，让火继续烧，越烧越旺。鼓励别人也意味着安慰灰心的人，使他们坚强起来。我们鼓励沮丧的人时，必须用亲切、温和的口吻跟他们说话。“敏于聆听，不急于说话”也很重要。（<a >雅1:19</a>）我们留心听沮丧的同工倾诉，尽力理解他的感受，也许能找出令他灰心的原因，知道该说些什么去帮助他应付难题。<a >《守》13/8/15刊3篇13段</a></desc></text>
<text date='20-08-2015'><date>8月 20日, 星期四</date><script><i>你把这些事向有智慧、有知识的人隐藏起来，向婴孩却启示出来。——</i><a ><i>太11:25</i></a></script><desc>19世纪70年代，一小群诚恳寻求真理的人成立了圣经研究班。这些诚恳寻求真理的人自称为“圣经研究者”，他们怀着谦卑、开明的态度仔细查考圣经，祷告求上帝帮助他们找到真理。圣经研究者努力查考圣经，得到丰硕的成果。这些忠贞的基督徒揭发错误的教义，传扬属灵的真理，出版并广泛分发圣经书刊。许多渴求属灵真理的人看见圣经研究者所做的一切，不禁心悦诚服，深信他们所传的就是真理。这引起了一个问题:1914年以前的圣经研究者就是基督用来喂养绵羊的渠道吗？不是。因为当时还是庄稼的成长期，提供灵粮的渠道正处于形成阶段。（<a >太13:24-30，</a><a >36-43</a>）<a >《守》13/7/15刊3篇15，16段</a></desc></text>
<text date='21-08-2015'><date>8月 21日, 星期五</date><script><i>耶和华啊，你又良善，又乐意宽恕人。——</i><a ><i>诗86:5</i></a></script><desc>我们怎么知道耶和华会<i>永久地</i> 宽恕人呢？耶利米预言上帝会跟受膏基督徒订立新约，他们只要对赎价有信心，就能蒙上帝恕罪。耶和华说:“我要宽恕他们的罪过，不再追想他们的罪恶。”（<a >耶31:34</a>）耶和华向我们保证，他一旦宽恕了我们的罪，就永远不会追究。他不会翻旧账或再三指控、惩罚我们。耶和华宽恕了我们，就会把我们的罪永远抛诸脑后。（<a >罗4:7，8</a>）我们可以效法耶和华，只要别人真诚悔改，就宽恕对方。（<a >路17:3，4</a>）我们宽恕了人，也该不念旧恶，不重提旧事。<a >《守》13/6/15刊3篇11，</a><a >13，</a><a >15段</a></desc></text>
<text date='22-08-2015'><date>8月 22日, 星期六</date><script><i>以扫轻看了长子权。——</i><a ><i>创25:34</i></a></script><desc>关于以扫的性情，上述经文显示什么呢？在他心目中，满足肉体的欲望比承受产业，赢得耶和华所应许的福分更加重要。以扫不珍惜自己的长子权，显然不是真心爱上帝。他根本没有考虑过自己所做的事对子子孙孙会有什么影响。雅各却恰恰相反，他非常珍视自己的产业。就以选妻为例，他乐于照父母的吩咐去做。（<a >创27:46-28:3</a>）对雅各来说，这样做并不容易，既要忍耐，也要作出牺牲。但他做了正确的选择，结果蒙耶和华赐福，成了弥赛亚的祖先。上帝怎样看以扫和雅各呢？耶和华通过玛拉基先知说:“我爱雅各，恨以扫”。（<a >玛1:2，3</a>）今天的基督徒可以从以扫的事例吸取教训。（<a >来12:16</a>）<a >《守》13/5/15刊5篇8，</a><a >10，11段</a></desc></text>
<text date='23-08-2015'><date>8月 23日, 星期日</date><script><i>我们就可以专心祷告，执行神圣话语的职务。——</i><a ><i>徒6:4</i></a></script><desc>像公元1世纪领导会众的弟兄一样，现今督导传道工作的基督徒长老也致力“执行神圣话语的职务”。这些弟兄作出决定之前，总会先查考圣经，以上帝的话语为脚前的灯和路上的光，并恳切祈求耶和华的指引。（<a >诗119:105;</a><a >太7:7，8</a>）他们看见本地以至全世界的传道工作不断扩展，感到非常鼓舞。（<a >徒21:19，20</a>）为了促进传道工作，他们遵从圣经的指示，顺应圣灵的引导去作出必需的安排，却没有制定繁琐的规条和办事程序。（<a >徒15:28</a>）这些带头的弟兄为本地各群会众的所有基督徒树立榜样。（<a >弗4:11，12</a>）<a >《守》13/4/15刊3篇12，13段</a></desc></text>
<text date='24-08-2015'><date>8月 24日, 星期一</date><script><i>你不可不向应得的人施与。——</i><a ><i>箴3:27</i></a></script><desc>人日渐衰老，可能会思想混乱、抑郁沮丧，听力、视力、记忆力也会越来越差，还可能有失禁的问题。（<a >传12:1-7</a>）这些情况一出现，就要马上就医，也许能改善过来。做儿女的可能要主动带父母去看病。要是某些事老人家自己已经做不来，儿女也许要主动帮忙。为了让老人家得到最好的照顾，儿女有时候要代他们说话，处理文件，接送他们等等。之后，你可能要调整照顾父母的安排，或改善父母的居住环境。当然，调整越小，越容易适应。不过，要是父母自己住不安全，就要为他们安排长期的照顾。无论情况怎样，查看一下当地机构提供什么服务都是明智的。（<a >箴21:5</a>）<a >《守》14/3/15刊4篇10，11段</a></desc></text>
<text date='25-08-2015'><date>8月 25日, 星期二</date><script><i>亚伯拉罕得以称为“耶和华的朋友”。——</i><a ><i>雅2:23</i></a></script><desc>我们传道时碰到的人，很多都说信有上帝，但在他们眼中，上帝不是他们最好的朋友。怎样帮助他们呢？想想耶稣差70个门徒两个两个去传道时，吩咐他们怎样做:“你们进哪一家，都要先说:‘愿你一家平安。’如果那里有和平之友，你们的平安就临到他，不然，就归回你们。”（<a >路10:5，6</a>）我们传道时态度友善亲切，别人也许会更愿意听圣经的信息。要是别人态度恶劣，我们仍然对他温和有礼，也许就能消除敌意，说不定下次他会愿意听听圣经的好消息呢！有些人笃信错误的宗教或恪守不符合圣经的习俗。我们遇到他们时，态度会和蔼友善。有些人看到当今社会所发生的事，又不安又迷惘，就开始想到上帝。我们热切地欢迎他们来参加聚会，认识我们崇拜的真神。<a >《守》14/2/15刊4篇14，15段</a></desc></text>
<text date='26-08-2015'><date>8月 26日, 星期三</date><script><i>邪恶的人和冒名骗子必越来越坏。——</i><a ><i>提后3:13</i></a></script><desc>不妨想想今天在工作地方发生的事，也想想时下的娱乐消遣、体育运动和时装潮流。今天有些事人们见怪不怪，但如果发生在上世纪四五十年代，就肯定是骇人听闻的了。凶残透顶、极其淫秽的事已经成了家常便饭。为了突出自己，许多人总要表现得比别人更凶狠、更冷酷、更下流。六十年前大众认为有伤风化的电视节目，今天却被评为适合一家大小观看。此外，新闻报道说:一个十五岁的学生开枪射杀同学，造成两死十三伤。一帮喝得烂醉的青少年把一个九岁女孩残害至死，并毒打女孩的爸爸和堂兄。在亚洲一个国家，十年的统计结果显示，半数的罪案是青少年犯下的。这么令人不安的新闻无日无之。谁能否认这个世界越来越邪恶呢？<a >《守》14/1/15刊5篇8-10段</a></desc></text>
<text date='27-08-2015'><date>8月 27日, 星期四</date><script><i>过两天就是逾越节了，人子会被交给人挂在柱上。——</i><a ><i>太26:2</i></a></script><desc>在公元33年尼散月十三日，“宰杀逾越节的羊羔”的日子快到，耶稣吩咐彼得和约翰，说:“你们去，为我们预备逾越节的晚餐。”（<a >路22:7，8</a>）日落之后是尼散月十四日，当时是星期四傍晚。“时候到了”，耶稣跟使徒一起吃逾越节的晚餐，然后创立主的晚餐。（<a >路22:14，15</a>）当晚，耶稣被捕和受审。尼散月十四日约莫正午时分，他被钉在柱上，下午他断了气。（<a >约19:14</a>）所以，“<i>我们逾越节的羔羊</i> 基督”“被杀牺牲”，跟以色列人宰杀逾越节羔羊是在同一天。（<a >林前5:7;</a><a >11:23</a>）尼散月十五日开始前，耶稣被安葬了。（<a >利23:5-7;</a><a >路23:54</a>）<a >《守》13/12/15刊3篇11段</a></desc></text>
<text date='28-08-2015'><date>8月 28日, 星期五</date><script><i>列国的君王主宰人民，掌权治理他们的称为“恩主”。可是你们不要这样。——</i><a ><i>路22:25，26</i></a></script><desc>基督徒也是不完美的，有些人可能不太了解耶和华的要求，行事为人忽略了圣经的劝告，显示自己的灵性还没有成熟。长老该怎样待这些绵羊呢？长老该学习耶稣的榜样。尽管门徒屡次争论，他们哪一个在王国里地位最高，耶稣还是耐心教导他们，怀着爱心劝他们要谦卑，不该心高气傲。（<a >路9:46-48</a>）耶稣为门徒洗脚，亲自示范什么叫谦卑。今天，基督徒的监督也必须谦卑。（<a >约13:12-15;</a><a >彼前2:21</a>）<a >《守》13/11/15刊5篇8段</a></desc></text>
<text date='29-08-2015'><date>8月 29日, 星期六</date><script><i>他们毫无缺乏，衣服没有破烂，脚也没有肿胀。——</i><a ><i>尼9:21</i></a></script><desc>今天，耶和华提供我们所需的一切，好让我们能忠心地事奉他。由于不肯服从上帝，缺乏信心，千千万万的以色列人死在旷野里。这段历史“记在经上，警戒我们这些到了这个制度终结的人”。（<a >林前10:1-11</a>）我们要从以色列人的遭遇汲取教训。说来可悲，以色列人承受应许之地后，并没有对耶和华保持忠心。他们崇拜迦南地那些淫邪的神，甚至把儿女献给假神做祭牲。于是，耶和华任凭邻国压迫他们。以色列人悔改回头，耶和华就宽恕他们，慈悲地把他们从敌人手里救出来。这样的事一再发生。（<a >尼9:26-28，</a><a >31</a>）“你的灵借先知一再作证告诫他们，他们却不侧耳倾听。结果你把他们交在各地的民族手中。”（<a >尼9:30</a>）<a >《守》13/10/15刊3篇14，15段</a></desc></text>
<text date='30-08-2015'><date>8月 30日, 星期日</date><script><i>跟智慧人同行，就有智慧。——</i><a ><i>箴13:20</i></a></script><desc>我们经常跟弟兄姊妹一起传道，就会得到鼓励。例如，先驱大都花很多时间跟弟兄姊妹一起传福音，因此有很多机会“互相鼓励”。（<a >罗1:12;</a><a >箴27:17</a>）一个叫莉萨的先驱姊妹说:“在工作的地方，同事之间总是在竞争，互相嫉妒。你每天听的不是闲话就是脏话，要不就是怎样想法子爬得更高。你显出基督徒的好品行，有时会被人奚落嘲笑。跟弟兄姊妹一起传道却完全不一样，他们会给你很大的鼓励。晚上我回到家里，身体虽然很累，心里却很舒畅。”先驱们常常发觉，他们亲近耶和华，努力为他服务，临到他们身上的福分就仿佛源源不绝似的。（<a >申28:2</a>）<a >《守》13/9/15刊5篇8，</a><a >11段</a></desc></text>
<text date='31-08-2015'><date>8月 31日, 星期一</date><script><i>我们的爱，不要空口说白话，要有真诚的行动。——</i><a ><i>约一3:18</i></a></script><desc>父母从前身体强壮，行动自如，现在却不能自理，做儿女的看到一定很心酸。有些老人家摔断了骨头;有些辨不清方向，常常迷路;有些重病缠身。老人家看到自己健康恶化，做什么都要倚赖别人，心里也可能很难过，接受不了现实。（<a >伯14:1</a>）我们可以做些什么呢？可以怎样照顾年老的父母呢？一篇关于老人护理的文章说:“一家人要商量怎样照顾老人并不容易。不过，整家人要是预先想想各种可能发生的情况和应对方法，并达成共识，就更容易应付难题。”年老所产生的难题迟早都会出现，因此整家人预先商量对策十分重要。我们现在就可以做些准备，并想想在什么情况下该怎样做。<a >《守》14/3/15刊4篇1，2段</a></desc></text>
<text date='01-09-2015'><date>9月 1日, 星期二</date><script><i>世人因愚蠢而道路坎坷，他的心却迁怒于耶和华。——</i><a ><i>箴19:3</i></a></script><desc>我们真有可能“迁怒于耶和华”吗？这样做当然是徒劳的。（<a >赛41:11</a>）向上帝发怒会有好结果吗？那根本是螳臂当车！我们大概不会那么大胆，开口埋怨耶和华，但今天的经文说:“世人因愚蠢而道路坎坷，他的心却迁怒于耶和华。”一个人可能在心里生耶和华的气。起初这种心态不太明显，但从一些事上就可以看出来，例如他渐渐疏远会众，或者不愿意全力为耶和华服务。怎样才能避开这个陷阱呢？这些问题的答案非常重要，因为关乎我们跟耶和华上帝的友谊！<a >《守》13/8/15刊2篇4，5段</a></desc></text>
<text date='02-09-2015'><date>9月 2日, 星期三</date><script><i>我要差我的使者出去，他必在我面前修直道路。——</i><a ><i>玛3:1</i></a></script><desc>施浸者约翰就是上帝差去“修直道路”的使者。（<a >太11:10，11</a>）公元29年，约翰开始做使者时，以色列民族将要受审判了。耶稣是第二位使者（“立约使者”），他两次洁净耶路撒冷的圣殿。（<a >太21:12，13;</a><a >约2:14-17</a>）玛拉基的预言有更大规模的应验吗？有。在1914年之前几十年，罗素弟兄和同工做了一件十分重要的工作，跟施浸者约翰所做的类似。这件工作包括让人重新认识圣经的真理。圣经研究者教导人认识基督赎价的真正含意，揭穿地狱永火的谎言，并宣告外邦人的日期快要结束了。由于许多宗教团体都自称跟随基督，因此一个重要的问题是:根据耶稣的比喻，在这些团体中，到底哪些人是小麦所象征的真基督徒呢？（<a >太13:24-30，</a><a >37-43</a>）为了解答这个问题，耶稣在1914年开始视察属灵圣殿。<a >《守》13/7/15刊2篇5，6段</a></desc></text>
<text date='03-09-2015'><date>9月 3日, 星期四</date><script><i>我从前年轻，现在年老，从未见过义人完全被弃，也未见过他的子孙讨饭。——</i><a ><i>诗37:25</i></a></script><desc>耶和华特别乐意照顾他忠仆的生活。这正是许多忠心基督徒的切身体验。例如，若干年前，一个叫南希的先驱姊妹陷入了困境。她回想当时的情形说:“第二天就得交66美元的房租了，但我根本拿不出这笔钱。我为这件事向上帝祷告，然后就照常到餐厅上班。平日晚上，顾客通常不多，服务员能拿到的小费也不多。但出乎意料的是，当天晚上有很多客人光顾。下班后，我算了算小费，正好是66美元。”这笔钱不多也不少，南希深信是耶和华送给她的。（<a >太6:33</a>）<a >《守》13/6/15刊2篇6，7段</a></desc></text>
<text date='04-09-2015'><date>9月 4日, 星期五</date><script><i>万军之主耶和华必热心成就这件事。——</i><a ><i>赛9:7</i></a></script><desc>谈到上帝爱子统治时的德政，以赛亚说了以上经文的话。由此可见，天父很关心人类，很想让人类得救。耶和华的热心榜样让我们清楚看出，自己应该尽心竭力、满腔热诚地执行他委派的工作，努力宣扬他的王国。我们热切渴望帮助人认识上帝，就是反映上帝的热心。身为上帝的同工，我们有没有下定决心，尽己所能宣扬好消息呢？（<a >林前3:9</a>）再看看耶稣的榜样。他热心传道，坚持不懈，为我们树立了完美的典范。尽管敌人猛烈反对，要杀死他，但他还是一直热心传道。耶稣越接近牺牲的日子，就越努力帮助人认识耶和华，坚定不移，直至杀身成仁。（<a >约18:36，37</a>）<a >《守》13/5/15刊2篇3，4段</a></desc></text>
<text date='05-09-2015'><date>9月 5日, 星期六</date><script><i>我们行善总不要放弃，如果不灰心松懈，到了时候就有收成。——</i><a ><i>加6:9</i></a></script><desc>我们有没有不时思考一下耶和华的组织所成就的事呢？有些人用家庭崇拜或个人研读的时间来研究这方面的资料，想想从中可以学到什么。要深入了解上帝的组织，不妨也细读《耶和华见证人——上帝王国的宣扬者》和其他书刊，或看看相关的DVD。沉思耶和华通过他的组织所成就的事，对我们很有益处。让我们跟这个了不起的组织一起专注于更为重要的事。我们这样做，就会跟保罗有同感。他说:“我们既然得蒙慈悲，领受了这个职务，就决不放弃。”（<a >林后4:1</a>）<a >《守》13/4/15刊3篇16，17段</a></desc></text>
<text date='06-09-2015'><date>9月 6日, 星期日</date><script><i>天上的军队也骑着白马。——</i><a ><i>启19:14</i></a></script><desc>基督会率领“天上的军队”出战，这支军队由谁组成呢？基督佩上剑把撒但和邪灵逐出天上的时候，跟基督一起争战的有“他的天使”。（<a >启12:7-9</a>）按理来说，在哈米吉多顿大战，基督也会同样率领圣天使争战。此外，耶稣应许他的受膏弟兄，说:“那战胜又遵循我的行为到底的人，我要赐他权柄处治列国，跟我从我父亲所领受的权柄一样。战胜的人要拿铁杖当牧杖管辖列国，把列国当做陶器打得粉碎。”（<a >启2:26，27</a>）由此可见，基督的天军也会包括他的受膏弟兄，那时他们已经得到天上的奖赏了。当基督行“可畏的事”，拿铁杖当牧杖粉碎列国时，在天上作王的受膏弟兄会在他身边。（<a >诗45:4</a>）<a >《守》14/2/15刊1篇15，16段</a></desc></text>
<text date='07-09-2015'><date>9月 7日, 星期一</date><script><i>地上没有只行善而不犯罪的义人。——</i><a ><i>传7:20</i></a></script><desc>我们细看圣经这面镜子时，可能发现自己有些缺点或有自私的精神，因而感到灰心。如果是这样，请想想雅各所说的比喻中实践神圣话语的人。雅各没有说这个人很快就处理好自己的问题，也没有说他改正了所有缺点，而是强调他“恒心遵守”完美的律法。（<a >雅1:22-25</a>）他谨记自己在镜子中看到什么，也努力不懈地作出调整。所以，我们要积极地看待自己。我们人人都不完美，要对自己的缺点有合理的看法才好。耶和华很愿意帮助你，就像帮助很多基督徒弟兄姊妹一样。只要你“恒心遵守”完美的律法，并努力保持无私的精神，避免只顾自己，就必定蒙上帝悦纳和赐福。<a >《守》14/3/15刊1篇19段</a></desc></text>
<text date='08-09-2015'><date>9月 8日, 星期二</date><script><i>上帝要设立一个永不灭亡的王国。——</i><a ><i>但2:44</i></a></script><desc>几十年来，圣经研究者一直向人指出，1914年是个重要的年份。那时，许多人对世界的前景十分乐观。一个作者写道:“1914年的世界充满希望和前途。”可是，那一年还没结束，第一次世界大战就爆发，应验了圣经的预言。饥荒、地震和瘟疫接踵而来，圣经预告的其他事也发生了，这一切确凿地证明，1914年耶稣基督已开始在天上掌管上帝的王国。弥赛亚君王登基后，第一个任务就是向天父的大仇敌撒但开战。耶稣和他的天使把魔鬼和邪灵通通逐出天上，住在天上的都欢欣雀跃，只是地会遭受前所未有的灾祸。（<a >启12:7-9，</a><a >12</a>）随后，耶稣着手熬炼地上的子民，教导他们，并把他们组织起来遵行上帝的旨意。<a >《守》14/1/15刊2篇3，4段</a></desc></text>
<text date='09-09-2015'><date>9月 9日, 星期三</date><script><i>我们已经撇下一切跟随你了。——</i><a ><i>太19:27</i></a></script><desc>为了心中的至宝，人通常愿意作出牺牲。父母为了孩子，付出时间、金钱和精力。年轻的运动员渴望代表国家参加奥运会，宁愿天天刻苦锻炼，也不跟同辈吃喝玩乐。耶稣既没生儿育女，又不求荣华富贵，但也为了自己所重视的作出牺牲。他选择倾尽全力为上帝的王国效劳。（<a >太4:17;</a><a >路9:58</a>）耶稣的门徒也以上帝的王国为重，作了不少牺牲。为了全力支持王国，他们不计代价。（<a >太4:18-22</a>）我们不妨问问自己:“我一生看重的是什么？”<a >《守》13/12/15刊2篇1段</a></desc></text>
<text date='10-09-2015'><date>9月 10日, 星期四</date><script><i>他们当中最好的，不过是多刺的蔷薇;最正直的，也比不上荆棘的篱笆。——</i><a ><i>弥7:4</i></a></script><desc>耶和华的先知弥迦看到以色列人的属灵情况越来越差。到了邪恶的君王亚哈斯统治时，他们已经堕落到极点。（<a >弥7:2-6</a>）弥迦把不忠的以色列人比作“多刺的蔷薇”和“荆棘的篱笆”。这些植物会刺伤人，腐败的以色列人也会伤害那些跟他们来往的人。他们那么坏，连亲情都没了。弥迦知道自己改变不了什么，就把心里的感受告诉耶和华，并耐心等候耶和华采取行动。弥迦深信，耶和华一定会在自己认为适当的时候拨乱反正。我们的日子跟弥迦的时代很相似，周围的人大都自私自利。许多人“忘恩负义，不忠贞，没有亲情”。（<a >提后3:2，3</a>）<a >《守》13/11/15刊2篇3，4段</a></desc></text>
<text date='11-09-2015'><date>9月 11日, 星期五</date><script><i>做事不要懒散。要靠着圣灵满腔热诚。要竭力为耶和华效劳。——</i><a ><i>罗12:11</i></a></script><desc>我们看看上帝颁布给以色列人的律法，就能明白做上帝的奴隶意味着什么。以色列人卖身为奴，第七年就可以恢复自由身。（<a >出21:2</a>）但如果奴隶深爱主人，不想离开，耶和华的律法容许奴隶留下来。主人要把奴隶带到门前或门柱前，用锥子在他耳朵上穿个洞。（<a >出21:5，6</a>）为什么要这样做呢？在希伯来语里，表示服从的词跟“听”有关。奴隶在耳朵上穿洞，就表明他希望继续听从主人的吩咐，为他效劳。我们献身事奉上帝，也是因为爱他，所以心甘情愿地服从他。<a >《守》13/10/15刊2篇2段</a></desc></text>
<text date='12-09-2015'><date>9月 12日, 星期六</date><script><i>耶和华的提醒可靠。——</i><a ><i>诗19:7</i></a></script><desc>早期基督徒常常受到提醒，结果信心能保持坚定。使徒保罗在罗马被囚期间对提摩太说:“你听见我所传的这一套健全的话语，你要……坚守不懈。”（<a >提后1:13</a>）提摩太收到保罗的信，想必深受鼓舞。使徒彼得劝基督徒要尽力培养忍耐、弟兄之情、自制等特质之后，补充说:“你们虽然知道这些事，在自己所领受的真理上也坚定不移，我还是要时常提醒你们。”（<a >彼后1:5-8，</a><a >12</a>）保罗和彼得所写的书信都重申“圣先知以往所说的话”。（<a >彼后3:2</a>）公元1世纪的弟兄收到这两位使徒的指引时，有没有感到不耐烦呢？绝没有，因为当日的基督徒知道，上帝爱他们才通过使徒的书信帮助他们“不断长进，赢得我们的主和救主耶稣基督的分外恩典，并且越发认识他”。（<a >彼后3:18</a>）<a >《守》13/9/15刊1篇17，18段</a></desc></text>
<text date='13-09-2015'><date>9月 13日, 星期日</date><script><i>不要到日落还在动怒，也不要让魔鬼有机可乘。——</i><a ><i>弗4:26，27</i></a></script><desc>骄傲的态度偶尔会浮现出来。夫妻必须提防这种不良态度，一旦发现就要尽快克服。如果不听从上帝话语的吩咐，就会产生不必要的压力。一个姊妹说:“有时候，我和丈夫没实践<a >以弗所书4:26，27</a>的原则，结果气得睡不着觉，难受死了。这样的夜晚是最难熬的。”立刻把问题拿出来谈，努力冰释前嫌，不是好得多吗？当然，夫妻也许要给对方时间冷静一下。他们也该向耶和华祷告，好能心里谦卑，专注于解决问题而不是只顾自己，免得越谈越糟。（<a >西3:12，13</a>）夫妻如果有谦卑和谦逊的美德，就会留意配偶的长处。<a >《守》13/5/15刊3篇15，16段</a></desc></text>
<text date='14-09-2015'><date>9月 14日, 星期一</date><script><i>要孝敬父母。——</i><a ><i>出20:12</i></a></script><desc>耶稣谴责法利赛派和抄经士不奉养父母，表明人孝敬父母是天经地义的。（<a >可7:5，</a><a >10-13</a>）耶稣也以身作则。他被钉在柱上快要死去时，仍不忘嘱托他所爱的门徒约翰照顾他母亲马利亚。当时，马利亚显然已经守了寡。（<a >约19:26，27</a>）使徒保罗在圣灵启示下写信给提摩太，提到基督徒应当照顾亲属。（<a >提前5:4，</a><a >8，</a><a >16</a>）从上下文来看，保罗当时在谈哪些人可以得到会众的接济。保罗的话清楚表明，照顾年长寡妇的责任主要是在儿孙或亲属身上。今天也一样。如果亲属需要物质上的帮助，我们伸出援手，就是实践“敬神之道”了。<a >《守》14/3/15刊3篇6，7段</a></desc></text>
<text date='15-09-2015'><date>9月 15日, 星期二</date><script><i>他替所有人死，是要活人不再为自己活，而是为替他们死了又复活的主活。——</i><a ><i>林后5:15</i></a></script><desc>早期的基督徒深爱上帝，珍视为上帝服务的殊荣，因此乐于履行上帝所交托的职务，“劝人跟他和好”。他们传讲好消息，帮助人成为基督的门徒。这样，诚心正意的人就有机会跟上帝和好，并建立友谊，最终到天上成为上帝的孩子。今天，耶和华的受膏仆人也执行同样的职务，做上帝和基督的大使。秉性适宜得永生的人听到受膏基督徒传讲的信息，就受耶和华所吸引，成为基督的门徒。（<a >林后5:18-20;</a><a >约6:44;</a><a >徒13:48</a>）有希望在地上享永生的基督徒十分感激耶和华赐下的一切，所以跟受膏基督徒一起努力宣扬上帝王国的好消息。<a >《守》14/2/15刊3篇10-12段</a></desc></text>
<text date='16-09-2015'><date>9月 16日, 星期三</date><script><i>青年和处女都当赞美耶和华的名，惟有他的名至高无上。——</i><a ><i>诗148:12，13</i></a></script><desc>年轻的基督徒，如果你有心想多为耶和华服务，就好好把握每个机会吧。要作明智的抉择，让你可以在这个大时代全心全意事奉耶和华，体验个中喜乐。要是你还没有这个心愿呢？要继续强化自己的信心，不要放弃。使徒保罗谈到自己力求过上帝所悦纳的生活，然后说:“如果你们有任何别的思想，上帝就必把这样的思想启示你们。无论如何，我们进步到什么程度，就该照着同样的常规循序渐进。”（<a >腓3:15，16</a>）年轻人，要继续思量上帝的厚爱，将他的劝告谨记在心。耶和华的指引总是最好的，他一定能帮助你作明智的抉择。<a >《守》14/1/15刊3篇18，19段</a></desc></text>
<text date='17-09-2015'><date>9月 17日, 星期四</date><script><i>耶和华啊，求你指教我行你的道。——</i><a ><i>诗27:11</i></a></script><desc>在以色列，每年孩子跟父母过逾越节，孩子长大后，也会教下一代明白逾越节的重大意义，代代相传。孩子学到，耶和华能保护敬拜他的人。他绝非虚无飘渺，而是永活的真神，很关心自己的子民，也会挺身保护他们。上帝“降灾给埃及人”时，保全了以色列人头生子的性命，就是一个明证。（<a >出12:27</a>）今天，做父母的基督徒并不会年年都告诉孩子为什么要庆祝逾越节。不过，你有没有帮助孩子明白，上帝会保护自己的子民呢？有没有让孩子看出，你对上帝满怀信心呢？（<a >赛12:2</a>）你教孩子认识上帝时，总是刻板地说教吗？还是会营造轻松愉快的气氛，循循善诱呢？花点心思帮助家人看出耶和华会保护他们，就能激励他们更信赖耶和华。<a >《守》13/12/15刊3篇13，14段</a></desc></text>
<text date='18-09-2015'><date>9月 18日, 星期五</date><script><i>哪有儿子没有父亲管教呢？——</i><a ><i>来12:7</i></a></script><desc>我们想在耶和华正义的新世界里生活，就必须接受他的管教，符合他的要求。我们坚持不懈、忠心耿耿地为上帝服务，接受他通过圣灵施行的管教，就表明自己顺从上帝的指引了。假如我们犯了大罪，该怎么办呢？只要我们真诚悔改，谦卑地接受管教，耶和华就一定宽恕我们。古时，耶和华施展大能，解救以色列人摆脱埃及的奴役，为自己建立了名声。不久，耶和华会施行更伟大的奇事，彰显自己的大名。（<a >结38:23</a>）上帝的古代子民确实承受了应许之地，今天的基督徒只要忠心地崇拜耶和华，忍耐到底，就必在上帝正义的新世界里得享永生。（<a >彼后3:13</a>）既然有这么美好的前景，我们就该继续祈求上帝使他荣耀的名彰显为圣。<a >《守》13/10/15刊3篇18，19段</a></desc></text>
<text date='19-09-2015'><date>9月 19日, 星期六</date><script><i>他救我们脱离亚述人的手。——</i><a ><i>弥5:6</i></a></script><desc>今天，耶和华赐下许多属灵的人，牧养他宝贵的绵羊，帮助他的子民应付“亚述人”在未来发动的攻击。为了准备应付将来“亚述人”的攻击，最重要的就是强化自己对上帝的信心，并且帮助弟兄姊妹信赖上帝。“亚述人”发动攻击的时候，长老必须坚信耶和华会拯救我们。到时，耶和华的组织会发出指引，好让我们得到拯救。即使这些指引在人看来难以理解，我们也要乐意服从。今天，谁要是信赖财富、世俗教育或世人的组织，就该改变想法。如果有人信心动摇，长老就必须马上伸出援手。<a >《守》13/11/15刊3篇16，17段</a></desc></text>
<text date='20-09-2015'><date>9月 20日, 星期日</date><script><i>他喜爱耶和华的律法。——</i><a ><i>诗1:2</i></a></script><desc>有些人能把经文背诵出来。尽管如此，圣经对他们的思想和生活却没什么影响力。为什么会这样？因为人必须让上帝的话语深入心坎，才会真的改变自己。所以，花时间思考学到的圣经知识十分重要。我们应该问问自己:“我看出这是真理，而不只是其中一种宗教道理吗？我深信这一点吗？我不但把学到的知识教导别人，也身体力行吗？我相信自己学到的知识来自耶和华，看出他正通过圣经向我说话吗？”我们沉思细想这类问题，内心就会跟耶和华更亲近，我们会更爱耶和华。内心受到感动，我们就会有相应的行动。（<a >箴4:23;</a><a >路6:45</a>）<a >《守》13/9/15刊3篇17，18段</a></desc></text>
<text date='21-09-2015'><date>9月 21日, 星期一</date><script><i>扶助软弱的人，耐心待每一个人。——</i><a ><i>帖前5:14</i></a><i>，《现代中文译本修订版》</i></script><desc>对于软弱的人，我们不该轻易放手，倒该继续扶助他，支持他。在古代，耶和华的仆人有时也会灰心，但耶和华对他们很有耐心。举个例，以利亚一度很沮丧，上帝仁慈地扶持他，顾及他的感受，给他需要的帮助，让他能继续做先知。（<a >王上19:1-18</a>）另一个例子是大卫。他犯罪后十分痛悔，耶和华仁慈地宽恕了他。（<a >诗51:7，</a><a >17</a>）<a >诗篇73篇</a>的执笔者意志消沉，不想再继续事奉上帝，耶和华帮助他醒悟过来。（<a >诗73:13，</a><a >16，17</a>）耶和华充满恩典，对我们十分仁慈，特别是我们灰心沮丧的时候。（<a >出34:6</a>）“他的慈悲永无穷尽”，“朝朝如新”。（<a >哀3:22，23</a>）耶和华要我们效法他，温柔地对待忧郁的人。<a >《守》13/8/15刊3篇15段</a></desc></text>
<text date='22-09-2015'><date>9月 22日, 星期二</date><script><i>到底谁是忠信睿智的奴隶，受主人委派管理仆役，在适当的时候给他们食物呢？——</i><a ><i>太24:45</i></a></script><desc>一个姊妹写信感激世界总部的弟兄，说:“弟兄们，不知道有多少次，我读到你们出版的文章，都发现那正是我最需要的灵粮。”我们在适当的时候得到灵粮，表明会众的元首耶稣实现自己的应许，让我们得到饱足。他通过哪些人这样做呢？耶稣描述自己临在的征象时，提到他会任用“忠信睿智的奴隶”“在适当的时候给［仆役］食物”。（<a >太24:45-47</a>）在终结的时期，耶稣运用忠信的奴隶这个渠道向真基督徒提供灵粮。我们认出哪些人是忠信的奴隶至关重要，因为我们的属灵健康以至跟上帝的关系，都有赖于这个渠道。（<a >太4:4;</a><a >约17:3</a>）<a >《守》13/7/15刊4篇1，2段</a></desc></text>
<text date='23-09-2015'><date>9月 23日, 星期三</date><script><i>要继续彼此包容，彼此甘心宽恕。耶和华怎样甘心宽恕了你们，你们也要怎样甘心宽恕人。——</i><a ><i>西3:13</i></a></script><desc>当然，要宽恕别人有时真的不容易。公元1世纪，看来有些受膏基督徒也觉得很难化解矛盾。（<a >腓4:2</a>）如果有弟兄姊妹伤害了我们，我们怎样做会比较容易宽恕对方呢？请想想约伯的经历。他的三个“朋友”以利法、比勒达和琐法，接二连三地提出无理的指控，深深地伤了他的心。（<a >伯10:1;</a><a >19:2</a>）最终耶和华责备了这三个假朋友，并吩咐他们到约伯那里，为自己的罪献祭。（<a >伯42:7-9</a>）但耶和华也要求<i>约伯</i> 做一件事。什么事呢？耶和华吩咐约伯为曾经伤害他的三个假朋友祷告。约伯照着做了，耶和华因他乐意宽恕人而赐福给他。（<a >伯42:10，</a><a >12，</a><a >16，17</a>）我们学到什么呢？为伤害过我们的人祷告，也许能帮助我们放下心中的怨愤。<a >《守》13/6/15刊3篇16，17段</a></desc></text>
<text date='24-09-2015'><date>9月 24日, 星期四</date><script><i>我们不要淫乱，像他们有些人淫乱。——</i><a ><i>林前10:8</i></a></script><desc>身为耶和华的仆人，我们当然会尽力避开任何引诱人行淫的陷阱。遇到引诱的时候，我们会祷告求耶和华上帝帮助我们抗拒。（<a >太6:13</a>）虽然真基督徒努力在这个堕落的世界里坚守忠义，撒但却不会罢手，想方设法要削弱我们的灵性。（<a >弗6:12</a>）魔鬼是这个邪恶制度的神，知道怎样使我们碰到引诱人犯罪的情况，利用肉体的欲望使我们失足。（<a >林前10:13</a>）假设你有机会满足不道德的欲望，你会怎样抉择呢？我们现在就要做好心理准备，这样，日后遇上引诱人犯罪的情况，就有力量抗拒，可以坚守忠义。（<a >诗78:8</a>）<a >《守》13/5/15刊5篇12，13段</a></desc></text>
<text date='25-09-2015'><date>9月 25日, 星期五</date><script><i>我现在差先知、智士、公众教师到你们这里来。——</i><a ><i>太23:34</i></a></script><desc>耶稣所差的就是他的门徒，他们都受过耶稣教导，懂得运用圣经传道。公元33年五旬节，其中一个“公众教师”使徒彼得在耶路撒冷向大群听众演讲，引用了《希伯来语经卷》中的好些经文。群众听见彼得应用经文后，很多都“心如刀割”，为自己过去所犯的罪悔改。当天大约有三千人恳求上帝宽恕，成了基督的门徒。（<a >徒2:37-41</a>）在帖撒罗尼迦，使徒保罗向聚集在会堂里崇拜上帝的人传道，“一连三个安息日，根据圣经跟他们推理，一面解释，一面引经证明基督必须受难，从死里复活”。结果怎样呢？“他们［犹太人］有些人就成了信徒”，“一大群崇拜上帝的希腊人”也信从了真理。（<a >徒17:1-4</a>）<a >《守》13/4/15刊2篇3，4段</a></desc></text>
<text date='26-09-2015'><date>9月 26日, 星期六</date><script><i>一掌盛满安歇，胜过双手抓满辛劳捕风的事。——</i><a ><i>传4:6</i></a></script><desc>常见的情况是，照顾父母的责任主要落在住得最近的儿女身上。不过，在照顾父母的同时，也不可忽略自己的配偶和儿女。每个人的时间和精力都有限。要是主力照顾父母的儿女面对生活上的改变，整家人就可能要重新考虑要不要做相应的调整。有些问题值得想想:家里某个人的担子过重吗？其他兄弟姐妹能不能多分担一点责任，例如轮流照顾父母？要是年老的父母需要长期护理，主力照顾父母的儿女有可能精疲力竭。时间久了也可能会精力透支。如果处于这种情况，就要面对现实，也许要寻求帮助。如果儿女不时得到帮助，也许会发觉他们原来还能继续照顾父母，养老院不是惟一的解决方法。<a >《守》14/3/15刊4篇14，15段</a></desc></text>
<text date='27-09-2015'><date>9月 27日, 星期日</date><script><i>我们是上帝的同工。你们是上帝耕种的田地，是上帝建造的房屋。——</i><a ><i>林前3:9</i></a></script><desc>两个人经常一起工作，久而久之就会成为知己密友。所有献了身事奉耶和华的人，既能成为上帝的朋友，又能做他的同工，这是多大的光荣。我们传讲上帝王国的好消息，帮助人成为基督徒，在过程中往往能更深刻地认识天父的感人特质，也能体验到他的圣灵所发挥的作用，看出圣灵怎样帮助我们执行传道工作。我们越努力帮助人成为基督徒，跟上帝的关系就会越密切。为什么呢？因为我们看出耶和华支持这个工作，不让反对真理的人得逞。此外，回顾这几年，我们不是清楚看出上帝一直指引我们吗？我们有源源不绝的灵粮，也从大会得到滋养。大会的节目反映出耶和华多么关爱我们，了解我们的难题和需要。<a >《守》14/2/15刊4篇16，17段</a></desc></text>
<text date='28-09-2015'><date>9月 28日, 星期一</date><script><i>难以应付的非常时期。——</i><a ><i>提后3:1</i></a></script><desc>我们只要靠着耶和华、圣灵和基督徒会众的帮助，就能够克服灰心和恐惧，并忠于上帝。（<a >林后4:7-10</a>）值得注意的是，保罗谈及“最后的日子”之前，先说“要知道”。他这么说，是要强调关于最后日子的预言必定应验。不敬虔的人会越来越坏，直到耶和华把他们铲除为止。历史上，有些族群或国家就是因为道德太堕落而灭亡。今天，不是一国一邦，而是全世界都道德沦亡，而且比以往任何世代都要败坏。许多人都不愿去想这个前所未有的现象有什么含意，我们却不同。自1914年以来，世人的道德江河日下，不是让我们更相信上帝的王国很快就要肃清地上的邪恶吗？<a >《守》14/1/15刊5篇12，13段</a></desc></text>
<text date='29-09-2015'><date>9月 29日, 星期二</date><script><i>看清哪些事更为重要。——</i><a ><i>腓1:10</i></a></script><desc>许多先驱的时间表都很紧凑。要把所有事都做得妥妥当当，有时真的不容易，因此必须好好安排自己的事务。（<a >林前14:33，</a><a >40</a>）先驱要是很难达到时间目标，就可能要仔细看看自己是怎样用时间的。（<a >弗5:15，16</a>）不妨想想:“我是不是花太多时间消遣呢？是不是不够自律呢？我可以调整上班的时间吗？”基督徒都知道，生活很容易越来越复杂;所以，先驱可能要经常省察自己的情况，如果有必要就作出改变。先驱必须安排时间天天阅读圣经，此外还要研读上帝组织出版的书刊，并沉思学到的知识。因此，先驱要自律，以免让次要的事占去了时间，必要的事反而耽误了。<a >《守》13/9/15刊5篇12，13段</a></desc></text>
<text date='30-09-2015'><date>9月 30日, 星期三</date><script><i>你们中间可不要这样。谁想在你们中间为大，就得做你们的仆人。——</i><a ><i>太20:26</i></a></script><desc>耶稣要求长老像他那样对待羊群。长老必须乐意做仆人为弟兄姊妹服务，而不是做主人辖制羊群。使徒保罗就有这种谦卑的态度。他对以弗所会众的长老说:“你们清楚知道，从我第一天到亚细亚行省以来，我怎样跟你们来往，事奉主，凡事谦卑”。他希望这些长老热心、谦卑地帮助弟兄姊妹。他说:“我事事都亲身向你们表明，你们要这样劳苦，扶助软弱的人”。（<a >徒20:18，19，</a><a >35</a>）保罗告诉哥林多人，自己不是要做主人管辖他们的信心，而是要做谦卑的同工使他们喜乐。（<a >林后1:24</a>）他谦卑服务，勤奋工作，真是现代长老的好榜样！<a >《守》13/11/15刊5篇9，10段</a></desc></text>
<text date='01-10-2015'><date>10月 1日, 星期四</date><script><i>我要甘心向你献上祭牲。——</i><a ><i>诗54:6</i></a></script><desc>真基督徒都必须作出某些牺牲，才能培养和巩固跟耶和华的关系。必须作出什么牺牲呢？就是付出时间和精力来祷告、研读圣经、举行家庭崇拜、参加聚会和传道。（<a >书1:8;</a><a >太28:19，20;</a><a >来10:24，25</a>）上帝的子民群策群力，并蒙上帝赐福，结果加快了传道工作，有越来越多人汇流归向“耶和华殿的山”。（<a >赛2:2</a>）为了支持上帝的王国，很多弟兄姊妹乐意作出更大的牺牲，有的在伯特利服务，有的参与王国聚会所和大会堂的建筑工程，有的筹办大会，有的参与赈灾工作。虽然参与这些工作不是得永生的条件，却都是支持上帝王国的重要一环。看见这么多弟兄姊妹甘心为耶和华献出自己，我们实在很高兴。<a >《守》13/12/15刊2篇2，3段</a></desc></text>
<text date='02-10-2015'><date>10月 2日, 星期五</date><script><i>你们要在罪的事上死去，但要靠着基督耶稣，为了上帝的事而活。——</i><a ><i>罗6:11</i></a></script><desc>耶和华让我们有机会做他的奴隶，我们真的感激不尽！（<a >罗12:11</a>）由于对基督献出的赎价有信心，我们不再是罪的奴隶，不再对罪惟命是从。我们虽然还是不完美的，却能以耶和华和耶稣为主人，心甘情愿地服从他们。保罗说:“你们献身为奴服从人，既然服从他，就是他的奴隶。人要就是犯罪的奴隶，最终死亡，要就是服从吩咐的奴隶，最终成为义人。这一点难道你们不知道吗？感谢上帝，你们虽然曾经是罪的奴隶，后来却已衷心服从所传给你们的那套教义。你们既然获得释放摆脱了罪，就成为正义的奴隶了。”（<a >罗6:16-18</a>）请注意，保罗说我们是“衷心服从”的。我们献身事奉上帝，就成为“正义的奴隶”了。<a >《守》13/10/15刊2篇4段</a></desc></text>
<text date='03-10-2015'><date>10月 3日, 星期六</date><script><i>我们都胆战心惊，因为弟兄们说……。——</i><a ><i>申1:28</i></a></script><desc>什么事可能会令耶和华的忠仆在心里埋怨他？请想想以色列人的事例。耶和华曾施行奇迹，降下十场灾殃打击埃及，后来还在红海消灭法老和他的军队。（<a >出12:29-32，</a><a >51;</a><a >14:29-31;</a><a >诗136:15</a>）以色列人终于得救，摆脱了埃及的奴役和压迫，马上就要进应许之地了。就在这个紧要关头，以色列人竟然开始埋怨耶和华！什么事使他们失去信心呢？去窥探应许之地的人当中，有些带回消极的报告，使全会众都害怕起来。（<a >民14:1-4</a>）结果怎样？整整一代人不能进那片“美地”。（<a >申1:34，35</a>）有时，我们也会让别人的消极言论削弱我们的信心，以致埋怨耶和华吗？<a >《守》13/8/15刊2篇6，7段</a></desc></text>
<text date='04-10-2015'><date>10月 4日, 星期日</date><script><i>上帝深爱世人，甚至赐下自己的独生子，好叫凡信从他的人都不致灭亡，反得永生。——</i><a ><i>约3:16</i></a></script><desc>在这节经文里，“世人”指全人类。谁愿意接受这份无比贵重的礼物，都能受益。凡信从耶稣的人都会得着丰盛的生命，也就是永生。（<a >约10:10</a>）我们可以怎样效法耶和华慷慨好施呢？既然耶和华“厚赐百物给<i>我们</i> 享受”，我们也应该“乐意施与”，促进<i>别人</i> 的喜乐。（<a >提前6:17-19</a>）我们乐于送礼物给亲朋好友，也乐于捐赠财物帮助贫困的人。（<a >申15:7</a>）如果我们不想忘记施与，可以怎样做呢？有些基督徒觉得以下做法很管用:自己每收到一份礼物，就找机会也送给别人一份礼物。许多弟兄姊妹都努力培养慷慨好施的精神，实在是会众的福分。<a >《守》13/6/15刊2篇8，9段</a></desc></text>
<text date='05-10-2015'><date>10月 5日, 星期一</date><script><i>耶和华认识属于他的人。——</i><a ><i>提后2:19</i></a></script><desc>1914年末，有些圣经研究者因还没升天而灰心失望。1915-1916年间，由于上帝的组织遭到外界反对，传道工作慢了下来。1916年10月，罗素弟兄去世。雪上加霜的是，上帝的组织里有人挑起纷争。虽然当时已经决定由卢述福弟兄负起领导责任，但守望台圣经书社的七位董事中有四位想推翻这个决定，还企图在弟兄之间制造分裂。1917年8月，制造分裂的人离开了伯特利。真基督徒果然洁净了！此外，有些圣经研究者因惧怕人而妥协。但总的来说，圣经研究者都乐于响应耶稣的洁净行动，甘愿改变自己的思想和行为。因此，耶稣判定他们是小麦所象征的真基督徒。至于虚有其表的基督徒，包括假基督教各教会的信众，却全都被耶稣弃绝了。（<a >玛3:5</a>）<a >《守》13/7/15刊2篇8段</a></desc></text>
<text date='06-10-2015'><date>10月 6日, 星期二</date><script><i>将来结出果实就好，不然你再把它砍了吧。——</i><a ><i>路13:9</i></a></script><desc>耶稣利用余下的短短六个月，在犹地亚和比利阿加紧传道。末世已经接近尾声了，我们不是更该加紧传道吗？（<a >但2:41-45</a>）我们能够做耶和华的见证人，实在是莫大的光荣！世上只有耶和华见证人这个团体为人带来希望，让人知道世界难题的真正解决方法。比如，为什么好人要受苦受难呢？一个专栏作家在报纸上说，这个问题是<i>无法解答</i> 的。但圣经能够解答这类疑问。身为基督徒，我们应该把圣经的答案告诉所有愿意聆听的人，这既是责任也是荣幸。因此，执行上帝交托的任务时，“要靠着圣灵满腔热诚”。（<a >罗12:11</a>）我们对传福音工作有热心，再加上耶和华赐福，就能帮助别人认识并爱戴他。<a >《守》13/5/15刊2篇5，6段</a></desc></text>
<text date='07-10-2015'><date>10月 7日, 星期三</date><script><i>我们决不放弃。——</i><a ><i>林后4:16</i></a></script><desc>耶和华希望我们快乐，所以赐下许许多多的福分。耶和华向我们显明他的爱，帮助我们忍受逆境，继续为他服务。（<a >耶31:3</a>）不过，上帝的一些忠仆却对自己有消极的看法。他们也许觉得，自己和自己所做的在耶和华眼中没有什么价值。有些人长期受负面情绪困扰，在他们看来，“终生欢乐”只是梦想，人生不过是一个又一个“黑暗的日子”。（<a >传11:8</a>）有些弟兄姊妹之所以产生负面情绪，是因为身患疾病，灰心失望，或感觉日渐衰老、力不从心。（<a >诗71:9;</a><a >箴13:12;</a><a >传7:7</a>）此外，人心是诡诈的，可能会欺骗我们，让我们自责，以为上帝不悦纳我们。（<a >耶17:9;</a><a >约一3:20</a>）<a >《守》14/3/15刊2篇1-3段</a></desc></text>
<text date='08-10-2015'><date>10月 8日, 星期四</date><script><i>要买尽时机，因为现在日子险恶。——</i><a ><i>弗5:16</i></a></script><desc>今天，父母和孩子就算在家，亲子还要跟电脑、电视和其他电子媒体争夺对方的时间，而且往往是失败的一方。你可以放弃一些活动，以求“买尽时机”，多点跟家人相处吗？有些家庭商议过后，同意限制看电视或用电脑的时间。有些家庭决定每天至少一起吃一顿饭。家庭崇拜是父母和儿女彼此亲近的大好机会，让他们可以一起融洽地讨论属灵的事。每周拨出一个小时举行家庭崇拜是个好开始，但有时间在一起不等于就有深入的交谈。亲子必须每天经常沟通才行。孩子上学前，不妨说几句话鼓励他，跟他一起讨论每日经文或一起祷告。这样做十分重要，可以帮助孩子应付当天的难题。<a >《守》13/5/15刊4篇4，5段</a></desc></text>
<text date='09-10-2015'><date>10月 9日, 星期五</date><script><i>你们要圣洁，因为我是圣洁的。——</i><a ><i>彼前1:16</i></a></script><desc>如果我们想留在耶和华的大家庭里，就得保持圣洁。我们必须跟世上的错误宗教和政治划清界线，以免受到玷污。耶稣委任一个“忠信睿智的奴隶”，经常提供灵粮给他手下“合成一群”的基督徒。（<a >太24:45-47;</a><a >约10:16</a>）从1919年起，忠信睿智的奴隶一直履行喂养“仆役”的重任。这个奴隶提供的灵粮十分丰富，能滋养我们的心灵，使我们在信仰上扎根立稳，更决心在灵性、道德、思想和身体上保持洁净。忠信的奴隶也通过这些灵粮教导我们，使我们能全力参与当今世上最重要的工作，传讲上帝的王国。你有没有经常吸收这些灵粮呢？<a >《守》14/1/15刊2篇5，6段</a></desc></text>
<text date='10-10-2015'><date>10月 10日, 星期六</date><script><i>你的箭射中王敌的心。——</i><a ><i>诗45:5</i></a></script><desc>君王会骑着一匹白马，白马象征在耶和华眼中正义无邪的战争。（<a >启6:2;</a><a >19:11</a>）君王不仅佩着剑，还拿着弓。经文说:“我观看，见有一匹白马，骑马的拿着弓，并有冠冕赐给他。他就出来，一路战胜敌人，最终要完全战胜。”剑和弓象征基督向仇敌执行判决的方法。诗篇执笔者用生动的笔触预告君王的行动:“你的箭锋利，射中王敌的心，万民纷纷倒在你脚下。”丧命的人遍及全地。（<a >耶25:33</a>）基督毁灭撒但在地上的邪恶制度后，会“大放光彩，无往不胜”。（<a >诗45:4</a>）他会完全战胜敌人，把撒但和邪灵囚禁在无底深渊里，直到他的千年统治结束为止。（<a >启20:2，3</a>）<a >《守》14/2/15刊1篇17-19段</a></desc></text>
<text date='11-10-2015'><date>10月 11日, 星期日</date><script><i>耶和华的提醒可靠，令缺乏经验的人有智慧。——</i><a ><i>诗19:7</i></a></script><desc>今天，我们也很应该信赖耶和华，接受他在圣经里提醒人的话，因为他的话语是绝对正确的。（<a >书23:14</a>）我们从圣经中读到，上帝几千年来怎样对待不完美的人。这些历史都是为了我们的益处而记下来的。（<a >罗15:4;</a><a >林前10:11</a>）我们看出圣经的预言正在应验。这些预言就像是上帝预先提醒我们将有什么事发生。举个例，已有几百万人归向耶和华，拥护正确的宗教，这应验了圣经的预言，表明我们正生活在“末后的日子”。（<a >赛2:2，3</a>）世局每况愈下，也跟圣经的预言吻合。遍及全球的大规模传道工作，也直接应验了耶稣的话。（<a >太24:14</a>）从古到今，创造主都证明他是值得我们信赖的。我们有没有信赖耶和华，接受他的提醒，并从中得益呢？<a >《守》13/9/15刊1篇19，20段</a></desc></text>
<text date='12-10-2015'><date>10月 12日, 星期一</date><script><i>人的仇敌就是自己家里的人。——</i><a ><i>弥7:6</i></a></script><desc>要是身边的同事、同学、邻居只顾自己，我们跟他们相处一定不好受。不过，上帝有些仆人却面对更大的考验。耶稣说，他的门徒会受家人反对，当时他所用的措辞跟<a >弥迦书7:6</a>的类似。他说:“我来是要引起分裂:儿子要对抗父亲，女儿要对抗母亲，媳妇要对抗婆婆。人的仇敌就是自己家里的人。”（<a >太10:35，36</a>）被不信的家人反对、嘲笑真的很难受！如果你遇到这种考验，千万不要屈服，要忠于上帝，耐心等候他来解决问题。只要我们坚持不懈地求耶和华帮助，他就会赐下力量和智慧，让我们能忍耐到底。<a >《守》13/11/15刊2篇4段</a></desc></text>
<text date='13-10-2015'><date>10月 13日, 星期二</date><script><i>要反复教导儿女，无论在家还是走路，躺下还是起来，都要教导他们。——</i><a ><i>申6:7</i></a></script><desc>一般来说，孩子爱父母，父母也爱孩子，基督徒的家庭更是这样。尽管父母和儿女很想有紧密的关系，但沟通起来有时真的不容易。不少家庭都觉得时间不够用，一家人不能彼此好好沟通。古代却不是这样的。在古代以色列，白天，孩子不是跟妈妈一起在家里，就是跟爸爸一起下田或做其他工作。父母和儿女有很多时间一同相处和交谈，因此父母可以了解儿女的需要、心愿、性格，儿女也有很多机会了解父母。现代的情形却截然不同。<a >《守》13/5/15刊4篇2-4段</a></desc></text>
<text date='14-10-2015'><date>10月 14日, 星期三</date><script><i>寡妇如果有儿孙，儿孙就应该先在家里学习实践敬神之道，报答父母和祖父母。——</i><a ><i>提前5:4</i></a></script><desc>简单来说，成年儿女有义务供养父母。（<a >提前5:8，</a><a >16</a>）虽然保罗谈的主要是照顾信主的亲属，但我们也不该忽略不是信徒的父母。每个家庭的情况都不一样，每个老人的个性、需要和健康状况都不同，儿女照顾父母的方式也因人而异。有些长者有很多儿女，有些却只有一个孩子;有些长者可以从政府得到援助，有些却得不到。另外，每个老人的意愿也不一样。因此，如果一个基督徒尽力照顾年老的亲人，不管他决定用什么方法去照顾，我们都不该批评他。妄加评论既不明智，也不仁慈。无论他有怎样的决定，只要是符合圣经原则的，耶和华都能赐福给他，使事情顺利。从古到今，很多例子都表明这点。（<a >民11:23</a>）<a >《守》14/3/15刊3篇7，8段</a></desc></text>
<text date='15-10-2015'><date>10月 15日, 星期四</date><script><i>圣经全都是上帝用圣灵启示的，对于……尽都有益。——</i><a ><i>提后3:16</i></a></script><desc>我们熟练地、正确地运用上帝的话语，就更能帮助人认识真理，让人有机会得永生。为了好好执行传道工作，我们也倚靠耶和华所赐的另一个良助，就是圣灵。（<a >亚4:6;</a><a >路11:13</a>）能参与传道工作，赞美赐我们一切的天父，是多大的光荣！沉思耶和华所赐的一切时，不妨问问自己:“我有没有尽力传道，表明自己深深感激耶和华呢？我可以怎样提高传道技巧，更有效地宣扬好消息呢？”要是我们感激耶和华所赐的一切，生活就会以上帝王国为重。这样，耶和华就一定提供我们生活所需。（<a >太6:25-33</a>）上帝这么关爱我们，我们不是应该尽心竭力地做他喜悦的事，好叫他的心欢喜吗？（<a >箴27:11</a>）<a >《守》14/2/15刊3篇12，13段</a></desc></text>
<text date='16-10-2015'><date>10月 16日, 星期五</date><script><i>要把你伟大的创造主谨记在心。不要等到灾祸的日子来临。——</i><a ><i>传12:1</i></a></script><desc>所罗门用意象鲜明的诗句描绘老年的苦况。（<a >传12:2-5</a>）难怪所罗门劝人，不要等到这样的境况才来事奉耶和华。即使我们已经事奉耶和华很多年，也该经常想想创造主有多伟大。生命的确很奇妙，不是吗？生命的设计极其精妙，非常复杂，是我们无法完全理解的。耶和华的供应丰富多彩，让我们能享受生活，有无穷的乐趣。我们越细察耶和华所创造的万物，就越看出他的爱心、智慧和力量有多大。（<a >诗143:5</a>）将伟大的创造主谨记在心，也意味着仔细想想自己对耶和华该尽什么本分。我们这样做，就会决心在有生之年竭尽全力为他服务，以此表达对他的感激之情。（<a >传12:13</a>）<a >《守》14/1/15刊4篇1-3段</a></desc></text>
<text date='17-10-2015'><date>10月 17日, 星期六</date><script><i>耶和华拯救了我。——</i><a ><i>出15:2</i></a></script><desc>耶和华将以色列人“从埃及领了出来”。请想想，他们是怎样得救脱险的。他们跟着云柱和火柱走到红海边，海水竟然在他们眼前分开。他们走过海床，左右两旁水墙壁立。他们终于安全地到了对岸，然后海水突然复合，埃及全军葬身海中。（<a >出13:14，</a><a >21，22;</a><a >诗136:11-15</a>）如果你为人父母，有没有帮助孩子看出上帝会拯救人呢？孩子能不能从你所说的话、所做的决定看出，你有这样的信心呢？在一次家庭崇拜里，你可以跟孩子讨论<a >出埃及记12至15章</a>的记载，要特别说明耶和华怎样拯救他的子民。之后的家庭崇拜里也可以讨论<a >使徒行传7:30-36</a>和<a >但以理书3:16-18，</a><a >26-28</a>，进一步谈谈耶和华怎样施行拯救。不论老幼，我们都要坚信:耶和华将来也<i>必定</i> 拯救我们，就像搭救摩西和其他以色列人一样。（<a >帖前1:9，10</a>）<a >《守》13/12/15刊3篇15，16段</a></desc></text>
<text date='18-10-2015'><date>10月 18日, 星期日</date><script><i>我要亲自寻找我的羊，好好照顾它们。——</i><a ><i>结34:11</i></a></script><desc>耶和华用牧人比喻自己。（<a >结34:12-14</a>）这个比喻很有意思，帮助我们更了解耶和华。仁爱的牧人会尽全力保护和照顾羊群，把绵羊带到草场和水源去（<a >诗23:1，2</a>），昼夜看顾（<a >路2:8</a>），不让猛兽伤害绵羊（<a >撒上17:34，35</a>），把刚出生的小羊抱在怀里（<a >赛40:11</a>），寻找迷路的，照顾受伤的。（<a >结34:16</a>）绵羊必须有人照顾才能生存，才能健康。从属灵的角度来看，人也一样。（<a >可6:34</a>）要是没有属灵的照顾和领导，人就很容易受到伤害，误入迷途，“好像绵羊没有牧人一样”困苦流离。（<a >王上22:17</a>）人只要接受耶和华的牧养，就能得到饱足和仁爱的照顾。<a >《守》13/11/15刊4篇1，2段</a></desc></text>
<text date='19-10-2015'><date>10月 19日, 星期一</date><script><i>父亲啊，……求你荣耀你的儿子，好叫儿子也荣耀你。——</i><a ><i>约17:1</i></a></script><desc>公元33年犹太历尼散月十四日晚上，耶稣和他的密友一起过逾越节。这个节日是要记念上帝救他们的祖先脱离了埃及的奴役。比起离开埃及，耶稣的忠心门徒将要得到更伟大的拯救——“永世的救赎”。第二天（仍然是尼散月十四日），完美无罪的耶稣就会被仇敌杀害。耶稣流出的宝血让人类有希望得救，摆脱罪和死的奴役。（<a >来9:12-14</a>）为了让我们紧记上帝的大爱，耶稣创立了一个新的纪念仪式，取代每年一次的逾越节。耶稣把无酵饼掰开，递给11个忠心的使徒，说:“这指的是我的身体，是为你们舍的。你们要不断这样做来记念我。”然后，他拿起一杯红酒，同样递给11个使徒。（<a >路22:19，20</a>）<a >《守》13/10/15刊4篇1，2段</a></desc></text>
<text date='20-10-2015'><date>10月 20日, 星期二</date><script><i>你要全心信赖耶和华，不可依靠自己的聪明。——</i><a ><i>箴3:5</i></a></script><desc>每天我们都要作许多决定。对于作决定，你有什么感觉呢？有些人事事都要自己做主。他们坚持有权为自己作一切决定，完全不能接受别人为他们拿主意。也有人害怕作重大决定，除了日常琐事，做什么都三心两意。为了作决定，有些人看书，问专家，甚至不惜花很多钱，以求得到帮助。想必我们都明白，虽然有些事超越了我们的权力范围，但生活上还有很多事情是我们可以按自己的意思去决定的。（<a >加6:5</a>）不过，我们大抵会承认，自己曾做过不明智的决定。<a >《守》13/9/15刊4篇1，2段</a></desc></text>
<text date='21-10-2015'><date>10月 21日, 星期三</date><script><i>你们该做怎么样的人呢！你们该有圣洁的品行，有敬虔的行为。——</i><a ><i>彼后3:11</i></a></script><desc>要蒙上帝悦纳，我们的品行就必须圣洁，换句话说，我们必须在道德、思想和灵性上洁净才行。此外，我们还要“有敬虔的行为”，也就是说，用行动表明自己崇敬上帝，忠贞地爱戴他。由此可见，上帝不仅重视我们显出怎样的品行，也重视我们心里爱不爱他。耶和华“察验人心”，我们有没有圣洁的品行，是否专一爱戴他，他都一清二楚。（<a >代上29:17</a>）魔鬼撒但千方百计要破坏我们跟耶和华的友谊，使我们失去上帝的喜悦。撒但常用谎话和诡计来引诱我们离弃上帝。（<a >约8:44;</a><a >林后11:13-15</a>）因此，我们应该认真想想:“撒但会怎样欺骗人呢？我可以怎样保护自己跟耶和华的关系呢？”<a >《守》13/8/15刊4篇2，3段</a></desc></text>
<text date='22-10-2015'><date>10月 22日, 星期四</date><script><i>什么时候有这些事呢？你的临在和这个制度的末期，有什么征象呢？——</i><a ><i>太24:3</i></a></script><desc>从<a >马太福音24:29</a>起，耶稣的话主要跟我们日子的事有关。（<a >太24:30，</a><a >42，</a><a >44</a>）谈到大患难期间有什么事发生，耶稣说人会“看见人子在天云上带着力量和大荣耀而<i>来</i> ”。接着，他劝末世的人要提高警惕，说:“［你们］不知道你们的主在什么日子<i>来到</i> ”，又说:“在你们认为不大可能的时刻，人子就<i>来</i> 了”。耶稣随即讲了忠信奴隶的比喻。换句话说，耶稣是在描述末世将要发生什么事的过程中谈到忠信的奴隶。（<a >太24:45-47</a>）因此，忠信奴隶的比喻只会在1914年末世开始<i>之后</i> 应验。这个结论十分合理。<a >《守》13/7/15刊4篇5，6段</a></desc></text>
<text date='23-10-2015'><date>10月 23日, 星期五</date><script><i>至于我，我亲近上帝对我有益;我向至高的主宰耶和华寻求庇护。——</i><a ><i>诗73:28</i></a></script><desc>这句话充分显示了诗篇执笔者对上帝的信心。为什么他写下这句意味深长的话呢？诗篇执笔者看见恶人平安康泰，感到气愤难平。他说:“我洁净内心，实在徒劳;我洗手表示无辜，确实枉然。”（<a >诗73:2，3，</a><a >13，</a><a >21</a>）后来，他进了“上帝庄严的圣所”，在那里想通了，得以继续亲近上帝。（<a >诗73:16-18</a>）敬畏上帝的人可以从这个例子学到一个重要道理:要跟耶和华有紧密的关系，就必须和他的子民来往，接受劝告，并且付诸实行。（<a >诗73:24</a>）我们也很想亲近永活的真神。要达到这个目标，我们就必须听从他的劝告和管教，受他塑造，好成为他所喜悦的人。<a >《守》13/6/15刊4篇1，2段</a></desc></text>
<text date='24-10-2015'><date>10月 24日, 星期六</date><script><i>你们清白无瑕，不使人失足，直到基督的日子。——</i><a ><i>腓1:10</i></a></script><desc>如果我们爱一个人，就不想做任何令对方伤心的事，倒会尽力让对方喜悦。因此，我们应该仔细考虑，顺应不洁的欲望会为自己和别人带来什么后果。我们应该自问:“这种自私的行径会怎样影响我跟耶和华的关系？我犯罪的话，对家人会有什么影响？对会众的弟兄姊妹又会有什么影响？会使人失足吗？”也可以问问自己:“为了片刻的肉体欢愉而付出惨重的代价，真的值得吗？我真的想步以扫的后尘，事后抱头痛哭，追悔莫及吗？”（<a >来12:17</a>）我们思考这些问题，就能痛恨邪恶，持守良善。（<a >罗12:9</a>）我们真心爱戴耶和华，就会持守自己的产业。（<a >诗73:28</a>）<a >《守》13/5/15刊5篇14段</a></desc></text>
<text date='25-10-2015'><date>10月 25日, 星期日</date><script><i>我们行善总不要放弃。——</i><a ><i>加6:9</i></a></script><desc>我们个人有没有跟耶和华伟大的组织同步并进呢？我们对真理的热爱是不断增加还是逐渐消退了呢？扪心自问，我们可能发觉自己有点灰心，或者不再像以往那么热心了。这种情况有可能出现。使徒保罗劝勉1世纪的基督徒要仔细想想耶稣的热心榜样，“免得疲倦松懈”。（<a >来12:3</a>）同样道理，仔细留意宣扬王国的工作，看到耶和华的组织在现今所成就的一切，也能激励我们保持热心，坚持不懈。保罗说，我们不想灰心松懈的话，还要不断行善。因此，我们必须采取行动，才能保持热心。<a >《守》13/4/15刊4篇2，3段</a></desc></text>
<text date='26-10-2015'><date>10月 26日, 星期一</date><script><i>上帝就必赐你们平安……可以守护你们的内心和头脑。——</i><a ><i>腓4:7</i></a></script><desc>看到亲爱的父母要忍受衰老带来的痛苦，一点也不好受。不少照顾父母的人有时会感到悲伤、焦虑、困惑、愤怒、内疚，甚至怨愤难平。有时候，年老的父母会说些令人伤心的话，让儿女觉得吃力不讨好。要是这样，不要动不动就生气。要照顾年老的父母，一点也不简单，还可能带来不少感情压力。关于怎样照顾老人家，没有一套特定的方式。尽管如此，你还是能尽儿女的本分孝敬父母，要诀是计划周详，跟家人密切合作、坦诚沟通，尤其要向耶和华倾诉求助。你这样做就能让父母得到所需的关怀和照顾，可以无愧于心。（<a >林前13:4-8</a>）最重要的是，你孝敬父母，就能蒙上帝赐福，得到内心安宁。<a >《守》14/3/15刊4篇16，</a><a >18段</a></desc></text>
<text date='27-10-2015'><date>10月 27日, 星期二</date><script><i>我们必须祷告而不知道该求什么的时候，圣灵本身就用无声的悲叹为我们祈求。——</i><a ><i>罗8:26</i></a></script><desc>在现今的网络时代，人人手机不离手，花很多时间收发短信，上社交网，跟不同的朋友联系。那么，我们有没有跟最好的朋友耶和华联系呢？我们多常联系他呢？我们会花多少时间向他说话呢？有些基督徒觉得很难向耶和华敞开心扉，倾诉衷情，但上帝希望听到的就是由衷的祷告。（<a >诗119:145;</a><a >哀3:41</a>）要是我们很想把内心的感受表达出来，却总是词不达意，该怎么办呢？请放心，保罗告诉罗马的基督徒:“圣灵本身就用无声的悲叹为我们祈求。可是，探察人心的主知道圣灵所显示的意思。圣灵就这样照着上帝的旨意为圣民祈求。”（<a >罗8:26，27</a>）我们细读圣经，特别是约伯记、诗篇和箴言，并留意经文的遣词用字，就会知道怎样把感受化作言词，向耶和华倾心吐意。<a >《守》14/2/15刊4篇18，19段</a></desc></text>
<text date='28-10-2015'><date>10月 28日, 星期三</date><script><i>这一切必先发生，这一代人才会消逝。——</i><a ><i>太24:34</i></a></script><desc>我们明白耶稣所说的“这一代人”包含两群受膏基督徒。第一群是1914年在世的受膏基督徒，他们看出基督在那一年临在。换句话说，他们在1914年已经活在世上，而且在那一年或之前已经受圣灵膏立成为上帝的儿子。（<a >罗8:14-17</a>）“这一代人”中的第二群受膏基督徒，跟第一群是属于同时代的。第一群受膏基督徒在世期间，第二群不只是活在世上，而且已经受圣灵膏立。耶稣的话表明，“这一代人”中有一些会在地上目睹大患难的爆发。这点使我们更加相信，时候不多了，上帝王国的君王很快就会消灭邪恶，带来正义的新世界。（<a >彼后3:13</a>）<a >《守》14/1/15刊5篇15，16段</a></desc></text>
<text date='29-10-2015'><date>10月 29日, 星期四</date><script><i>要用温和的态度，设法纠正他。——</i><a ><i>加6:1</i></a></script><desc>如果弟兄姊妹要作重大决定，长老可以指出一些圣经原则，或者跟他们一起看看相关的文章。他也可以请弟兄姊妹想想不同的做法会怎样影响他们与耶和华的关系，强调作决定之前应该向耶和华祷告寻求指引。（<a >箴3:5，6</a>）讨论过后，长老就要让弟兄姊妹自己作决定。（<a >罗14:1-4</a>）监督只可以根据圣经提出指引。因此，他们必须善用圣经，不可偏离经上所说的话。这样，长老就不会滥用职权。说到底，绵羊不是他们的，每个基督徒最终都要为自己的决定向耶和华和耶稣交账。（<a >加6:5，</a><a >7，8</a>）<a >《守》13/11/15刊5篇11，12段</a></desc></text>
<text date='30-10-2015'><date>10月 30日, 星期五</date><script><i>狐狸有洞，天上的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。——</i><a ><i>太8:20</i></a></script><desc>耶稣劝门徒要目光单纯。（<a >太6:22</a>）想效法耶稣的先驱应该谨记，物质东西越多，用的时间也越多，因为要保养，坏了还要修理或买新的。先驱们知道，他们能做先驱，不是因为自己有什么过人之处，而是因为上帝的分外恩典。因此，要继续做先驱，就必须倚靠耶和华。（<a >腓4:13</a>）生活不免有障碍和困难。（<a >诗34:19</a>）先驱碰到困难，应该寻求耶和华的指引，接受他的帮助，而不该马上放弃先驱工作。（<a >诗37:5</a>）他们体验过耶和华的照顾，就会更清楚看出他是仁爱的天父，跟他的关系也会更亲密。（<a >赛41:10</a>）<a >《守》13/9/15刊5篇14，15段</a></desc></text>
<text date='31-10-2015'><date>10月 31日, 星期六</date><script><i>你的儿女都要受耶和华教导。——</i><a ><i>赛54:13</i></a></script><desc>我们怎样表明自己接受耶和华的教导呢？就是认真听从他的吩咐。在基督徒会众里，我们可以得到指引和保护，感到很安全。为什么呢？因为长老都忠信可靠，能根据圣经提出劝告，帮助我们。（<a >加6:1</a>）耶和华常常通过“作为恩赐”的长老，仁爱地照顾我们。（<a >弗4:7，8</a>）既然这样，我们听到长老的劝告时，应该有什么反应呢？应该乐意服从他们，顺从他们。这样，我们就必蒙上帝赐福。（<a >来13:17</a>）我们要下定决心，顺应圣灵的指引，照天父所教的去做。我们也该沉思天父的爱子耶稣基督的一生，努力效法他完美的榜样。他服从至死，所以获得莫大的奖赏。（<a >腓2:5-11</a>）我们像耶稣那样全心信赖耶和华，也一定会得福。（<a >箴3:5，6</a>）<a >《守》14/2/15刊3篇20，21段</a></desc></text>
<text date='01-11-2015'><date>11月 1日, 星期日</date><script><i>把毒麦收集起来。——</i><a ><i>太13:30</i></a></script><desc>收割期间，真基督徒和假基督徒的区别越来越明显。（<a >启18:1，</a><a >4</a>）到1919年，证据显示大巴比伦已经陷落了。真假基督徒有什么显著的区别呢？真基督徒努力传道。领导圣经研究者的弟兄开始强调，亲自向人传讲上帝的王国十分重要。举个例，1919年上帝的组织出版了一本小册子，题目是《主的工作交托给谁？》。册子勉励所有受膏基督徒都挨家逐户传道，说:“虽然工作看来十分艰巨，但这是主的工作，靠着他的力量，我们一定能完成。你有幸参与其事。”他们有什么反应呢？1922年的一期《守望台》回顾说，从那时起，圣经研究者就加紧传道。没过多久，挨家逐户传道就成了忠心基督徒的一个明显标志，直到今天。<a >《守》13/7/15刊2篇10，11段</a></desc></text>
<text date='02-11-2015'><date>11月 2日, 星期一</date><script><i>你们要做自由人。可是，即使享有自由，也不要用自由掩饰恶事，倒要做上帝的奴隶。——</i><a ><i>彼前2:16</i></a></script><desc>要履行献身的誓愿并不容易。我们可说是两面受敌。第一个敌人是我们自己不完美的身心。保罗也面对过这个敌人，他说:“按我内在的人来说，我确实喜欢上帝的律法，但是我看出身上另有一种律法，跟我思想的律法交战，把我掳去，要我听命于身体里罪的律法。”（<a >罗7:22，23</a>）不完美的身心也不肯放过我们，因此我们必须不断跟肉体的欲望搏斗。第二个敌人是邪灵所控制的世界。撒但是统治全世界的王，我们是他的攻击目标。他千方百计要引诱我们背叛耶和华和耶稣，被他的世界同化，成为他的奴隶。（<a >弗6:11，12</a>）撒但所用的一个伎俩是:令这个世界看来很诱人。（<a >约一2:15，16</a>）<a >《守》13/10/15刊2篇5，6段</a></desc></text>
<text date='03-11-2015'><date>11月 3日, 星期二</date><script><i>人要在这地咒诅上帝。——</i><a ><i>赛8:21</i></a></script><desc>在以赛亚的日子，犹大国民吃了很多苦。在强敌环伺下，他们粮食不足，食不果腹。犹大国民非但没有向耶和华求助，还“咒诅”君王和上帝。他们遭遇难题，却怪罪上帝。要是我们遭遇灾祸或难题，会不会也在心里说:“我需要耶和华的时候，他在哪里！”由于对事情没有全面的认识，以西结时代的以色列人认为耶和华“行事不公正”。（<a >结18:29</a>）他们仿佛自立为法官，审判上帝，按自己片面的理解去妄断上帝。我们会犯同样的错误吗？比方说，我们也许不完全明白圣经记载的某件事，或者不明白自己为什么会有某些遭遇。那么，我们会在心里埋怨耶和华“行事不公正”吗？（<a >伯35:2</a>）<a >《守》13/8/15刊2篇8，9段</a></desc></text>
<text date='04-11-2015'><date>11月 4日, 星期三</date><script><i>人如果没有能力献羊，就要拿两只斑鸠献给耶和华。——</i><a ><i>利5:7</i></a></script><desc>古代以色列人要赎罪，要蒙耶和华悦纳，就得献上祭物。有些祭是规定要献的，有些祭则是自愿献的。（<a >利23:37，38</a>）全烧祭除了可以按规定献上，也可以自愿献给耶和华做礼物。上帝体恤人，明白不是人人都能献上同样价值的祭物。他只要求每个人尽力而为。根据耶和华的律法，以色列人要献上祭牲。祭牲流出血来，成为“将来美好安排的影子”，预表上帝的儿子耶稣会流出宝血。（<a >来10:1-4</a>）虽然耶和华规定人要献祭牲，但也酌情变通。举例说，如果一个人没有能力献牛羊，就可以献斑鸠。这样，穷人也能喜乐地献祭给耶和华。（<a >利1:3，</a><a >10，</a><a >14</a>）<a >《守》13/12/15刊2篇4，5段</a></desc></text>
<text date='05-11-2015'><date>11月 5日, 星期四</date><script><i>慷慨大方，乐意施与。——</i><a ><i>提前6:18</i></a></script><desc>对人慷慨的一个好方法，就是献出自己的时间和精力去帮助人和鼓励人。（<a >加6:10</a>）我们常常施与，无论是亲友还是耶和华，都会跟我们更亲近。（<a >路6:38;</a><a >箴19:17</a>）我们也可以对耶和华慷慨。圣经说:“要用你宝贵的资产……尊崇耶和华。”（<a >箴3:9</a>）“宝贵的资产”包括我们的时间、精力和财物。我们可以慷慨地用这些资产来事奉耶和华。连小孩也可以学会对耶和华慷慨。一个叫贾森的弟兄说:“在王国聚会所里，我们会让两个孩子把钱放进捐款箱。他们很喜欢这样做，因为他们说这是送礼物给耶和华。”儿女从小就学会送礼物给耶和华，体验到个中喜乐，长大后就很可能会继续对耶和华慷慨。（<a >箴22:6</a>）<a >《守》13/6/15刊2篇9-11段</a></desc></text>
<text date='06-11-2015'><date>11月 6日, 星期五</date><script><i>我们倒要事事表明自己是上帝的仆人，例如我们不眠、缺粮。——</i><a ><i>林后6:4，5</i></a></script><desc>从使徒保罗的经历可以看出，传道的人可能会“不眠”，也可能会“缺粮”。圣经所用的字眼显示，传道的人确实甘心舍己，这令我们想起那些自食其力、以传道工作为生活重心的先驱。还有特派传道员，他们“像浇祭一样”，倾尽一切，在外地热心服务，帮助别人。（<a >腓2:17</a>）也不要忘记长老。他们劳心劳力地照顾上帝的羊群，有时甚至吃不上饭，睡不好觉。有些基督徒尽管上了年纪，或体弱多病，仍尽力参加聚会和传道。想到这些甘心舍己为上帝服务的弟兄姊妹，我们不禁满心敬佩。由于他们的努力，别人对我们的传道工作另眼相看。<a >《守》13/5/15刊2篇7段</a></desc></text>
<text date='07-11-2015'><date>11月 7日, 星期六</date><script><i>要彼此关注……彼此鼓励。——</i><a ><i>来10:24，25</i></a></script><desc>在古代，上帝吩咐以色列人聚集在一起，为的是“让他们听，让他们学习”。（<a >申31:10-12</a>）公元1世纪的犹太人惯常到会堂听人朗读圣经。（<a >路4:16;</a><a >徒15:21</a>）基督徒会众成立后，聚会仍然是重要的崇拜活动。今天，我们也同样重视聚会。要彼此鼓励，一个重要方法就是在聚会里公开表达自己的信仰。比方说，我们可以回答段落里的问题，说说怎样应用经文，简略地讲一个经历说明实践圣经的原则十分明智等等。（<a >诗22:22;</a><a >40:9</a>）无论我们参加聚会多少年，每次听到不同年龄的弟兄姊妹由衷的评论，都深受鼓励，你同意吗？<a >《守》13/4/15刊4篇4，5段</a></desc></text>
<text date='08-11-2015'><date>11月 8日, 星期日</date><script><i>你们要不断察验自己是不是持守着信仰。——</i><a ><i>林后13:5</i></a></script><desc>保罗所说的信仰，就是圣经所显示的整套基督教信仰。我们需要检验自己。要是我们的言行跟圣经的教诲一致，就是“持守着信仰”了。我们应该在生活的每一方面都符合基督教信仰，而不是选择性地服从。（<a >雅2:10，11</a>）你也许不想接受检验，特别是当你认定自己一定通不过。可是，耶和华怎样看我们，比我们怎样看自己更重要。他的思想比我们的思想高明得多。（<a >赛55:8，9</a>）耶和华察验他的仆人，目的不是要指责，而是要发掘我们的优点，帮助我们。你运用圣经“察验自己是不是持守着信仰”，就更能以上帝的观点看自己。你会看出，你在耶和华眼中绝不是毫无价值，而是十分宝贵的。<a >《守》14/3/15刊2篇5，6段</a></desc></text>
<text date='09-11-2015'><date>11月 9日, 星期一</date><script><i>你是帮助我、救我脱险的上帝。——</i><a ><i>诗40:17</i></a></script><desc>仁爱的父亲不但会养育孩子，也会尽力保护孩子。孩子遇到危险，父亲自然会马上去救他。有个弟兄还记得小时候发生的一件事。一天传道后，他跟着爸爸回家，路上需要走过一条河。因为早上下了一场大雨，原本的小溪变成湍急的河流。要过河，就得从一块石头跳到另一块石头，这样跳到对岸。爸爸让他先跳，他跳到一半的时候，不小心从石头上滑倒，掉进河里，在水中挣扎。要不是爸爸反应快，马上抓住他的臂膀，把他从急流中救上来，他可能就没命了。你能想象他有多感激他爸爸吗？我们的天父也一样，他把我们从邪恶世界的洪流中救出来，也救我们脱离世界的统治者撒但的控制。耶和华给我们的保护真的是无与伦比。（<a >太6:13;</a><a >约一5:19</a>）<a >《守》14/2/15刊3篇14，15段</a></desc></text>
<text date='10-11-2015'><date>11月 10日, 星期二</date><script><i>我也要到别城去宣扬上帝王国的好消息，因为我是为这件事奉差而来的。——</i><a ><i>路4:43</i></a></script><desc>耶稣在地上开始传道时，对门徒说了今天经文的话。耶稣传道三年半，一直以这个工作为生活的重心。他吩咐门徒:“你们要随走随传，说:‘天上的王国近了。’”（<a >太10:7</a>）耶稣复活后，预告门徒会把上帝王国的信息传到地极。（<a >徒1:8</a>）他也承诺会与门徒同在，支持他们执行传道的重任，直到这个制度的末期。（<a >太28:19，20</a>）到了1919年，基督徒宣扬的王国好消息有了更深的意义。（<a >太24:14</a>）上帝王国的君王已经在天上执政，并在地上召集了一小群得蒙洁净的子民。他们听从耶稣明确的吩咐，在全地彻底作见证。他们传讲的好消息是:上帝的王国已经建立了！（<a >徒10:42</a>）<a >《守》14/1/15刊2篇7，8段</a></desc></text>
<text date='11-11-2015'><date>11月 11日, 星期三</date><script><i>必有许多国的人前往，说:“来吧，我们登耶和华的山”。——</i><a ><i>弥4:2</i></a></script><desc>这个预言在弥迦去世后很久才应验。尽管如此，弥迦仍然决心忠于耶和华，至死不渝。不管身边的人怎样做，他都毫不动摇。他说:“万民各奉自己神的名而行，我们却要奉耶和华我们上帝的名而行，万世不改，永远不变。”（<a >弥4:5</a>）由于深信上帝必定实现<i>一切</i> 应许，即使在困境中，弥迦仍能耐心等候上帝。他确实信赖耶和华。我们也像弥迦一样对耶和华充满信心吗？既然弥迦的预言已经应验，我们确实有理由信赖上帝。在这“末后的日子”，有几百万来自所有国族、部族、语言的人正汇流归向“耶和华殿的山”。（<a >弥4:1</a>）<a >《守》13/11/15刊2篇6，7段</a></desc></text>
<text date='12-11-2015'><date>11月 12日, 星期四</date><script><i>你提醒世人的圣谕，我视为万世长存的产业。——</i><a ><i>诗119:111</i></a></script><desc>真基督徒重视有益的劝告，尤其是来自圣经的指引。耶和华提醒世人的圣谕能让我们洞悉事理，指教我们避开物欲、淫乱、吸毒、纵酒等陷阱。（<a >箴20:1;</a><a >林后7:1;</a><a >帖前4:3-5;</a><a >提前6:6-11</a>）此外，由于听从上帝提醒人的话，我们“内心快乐”，禁不住欢呼起来。（<a >赛65:14</a>）为了维持我们跟天父耶和华的宝贵友谊，我们必须坚持不懈地听从他的明智指引。诗篇执笔者的态度很值得我们学习，他写下今天的经文。像诗篇执笔者一样，我们乐于服从耶和华的诫命吗？还是有时觉得他的诫命过于严格呢？就算我们偶尔觉得很难接受某些劝告，也不必灰心。只要我们努力培养信心，就能坚定不移地信赖上帝无与伦比的智慧。<a >《守》13/9/15刊2篇2，3段</a></desc></text>
<text date='13-11-2015'><date>11月 13日, 星期五</date><script><i>凡称为弟兄的人，如果是淫乱的、贪心的、拜偶像的、咒骂的、醉酒的、敲诈的，就不要再跟他来往。——</i><a ><i>林前5:11</i></a></script><desc>开除是耶和华管教人的一种形式。这个行动不但能保护会众免受不良影响，也能促使犯罪的人悔改。（<a >林前5:6，7</a>）罗伯特被会众开除了将近十六年，他的父母和几个兄弟在这段时间都忠于上帝，坚决听从圣经的指示，不跟他来往，连一个招呼也没打过。现在，罗伯特已经重新被接纳为会众成员几年了，在灵性上进步得很好。有人问，是什么促使他多年后重新归向上帝和上帝的子民呢？他指出是因为家人坚定的立场。罗伯特说:“假如家人跟我来往，哪怕只是相处一会儿，只是看看我过得怎样，我就会满足，不会那么渴望跟家人团聚了。这样，我很可能就没那么大的动力重投上帝的怀抱。”<a >《守》13/6/15刊4篇17段</a></desc></text>
<text date='14-11-2015'><date>11月 14日, 星期六</date><script><i>愚昧人生气，全都发泄出来;有智慧的人，平心静气到底。——</i><a ><i>箴29:11</i></a></script><desc>弟兄姊妹，无论你身为父母还是为人子女，如果你们一家的沟通不如期望的那么好，千万不要灰心。要继续努力跟家人好好沟通，也要继续按着真理行事。（<a >约三4</a>）在新世界里，我们会恢复完美，所有人都能相处融洽，不再有误会和纷争。不过，在这一天来到之前，人人都难免会做出一些令自己后悔的事，因此要敏于道歉，也要彼此甘心宽恕，“在爱里连结和谐”。（<a >西2:2</a>）爱的力量十分强大。圣经说，爱是长久忍耐、和蔼仁慈的，不轻易动怒，不计较别人所加的伤害。“爱能凡事包容，凡事相信，凡事希望，凡事忍耐。”（<a >林前13:4-7</a>）我们不断培养爱，跟家人的沟通就会越来越好，既令全家喜乐，也为耶和华增光。<a >《守》13/5/15刊4篇17，18段</a></desc></text>
<text date='15-11-2015'><date>11月 15日, 星期日</date><script><i>我是优秀的牧人。——</i><a ><i>约10:11</i></a></script><desc>身为“优秀的牧人”，耶稣跟天父一样关爱绵羊，照顾绵羊，甚至“为绵羊捐弃生命”。（<a >约10:15</a>）基督牺牲生命，献出赎价，带给全人类莫大的福分！（<a >太20:28;</a><a >约3:16</a>）优秀的牧人耶稣基督为绵羊作出重大牺牲，绵羊有什么回应呢？耶稣说:“我的绵羊听我的声音，我认识它们，它们也跟随我。”（<a >约10:27</a>）绵羊听优秀牧人的声音，意思就是凡事接受基督的指引，包括服从基督委任的属灵牧人。在1世纪，耶稣拣选使徒和门徒做牧人，让他们教导并喂养“小绵羊”。（<a >太28:20;</a><a >约21:15-17</a>）圣经的好消息传开后，有越来越多人成为基督的门徒，于是耶稣委任成熟的基督徒去牧养会众。（<a >弗4:11，12</a>）<a >《守》13/11/15刊4篇4，5段</a></desc></text>
<text date='16-11-2015'><date>11月 16日, 星期一</date><script><i>人若行走正义的道路，白发就是华美的冠冕。——</i><a ><i>箴16:31</i></a></script><desc>我们应该多关心并帮助年老体弱的基督徒。有些长者也许很想去聚会和大会，无奈出不了门。会众可以怎样帮助他们呢？可以安排一下让他们能通过电话聆听聚会的节目。在一些地区，这个方法可能行不通。即使这样，无法参加聚会的长者还是能支持正确的宗教。比如，他们可以祷告求上帝赐福给会众。（<a >诗92:13，14</a>）亲爱的老前辈，您可能没想到自己所做的有多鼓励人。请想想安娜，她多年来坚持不懈地上圣殿崇拜耶和华，大概从没想过自己所做的会被记在圣经里。直到两千年后的今天，她对上帝的爱仍然鼓舞人心。同样，您对上帝的爱也激励着弟兄姊妹，他们会铭记在心。<a >《守》14/1/15刊4篇17，18段</a></desc></text>
<text date='17-11-2015'><date>11月 17日, 星期二</date><script><i>要思想健全。——</i><a ><i>彼前4:7</i></a></script><desc>人人都有罪，生来就有缺陷，身心都不健全。（<a >诗51:5;</a><a >罗3:23</a>）此外，我们不少人曾经被撒但“弄瞎了心眼”，在以往不认识耶和华，也不认识他的正义标准。（<a >林后4:4;</a><a >多3:3</a>）也许我们作决定之前花了很多时间考虑，但如果我们只是凭直觉去判断，认为哪个做法好，哪个做法合理，就怎样做的话，那么，我们的决定仍可能是错的。（<a >箴14:12</a>）虽然我们身心都不完美，我们的天父耶和华却在各方面都完美无瑕。（<a >申32:4</a>）他帮助我们改变自己的想法，培养健全的思想。（<a >提后1:7</a>）身为基督徒，我们希望自己的想法、推论、做法都是理智的。我们必须管束自己，让自己跟耶和华有相同的想法、感情和做法。<a >《守》13/9/15刊4篇4-6段</a></desc></text>
<text date='18-11-2015'><date>11月 18日, 星期三</date><script><i>到底谁是忠信睿智的奴隶？——</i><a ><i>太24:45</i></a></script><desc>公元1世纪的人根本不会问这个问题。使徒能行奇迹，甚至能把这种恩赐传给别人，证明上帝支持他们。（<a >徒5:12</a>）因此，没有人需要问:到底基督委派谁带头？可是，1914年的情形却很不一样。收割庄稼的工作在那一年开始，分开小麦和毒麦的时间终于到了。（<a >太13:36-43</a>）随着收割时期开始，一个重要的问题浮现出来:世上有许多假基督徒自称是耶稣的真正门徒，人怎样才能认出谁是小麦象征的受膏基督徒呢？答案可以在忠信奴隶的比喻中找到。谁在灵性上饱足，谁就是基督的受膏门徒。<a >《守》13/7/15刊4篇7段</a></desc></text>
<text date='19-11-2015'><date>11月 19日, 星期四</date><script><i>私欲怀了胎，就生下罪来。——</i><a ><i>雅1:15</i></a></script><desc>既然欲望由心而生，撒但就从我们的心入手，要令我们不再爱戴上帝。撒但怎样攻击我们的心呢？撒但用“世界的事”做武器。（<a >约一2:15，16</a>）几千年来，魔鬼处心积虑地营造骗人的环境。我们既然在撒但的世界里生活，就要提高警觉，以免中了他的诡计。（<a >约17:15</a>）撒但想方设法要在我们心里引发错误的欲望。使徒约翰指出撒但所用的三种手段:（一）“肉体的欲望”、（二）“眼睛的欲望”、（三）“炫耀财物的行为”。在旷野，撒但曾用这些手段去引诱耶稣。多年来，撒但都是用这些圈套使人上当，现在已经非常得心应手了。他知道哪种人该用哪种饵。<a >《守》13/8/15刊4篇4-6段</a></desc></text>
<text date='20-11-2015'><date>11月 20日, 星期五</date><script><i>一切恶毒、怒气、愤恨、尖叫、诋毁，都该从你们当中除掉。——</i><a ><i>弗4:31</i></a></script><desc>不妨看看耶稣的榜样。你能想象，耶稣去世前一晚跟使徒们共进晚餐时，正承受着多大的压力吗？耶稣知道，再过几个钟头，他就要饱受痛苦，慢慢死去。天父的名彰显为圣，以及全人类的得救，都跟他能否忠心至死有莫大关系。偏偏就在那个晚上，使徒们“又大起争论，究竟他们哪一个算最大”。耶稣非但没有高声大骂他们，甚至连一句重话也没说。他心平气和地跟使徒们讲道理，提到他们在逆境中对他不离不弃。虽然撒但一直要筛使徒像筛小麦一样，耶稣却深信他们一定会忠心到底，还跟他们立了约。（<a >路22:24-32</a>）<a >《守》13/5/15刊4篇15，16段</a></desc></text>
<text date='21-11-2015'><date>11月 21日, 星期六</date><script><i>耶和华啊，现在你是我们的父亲。我们是陶泥，你是陶匠，我们全都是你手所造的。——</i><a ><i>赛64:8</i></a></script><desc>陶匠绝对有权把陶泥塑造成任何器皿，陶泥不可能提出异议。上帝和人的关系也是这样。人无权吩咐上帝把他塑造成什么器皿，正如陶泥不能吩咐陶匠一样。（<a >耶18:1-6</a>）耶和华塑造以色列人，就好比陶匠塑造陶泥，但耶和华和陶匠有一个显著的区别。陶匠想把一团泥怎么捏就怎么捏，喜欢塑造什么器皿就塑造什么器皿。耶和华也任意把人或国族塑造成好的或坏的器皿吗？圣经告诉我们:不是的。耶和华赐给人宝贵的自由意志。他虽然有至高无上的权力，却不会剥夺人选择的自由。人必须选择是否接受创造主耶和华塑造。（<a >耶18:7-10</a>）<a >《守》13/6/15刊4篇3，4段</a></desc></text>
<text date='22-11-2015'><date>11月 22日, 星期日</date><script><i>我看出身上另有一种律法，跟我思想的律法交战，把我掳去，要我听命于身体里罪的律法。——</i><a ><i>罗7:23</i></a></script><desc>保罗要竭力克服的弱点是什么呢？虽然保罗没有具体说，但他写信给提摩太时谈到自己以往是“凌辱人”的。（<a >提前1:13</a>）保罗归信基督教之前，曾经怒气冲冲地迫害基督徒。他承认自己“对他们愤怒若狂”。（<a >徒26:11</a>）保罗学会管住自己的脾气，但有时还得竭力控制情绪，约束舌头。（<a >徒15:36-39</a>）他怎样才能克服弱点呢？保罗说他仿佛对准自己的人性弱点痛打。（<a >林前9:26，27</a>）想必他会找出圣经里有什么劝告，恳切祈求耶和华帮助他实践出来，然后努力改善自己的品格。我们也要跟不完美的身心搏斗，保罗的例子很值得我们借鉴。<a >《守》13/4/15刊2篇8-10段</a></desc></text>
<text date='23-11-2015'><date>11月 23日, 星期一</date><script><i>当从你们中间找七个合资格的人……让我们委派他们管理这件不可不做的事。——</i><a ><i>徒6:3</i></a></script><desc>在日常膳食的分配上，有些寡妇被人忽视了。使徒的决定却表明，会众的确有责任照顾有需要的弟兄姊妹。（<a >徒6:1-5</a>）保罗给提摩太一些指示，说明哪些寡妇有资格受会众接济。（<a >提前5:3-16</a>）雅各在圣灵的启示下指出，基督徒有义务看顾贫困或遇到患难的信徒，例如孤儿寡妇。（<a >雅1:27;</a><a >2:15-17</a>）使徒约翰也说:“谁有世上的财物，明明看见弟兄穷乏，却硬着心肠不理，爱上帝的心又怎能留在他里面呢？”（<a >约一3:17</a>）既然每个基督徒都有义务帮助有需要的人，会众不是也有义务这样做吗？<a >《守》14/3/15刊3篇13，14段</a></desc></text>
<text date='24-11-2015'><date>11月 24日, 星期二</date><script><i>亚伯拉罕得以称为“耶和华的朋友”。——</i><a ><i>雅2:23</i></a></script><desc>族长亚伯拉罕是以色列人的祖先。耶和华称他做“我的朋友亚伯拉罕”。（<a >赛41:8</a>）<a >历代志下20:7</a>说亚伯拉罕是爱上帝的人，原文也包含他是上帝的朋友这个意思。这位忠仆跟创造主的友谊十分牢固。原因是什么呢？就是他对上帝有信心。（<a >创15:6;</a><a >雅2:21-23</a>）像亚伯拉罕一样，你对耶和华的认识越多，信心就越强，对他的爱也会越深。回想一下你最初认识耶和华的时候。你知道上帝真的存在，有思想有感情，能做你的密友。他赐下耶稣作为赎价，只要人对赎价有信心，就能跟上帝做朋友。我们回忆自己怎样一步一步地跟上帝建立友谊时，不妨想想:“我有没有不断增进这份友谊呢？我越来越信赖耶和华吗？我对这位好朋友的爱一天比一天深吗？”<a >《守》14/2/15刊4篇3-6段</a></desc></text>
<text date='25-11-2015'><date>11月 25日, 星期三</date><script><i>好等我向下一代人讲论你臂膀的力量，向后世的所有人传扬你的大能。——</i><a ><i>诗71:18</i></a></script><desc>您认识真理那么多年，肯定有些地方比年轻人优越。您可以把自己在事奉耶和华的岁月里学到的东西传授给年轻人，也可以讲讲一些美好的经历，强化他们。正如今天的经文显示，大卫王就曾祈求耶和华让他这样做。您可以怎样善用自己积累多年的智慧呢？可不可以请年轻的基督徒来家里做客，强化他们的信心呢？可不可以约他们传道，让他们看看您事奉耶和华有多喜乐呢？古人以利户说过:“年长的应该先发言，寿高的应该传授智慧。”（<a >伯32:7</a>）使徒保罗也劝成熟的基督徒姊妹要以言行鼓励人，他说:“老年妇女应该……教导人认识良善的事。”（<a >多2:3</a>）<a >《守》14/1/15刊4篇4，5段</a></desc></text>
<text date='26-11-2015'><date>11月 26日, 星期四</date><script><i>做羊群的榜样。——</i><a ><i>彼前5:3</i></a></script><desc>使徒彼得提醒会众的长老，不要辖制上帝交托他们的绵羊，接着写下以上的话。长老可以怎样做羊群的榜样呢？不妨想想尽力追求监督职分的人需要符合的两个条件。首先，他必须“思想健全”，意思就是清楚理解圣经的原则，并懂得在生活上应用出来。遇到困难，他会沉着应对，不会鲁莽作决定。其次，他必须“善于督导自己的家”。这意味着长老如果成了家，就必须是个好丈夫、好父亲。“人不知道怎样督导自己的家，又怎能照料上帝的会众呢？”（<a >提前3:1，2，</a><a >4，5</a>）弟兄要符合资格担任监督的职分，就必须思想健全，清楚了解耶和华的原则，也知道怎样付诸实行。他应该为人冷静，不轻率鲁莽。长老有这些特质，就会赢得弟兄姊妹的信任。<a >《守》13/11/15刊5篇13段</a></desc></text>
<text date='27-11-2015'><date>11月 27日, 星期五</date><script><i>我们借着这位爱子，靠着他的血获得救赎。——</i><a ><i>弗1:7</i></a></script><desc>庆祝逾越节是摩西律法的规定。真基督徒不用遵守摩西律法，因此不会庆祝这个犹太节日。（<a >罗10:4;</a><a >西2:13-16</a>）我们会记念另一件事，就是上帝的儿子牺牲生命。不过，第一个逾越节有些特色，对我们也深具意义。在埃及的以色列人要保全生命，就需要把羊血泼在门楣和门柱上。今天，我们不用献祭牲给上帝，因为有比羊血更好的祭，能永远保全人的生命。使徒保罗称受膏基督徒为“在天上记名的长子所组成的会众”，他们靠“耶稣所洒的血”保全生命。（<a >来12:23，24</a>）盼望在地上享永生的基督徒也是靠耶稣的血才能保全生命，因此要常常提醒自己今天经文所说的话。<a >《守》13/12/15刊3篇17，18段</a></desc></text>
<text date='28-11-2015'><date>11月 28日, 星期六</date><script><i>这个杯指的是凭我血所立的新约。我的血是为你们流出来的。——</i><a ><i>路22:20</i></a></script><desc>耶和华跟以色列国族所立的律法之约即将废除，取而代之是他跟耶稣的受膏门徒缔结的新约。耶稣不希望门徒步以色列国族的后尘。以色列人的社会分崩离析，宗教四分五裂，使上帝的圣名蒙羞。（<a >约7:45-49;</a><a >徒23:6-9</a>）耶稣希望门徒齐心一意地事奉上帝，荣耀上帝的圣名。耶稣怎样做呢？他向上帝祷告。（<a >约17:1-26</a>）我们能够读到这个感人的祷告，实在非常荣幸。读这个祷告时，不妨想想:“上帝有没有应允耶稣的祷告呢？”我们也该扪心自问:“我行事与耶稣的祷告一致吗？”<a >《守》13/10/15刊4篇2，3段</a></desc></text>
<text date='29-11-2015'><date>11月 29日, 星期日</date><script><i>他都听我们。——</i><a ><i>约一5:14</i></a></script><desc>如果你很羡慕先驱享有的福分，也想做先驱，就要把心愿告诉耶和华。（<a >约一5:15</a>）不妨跟先驱们谈谈。如果你觉得还不行，就该全力参与传道工作，努力增进自己与耶和华的关系。要仔细看看自己的情况，并祷告求上帝指引，之后你可能发觉，只要重新编排时间或改变生活方式，就能做先驱了。如果你能做先驱，个中喜乐会远远超过你所作的任何牺牲。你以上帝的王国为先，努力施与，就会更加满足，更加喜乐。（<a >太6:33</a>）你会有更多机会想到耶和华，谈到他的作为，结果你会更爱他，也让他喜悦。<a >《守》13/9/15刊5篇16，17段</a></desc></text>
<text date='30-11-2015'><date>11月 30日, 星期一</date><script><i>你们不是埋怨我们，而是埋怨耶和华。——</i><a ><i>出16:8</i></a></script><desc>耶和华和耶稣是完美的牧人，但他们在会众中委任的牧人却是有缺点的，因此有些人觉得很难服从长老。这些人可能这样想:“长老跟我一样，都是不完美的人，为什么要听他们的劝告？”但我们要对他们的短处和弱点有合理的看法。以往受耶和华任用，带领上帝子民的忠仆也曾犯错。在这方面圣经毫不讳言。（<a >撒下12:7-9;</a><a >太16:18，19;</a><a >约13:38;</a><a >18:27;</a><a >加2:11-14</a>）耶和华要圣经执笔者记下他任用的人的过失，这表明上帝可以任用不完美的人去领导他的子民。我们不该因为长老有缺点，就抱怨他们，或者蔑视他们的权柄。<a >《守》13/11/15刊4篇11-13段</a></desc></text>
<text date='01-12-2015'><date>12月 1日, 星期二</date><script><i>圣经对于纠正尽都有益。——</i><a ><i>提后3:16</i></a></script><desc>犹太宗教领袖不满耶稣善待“收税人和罪人”，耶稣就回应他们说:“健康的人不需要医生，生病的人才需要。‘我要的是慈悲，不是祭牲。’你们去学习一下这句话的含意吧。”（<a >太9:11-13</a>）他耐心、仁慈地帮助人对上帝有正确的认识，让谦卑的人明白到耶和华“是有慈悲有恩典的上帝，不轻易发怒，大有忠贞之爱，信守真理”。（<a >出34:6</a>）由于上帝的儿子“纠正”别人的误解，许多人都信从了好消息。从耶稣的榜样，我们学到该怎样帮助人。圣经没有叫我们纠正问题时咄咄逼人，不理会别人的感受。尖锐的批评“如刀刺人”，只会让人受伤，通常都解决不了问题。（<a >箴12:18</a>）<a >《守》13/4/15刊2篇12，13段</a></desc></text>
<text date='02-12-2015'><date>12月 2日, 星期三</date><script><i>凡事我们都不做人的绊脚石。——</i><a ><i>林后6:3</i></a></script><desc>正直的行为、对人有益的言谈，都能为上帝的教训增光，吸引人崇拜耶和华。（<a >多2:10</a>）有些人因看见基督徒的好品行，结果有兴趣学习圣经。这样的例子屡见不鲜。我们的行为能赢得别人的好感，但也能令人反感。因此，不论在哪里都要留意自己的言行，免得我们的职务和行为被人挑剔。我们要是故意惯常犯罪，就会落得悲惨的下场。（<a >来10:26，27</a>）因此，要恳切祷告，认真省察自己的行为，想想别人怎样看我们。随着这个世界越来越不道德，心地正直的人会越来越清楚地看出“事奉上帝的人和不事奉上帝的人之间有什么分别”。（<a >玛3:18</a>）在帮助人跟上帝和好这件事上，基督徒的好品行的确起着重要作用。<a >《守》13/5/15刊2篇10，11段</a></desc></text>
<text date='03-12-2015'><date>12月 3日, 星期四</date><script><i>耶稣召集了那十二人，赐给他们力量、权柄，能制伏所有邪灵，又能医治百病，就差他们去传讲上帝的王国，医治病人。——</i><a ><i>路9:1，2</i></a></script><desc>公元1世纪，上帝任命的君王明确地指导门徒该传讲什么，怎样传讲，去哪里传讲。（<a >太10:5-7;</a><a >路9:3-6;</a><a >10:1-11</a>）时至今日，耶稣同样培训所有宣扬王国的人，并提供适当的工具，使他们能胜任传道工作。（<a >提后3:17</a>）怎样培训呢？就是通过基督徒会众。例如，全球11万1000多群会众都举行传道训练班，参加的人有700多万。通过这个训练班，他们学会怎样传道施教，无论遇到什么人，都设法打动对方的心，帮助对方认识真理。（<a >林前9:20-23</a>）<a >《守》14/1/15刊2篇9段</a></desc></text>
<text date='04-12-2015'><date>12月 4日, 星期五</date><script><i>他们全心自愿奉献给耶和华。——</i><a ><i>代上29:9</i></a></script><desc>在古代以色列，耶和华上帝要求所有自愿献祭的人两件事。第一，自愿献祭的人必须献上自己最好的祭物。耶和华吩咐以色列人，祭牲必须是健全的，才蒙悦纳。（<a >利22:18-20</a>）第二，自愿献祭的人必须在律法上洁净没有污秽。不洁净的人需要先献上赎罪祭或赎愆祭，在耶和华眼中恢复洁净，他额外献的祭才会蒙悦纳。（<a >利5:5，6，</a><a >15</a>）这个要求不容忽视。耶和华清楚表明，谁不洁净，却吃了自愿献的交谊祭的祭肉，谁就要从民众当中被剪除。（<a >利7:20，21</a>）如果一个人在耶和华眼中是洁净的，而又献上完好无缺的祭牲，就能大大喜乐，深感满足。<a >《守》13/12/15刊2篇5，6段</a></desc></text>
<text date='05-12-2015'><date>12月 5日, 星期六</date><script><i>国与国不再拔剑相攻。——</i><a ><i>弥4:3</i></a></script><desc>今天在世界各地，真正崇拜耶和华的人能够“把刀剑打成犁头”，“也不再学习战事”。（<a >弥4:3</a>）我们当然很希望耶和华尽快毁灭这个邪恶的制度。不过，我们必须以耶和华的观点去看事情，才能耐心等候他。耶和华已经定下日子，通过“他所委任的人”耶稣基督审判人类。（<a >徒17:31</a>）在这个日子来到之前，耶和华让各种各样的人有机会“确切认识真理”，并且付诸实行，好能得到拯救。这是人命攸关的事。（<a >提前2:3，4</a>）只要我们尽力帮助别人确切认识耶和华，就会发觉时间过得特别快，耶和华执行审判的日子转眼就到，甚至比我们想象的还快。那时，我们会庆幸自己一直努力传讲上帝王国的好消息。<a >《守》13/11/15刊2篇7，8段</a></desc></text>
<text date='06-12-2015'><date>12月 6日, 星期日</date><script><i>全世界都受那恶者控制。——</i><a ><i>约一5:19</i></a></script><desc>在伊甸园里，撒但向经验比较少的夏娃下手。今天，他也特别喜欢以青少年为目标。青少年也好，其他人也罢，只要有人自愿做耶和华的奴隶，撒但都满心愤怒。他巴不得所有献身事奉耶和华的人都失败，不能忠贞到底。撒但想方设法要人相信，只要在这个世界里闯出一番事业，就不枉此生，心满意足了。但实情是，惟有满足属灵需要的人才真的会心满意足。耶稣说:“自觉有属灵需要的人有福了”。（<a >太5:3</a>）基督徒献身给上帝，是为了上帝的旨意而活，不是为了撒但而活。他们喜爱耶和华的律法，昼夜沉思默想。（<a >诗1:1-3</a>）可是，不少大学课程都占去学生大量时间。耶和华的仆人如果修读这样的课程，能有多少时间用来沉思默想，满足自己的属灵需要并事奉耶和华呢？<a >《守》13/10/15刊2篇9-11段</a></desc></text>
<text date='07-12-2015'><date>12月 7日, 星期一</date><script><i>人心比什么都诡诈。——</i><a ><i>耶17:9</i></a></script><desc>虽然这只是一个例子，却足以说明何谓思想健全。有健全思想的人，不会因为自己或别人认为某种做法合理或有利，就决定这样做。我们的头脑和内心是有缺陷的，就好像一块慢了或快了的手表一样。谁相信这样的手表，就可能惹上麻烦。因此，我们要按上帝可靠的标准校正自己的头脑和内心。（<a >赛55:8，9</a>）圣经的劝告的确很有智慧:“你要全心信赖耶和华，不可依靠自己的聪明。在你所行的一切事上都要留意他，他必修直你的路。”（<a >箴3:5，6</a>）经文说:“不可依靠自己的聪明。”那么依靠谁呢？经文接着说，“要留意”耶和华。耶和华拥有绝对健全的思想。因此，每逢我们需要作出抉择，都需要查考圣经，了解上帝的想法，然后照他的意思作决定。只有这样做，我们才会思想健全。<a >《守》13/9/15刊4篇9，10段</a></desc></text>
<text date='08-12-2015'><date>12月 8日, 星期二</date><script><i>世人因愚蠢而道路坎坷，他的心却迁怒于耶和华。——</i><a ><i>箴19:3</i></a></script><desc>如果我们在心里开始质疑耶和华的某些做法，该怎么办呢？要记住，质疑耶和华是愚不可及的。我们遭遇挫折时，怎样才能避免迁怒于耶和华呢？我们要是跟耶和华有紧密的关系，就不会受不完美的心影响，迁怒于耶和华。（<a >箴3:5，6</a>）我们要信赖耶和华，不要自视为有智慧，也不要以自我为中心。（<a >箴3:7;</a><a >传7:16</a>）这样，就算有不好的事发生，我们也不会埋怨耶和华。我们沉思耶和华的作为，回想他为了造福我们而做的一切，就能巩固自己跟他的关系。<a >《守》13/8/15刊2篇12-14段</a></desc></text>
<text date='09-12-2015'><date>12月 9日, 星期三</date><script><i>你该继续提醒众人:要通情达理。——</i><a ><i>多3:1，2</i></a></script><desc>从什么事上，我们可以看出耶和华通情达理呢？请看看耶和华怎样对待义人罗得。耶和华决定毁灭所多玛和蛾摩拉这两座城，就明确地指示罗得逃到山区去。但不知什么原因，罗得却恳求耶和华让他逃到另一个地方。罗得这样做，不就是等于要求耶和华更改指示吗？（<a >创19:17-20</a>）也许有人会认为罗得信心软弱，不服从指示。不管罗得在哪里，耶和华都绝对有能力保全他的性命，他根本不用害怕，但他就是很害怕。耶和华顾及罗得的感受，愿意通融，容许他逃到一座本来也要毁灭的城。（<a >创19:21，22</a>）由此可见，耶和华并不是严格苛刻、一成不变的。他通情达理，乐于让步。<a >《守》13/6/15刊2篇12-14段</a></desc></text>
<text date='10-12-2015'><date>12月 10日, 星期四</date><script><i>在那里，他们就要哀哭切齿了。——</i><a ><i>太13:42</i></a></script><desc>目前出现这种情况了吗？还没出现。今天，假基督教（构成“大娼妓”的宗教之一）仍旧说:“我坐在位上做女王，我不是寡妇，永远不会哀恸。”（<a >启18:7</a>）假基督教自以为大权在握，甚至像“女王”一样驾驭各国领袖。目前，毒麦所象征的假基督徒是在夸耀，而不是哀哭。但这种情况就要改变了。大患难期间，错误宗教被毁灭后，从前信奉这些宗教的人会四处躲藏，却发觉什么地方都不安全。（<a >路23:30;</a><a >启6:15-17</a>）他们自知必死无疑，于是绝望哀哭，愤怒切齿。耶稣在关于大患难的预言里指出，在那个黑暗时刻，他们会“悲恸捶胸”。（<a >太24:30;</a><a >启1:7</a>）<a >《守》13/7/15刊2篇13，14段</a></desc></text>
<text date='11-12-2015'><date>12月 11日, 星期五</date><script><i>要彼此关注，激发爱心，促进善行。不要放弃聚会。——</i><a ><i>来10:24，25</i></a></script><desc>上帝吩咐我们必须经常聚集起来，原因是什么？我们参加聚会和大会，就能培养勇气，即使别人对圣经信息反应冷淡，甚至反对真理，我们也能放胆传道。（<a >徒4:23，</a><a >31</a>）以圣经为根据的聚会内容能强化信心，使我们坚定不移。（<a >徒15:32;</a><a >罗1:11，12</a>）由于在聚会里受到教导，得到鼓励，我们有真正的快乐，在“遭祸的日子”也能得享安宁。（<a >诗94:12，13</a>）所有属灵节目的内容都是在中央长老团的教导委员会督导下准备的，目的是教导耶和华的普世子民。通过聚会，我们周复一周地受到良好的属灵教导，实在应该满心感激。<a >《守》13/4/15刊4篇4，</a><a >6段</a></desc></text>
<text date='12-12-2015'><date>12月 12日, 星期六</date><script><i>随后［耶稣］又见一个穷乏的寡妇，投进了两文小钱。——</i><a ><i>路21:2</i></a></script><desc>想象一下，穷寡妇拿着两枚小小的钱币，走进圣殿的院子，心里会有什么感觉呢？看到前面的人捐了那么多钱，她会不会觉得惭愧，怀疑自己所献的毫无价值呢？不管她有没有这些想法，她确实尽己所能，支持正确的崇拜。耶稣表明，穷寡妇和她所捐的在耶和华眼中十分宝贵。耶稣说，这个寡妇“投进去的，比他们所有人［富有的人］投的还多”。（<a >路21:3，4</a>）穷寡妇的两枚钱币投进了钱箱，跟一大堆钱搀在一起，根本毫不起眼，但耶稣还是留意到她的善行，特别称赞她。数点捐款的人大概不会想到，这两枚钱币和捐出钱币的人在上帝眼中是多么宝贵。不过，不管其他人怎么看，这个寡妇怎样想，真正重要的是上帝的看法。<a >《守》14/3/15刊2篇8-10段</a></desc></text>
<text date='13-12-2015'><date>12月 13日, 星期日</date><script><i>君王必恋慕你的美貌;他是你的主，你要向他下拜。——</i><a ><i>诗45:11</i></a></script><desc>千百年来，基督一直帮助未来的新娘为天上的婚礼做好准备。使徒保罗说:“基督爱会众，为会众舍了自己，好借着神圣的话语，仿佛用水把会众洗净成圣;这样，就可以把会众归给自己，全然华美，没有任何污点皱纹，圣洁无瑕。”（<a >弗5:25-27</a>）保罗对古代哥林多城的受膏基督徒说:“我像上帝一样深切关怀你们，亲自把你们许配了一个丈夫，把你们像贞洁的处女一样献给基督。”（<a >林后11:2</a>）君王兼新郎耶稣基督十分欣赏未来新娘的属灵“美貌”。新娘承认基督是“主”，向未来的丈夫“下拜”。<a >《守》14/2/15刊2篇5，</a><a >7段</a></desc></text>
<text date='14-12-2015'><date>12月 14日, 星期一</date><script><i>老人家不是有智慧吗？年纪大的人不是有悟性吗？——</i><a ><i>伯12:12</i></a></script><desc>有了年纪的基督徒可以教导、指点并鼓励弟兄姊妹，在耶和华的子民中确实很宝贵。您还可以怎样做，在会众里发挥更大的作用呢？您可以向后辈示范怎样建立并主持圣经研究。如果您是个姊妹，可不可以教年轻的妈妈怎样在照顾小孩的同时，也能维持属灵常规呢？如果您是个弟兄，可不可以教年轻的弟兄怎样热诚地发表演讲，怎样更有效地传讲好消息呢？可不可以约他们一起探访并鼓励年迈的基督徒呢？即使您不像以往那么有体力，也有很多机会能好好培训后辈。圣经说:“精力是年轻人的荣美，白发是老年人的光彩。”（<a >箴20:29</a>）<a >《守》14/1/15刊4篇6，7段</a></desc></text>
<text date='15-12-2015'><date>12月 15日, 星期二</date><script><i>要服从那些领导你们的人，也要顺从他们，因为他们时刻看守你们的生命。——</i><a ><i>来13:17</i></a></script><desc>长老根据经文或圣经原则，向弟兄姊妹提出指引、鼓励和劝告。他们不想支配别人的生活。（<a >林后1:24</a>）长老只是希望帮助弟兄姊妹明白圣经的指引，让他们自己作明智的决定，促进会众的和睦与安宁。（<a >林前14:33，</a><a >40</a>）圣经说，长老看守基督徒的生命，意思就是他们很想帮助会众每个成员都继续亲近耶和华。因此，如果长老发现有人将要跌倒或已经失足，就会尽快帮助他。（<a >加6:1，2;</a><a >犹22</a>）我们确实应该服从那些领导我们的人，对吗？<a >《守》13/11/15刊4篇7段</a></desc></text>
<text date='16-12-2015'><date>12月 16日, 星期三</date><script><i>到底谁是忠信睿智的奴隶？——</i><a ><i>太24:45</i></a></script><desc>忠信的奴隶必定由仍在地上的<i>受膏</i> 基督徒组成。圣经说受膏基督徒是“有王权的祭司”，受命“‘宣扬［上帝］的美德’，因为他已经召［他们］从黑暗出来，进入他那奇妙的光里”。（<a >彼前2:9</a>）忠信的奴隶<i>由一小群受膏弟兄组成，他们在基督临在期间直接参与制作和分发灵粮的工作。</i>末世一开始，组成忠信奴隶的受膏弟兄就一直在总部并肩服务。过去几十年来，耶和华见证人的中央长老团就是忠信的奴隶。可是，请注意在耶稣的比喻里，“奴隶”一词是单数，显示这是<i>由一群人组成</i> 的一个奴隶。中央长老团作出的决定是集体决定。<a >《守》13/7/15刊4篇8，</a><a >10段</a></desc></text>
<text date='17-12-2015'><date>12月 17日, 星期四</date><script><i>人人都要敏于聆听。——</i><a ><i>雅1:19</i></a></script><desc>家人必须认真彼此倾听，才能继续沟通。为人父母的，你们真的听孩子说话吗？如果你正好很累，或者孩子净说些芝麻绿豆的事，要认真倾听可能不太容易。但在你看来是芝麻绿豆的事，在孩子眼中却可能是天大的事。“敏于聆听”的父母除了会留心听孩子的话的内容，还会注意孩子说话的方式。比如，留心孩子的语气、动作、表情，就能对他的感觉略知一二。提出问题也十分重要。圣经说:“人心里的思想好像深处的水，明辨事理的人却能汲引出来。”（<a >箴20:5</a>）有些话题可能比较敏感，如果要了解孩子对这些事的看法，就特别需要明辨事理，洞悉隐情。<a >《守》13/5/15刊4篇7，8段</a></desc></text>
<text date='18-12-2015'><date>12月 18日, 星期五</date><script><i>你们要不断验明什么才是主所悦纳的。——</i><a ><i>弗5:10</i></a></script><desc>我们要不断奋斗才能战胜撒但、这个邪恶的世界和自己不完美的身心。亲爱的弟兄姊妹，也许你们每天都要竭力奋斗，才能维系自己跟耶和华的关系。他看见你们这样做，真的很爱你们。因此，千万不要放弃！我们按照耶和华的旨意生活，不但活得心满意足，也可以肯定自己必蒙耶和华悦纳。（<a >林前9:24-27</a>）如果我们犯了大罪，该怎么办呢？要尽快寻求帮助。隐瞒过犯只会使难题恶化。不要忘记，大卫说自己掩饰罪行时，“终日哀号，骨头朽烂”。（<a >诗32:3</a>）遮掩过犯会令我们在感情上和灵性上精疲力竭，但“承认并离弃过犯的，必蒙慈悲”。（<a >箴28:13</a>）<a >《守》13/4/15刊4篇15，16段</a></desc></text>
<text date='19-12-2015'><date>12月 19日, 星期六</date><script><i>上帝是正义的，必不忘记你们所做的工作。——</i><a ><i>来6:10</i></a></script><desc>有些充满爱心的基督徒格外关怀会众里的老人家，主动付出时间和精力，尽力帮助他们。这种态度多么可贵！当然，即使有弟兄姊妹帮忙，去了很远的地方全时为上帝服务的儿女还是要负起责任，尽力照顾父母。无论是受照顾的长者还是照顾他们的人，都可以尽力表现积极的态度，令气氛轻松愉快。人步入晚年，可能常常觉得力不从心，甚至抑郁沮丧。所以，我们可能要多花点心思去关怀老人家，鼓励他们，方法是多说积极的话强化他们。我们可以称赞他们多年来都忠心地事奉耶和华。耶和华不会忘记这些年老忠仆为他所做的一切，我们不是应当效法他吗？（<a >玛3:16</a>）<a >《守》14/3/15刊3篇16，17段</a></desc></text>
<text date='20-12-2015'><date>12月 20日, 星期日</date><script><i>你是我的庇护所，是我的城堡。——</i><a ><i>诗91:2</i></a></script><desc>事实证明，上帝多次保护了严守中立的基督徒。上世纪三四十年代纳粹党掌权时，在德国和其他国家就有很多这样的事发生。我们读读弟兄姊妹的生平事迹和《年鉴》所载的事例，细想上帝的子民遭受迫害时怎样得到保护，就会更信赖耶和华，看出他的确是我们的庇护所。为了保护我们，耶和华通过他的组织和基于圣经的出版物，仁爱地提醒我们避开危险。近年不就是这样吗？世人沉溺于酒色，陷入放荡的渊薮，而且越陷越深。多亏耶和华不断提醒我们，并提供切合实际的帮助，我们才能保持警惕，避开情欲的陷阱。例如，天父劝勉我们，要提防社交网站的危险，避免不良的交往。（<a >林前15:33</a>）<a >《守》14/2/15刊3篇18，19段</a></desc></text>
<text date='21-12-2015'><date>12月 21日, 星期一</date><script><i>有一个女先知安娜，是亚设部族法内勒的女儿，已经上了年纪。她……成了寡妇，现在八十四岁了。——</i><a ><i>路2:36，37</i></a></script><desc>圣经记载，一个叫安娜的寡妇到了老年，仍然忠心地赞美耶和华。耶稣出生时，她已经84岁了。可想而知，她在有生之年都没有机会做耶稣的门徒，也没能受圣灵膏立或传讲王国的好消息。不过，安娜还是尽己所能事奉上帝，乐在其中。圣经说:“她从没有不上圣殿，日夜都敬奉上帝”。祭司每天早晚在圣殿献香时，安娜总是跟其他在院子里聚集的人一起默祷，每次可能半个小时。她有幸看到出生不久的耶稣，就“把孩子的事告诉所有期待耶路撒冷得救的人”。（<a >路2:38</a>）<a >《守》14/1/15刊4篇16段</a></desc></text>
<text date='22-12-2015'><date>12月 22日, 星期二</date><script><i>他保护这人全身的骨头，连一根也不容折断。——</i><a ><i>诗34:20</i></a></script><desc>以色列人宰杀逾越节羊羔时，不可折断羊羔的任何一根骨头。（<a >出12:46;</a><a >民9:11，12</a>）献做赎价的“上帝的绵羊羔”又怎样呢？（<a >约1:29</a>）他被钉在柱上时，身旁有两个罪犯一起受刑。犹太人请求彼拉多打断犯人的腿，使他们快点断气，以免尸体到尼散月十五日大安息日还留在柱上。于是，士兵把两个罪犯的双腿打断。“可是，他们来到耶稣那里，见他已经死了，就没有打断他的腿。”（<a >约19:31-34</a>）在这方面，“上帝的绵羊羔”跟逾越节的羊羔相同。逾越节的羊羔是“影子”，预示公元33年尼散月十四日所发生的事。（<a >来10:1</a>）今天经文的话完全应验了，大大强化我们对圣经预言的信心。<a >《守》13/12/15刊3篇19段</a></desc></text>
<text date='23-12-2015'><date>12月 23日, 星期三</date><script><i>跟他在一起的有那十二人。——</i><a ><i>路8:1</i></a></script><desc>长老应该带头传道，为弟兄姊妹树立榜样。在这方面，长老可以向耶稣学习。耶稣在地上的时候，传讲上帝王国的好消息是他的生活重心。他也教导门徒怎样传道。（<a >可1:38</a>）今天，很多传道员跟长老一起传道，看见他们热心参与这件救生的工作，学习他们的教导技巧，确实大受鼓励，受益良多。虽然长老很忙，仍然抽空努力传讲圣经的好消息。他们的热心榜样激励所有的弟兄姊妹都表现同样的精神。在其他方面，长老也是弟兄姊妹的好榜样。比如说，他们用心预习聚会内容，踊跃评论，打扫和维修王国聚会所等等。（<a >弗5:15，16;</a><a >来13:7</a>）<a >《守》13/11/15刊5篇14段</a></desc></text>
<text date='24-12-2015'><date>12月 24日, 星期四</date><script><i>父亲啊，现在求你让我在你身旁得荣耀，就是未有世人以前、我在你身旁所享有的荣耀。——</i><a ><i>约17:5</i></a></script><desc>耶稣教导门徒直到深夜，让他们明白许多宝贵的知识。耶稣讲完了，就举目望天祷告说:“父亲啊，时候到了。求你荣耀你的儿子，好叫儿子也荣耀你。你已经赐给他权柄统管全人类”。（<a >约17:1，2</a>）请留意，根据<a >约翰福音17章</a>，耶稣在祷告中最关心的是什么。就是让天父得荣耀，这跟他在模范祷告中首先求的一样:“父亲，愿你的名彰显为圣。”（<a >路11:2</a>）接着耶稣提到门徒，祈求上帝让他们得永生。然后，耶稣才提及自己的愿望，说了今天经文的话。结果耶和华赐给爱子耶稣的，比他所求的还要多。耶稣“所得的名分比天使所得的更优胜”。（<a >来1:4</a>）<a >《守》13/10/15刊4篇4，5段</a></desc></text>
<text date='25-12-2015'><date>12月 25日, 星期五</date><script><i>耶和华啊，我一心仰望你。我的上帝啊，我向来信赖你。——</i><a ><i>诗25:1，2</i></a></script><desc>为什么大卫能坚定不移地信赖天父呢？许多人陷入困境时才向上帝祷告。大卫与耶和华的友谊可不是这样。不论顺境逆境，大卫都向耶和华祷告。从他的祷告可以看出，他真心爱戴耶和华，全心信赖他。（<a >诗40:8</a>）请留意大卫怎样赞美、感谢耶和华:“耶和华我们的主啊，你的名在全地多么庄严显赫，你的尊严传扬在高天之上。”（<a >诗8:1</a>）从大卫的话，你能看出他跟天父的关系有多紧密吗？大卫被上帝的威严和光彩深深打动，禁不住要终日尊崇耶和华。（<a >诗35:28</a>）像大卫一样，我们要经常跟耶和华沟通，才能加强对他的信心。圣经说:“你们要亲近上帝，上帝就会亲近你们。”（<a >雅4:8</a>）<a >《守》13/9/15刊2篇4-7段</a></desc></text>
<text date='26-12-2015'><date>12月 26日, 星期六</date><script><i>女人见那棵树的果子好作食物，十分好看。——</i><a ><i>创3:6</i></a></script><desc>撒但可能利用我们与生俱来的食欲，诱使我们不再遵行上帝的旨意。举例说，撒但告诉夏娃，即使她吃了“辨识善恶树”的果子也不会死，又说如果她真的吃了，那一天就必像上帝一样。（<a >创2:9;</a><a >3:1-5</a>）魔鬼由此暗示，夏娃不服从上帝也能活下去。这简直是弥天大谎！撒但在夏娃心里引起恶念后，夏娃可以怎样做呢？（一）排除恶念;（二）不断地想，以致吃禁果的欲望越来越强烈。尽管园子里其他树上的果子都可以吃，夏娃却偏偏老想着园子中间那棵树，结果“摘下果子来吃了”。就这样，撒但使夏娃萌生了错误的欲望——想做创造主禁止她做的事。<a >《守》13/8/15刊4篇7段</a></desc></text>
<text date='27-12-2015'><date>12月 27日, 星期日</date><script><i>主人会委派他管理一切财物。——</i><a ><i>太24:47</i></a></script><desc>组成忠信奴隶的基督徒升天得奖赏，跟基督一起作王时，就会受委派管理一切财物。忠信的奴隶在天上得到的奖赏会比其他受膏基督徒更大吗？不会。在某个时间向一小群人应许的奖赏，最终其他人也可能得到。举个例，请想想耶稣在牺牲前的晚上曾对11个忠心使徒说过的话。（<a >路22:28-30</a>）耶稣应许，这一小群人由于忠心耿耿，将会得到很大的奖赏，可以分享耶稣的王权。许多年后，耶稣指出14万4000人<i>全都</i> 会坐在宝座上，跟他一起统治。（<a >启1:1;</a><a >3:21</a>）类似地，耶稣应许会委派一小群人（组成忠信奴隶的受膏弟兄）管理他的一切财物，实际上14万4000人全都会分享他在天上的大权。（<a >启20:4，</a><a >6</a>）<a >《守》13/7/15刊4篇15，</a><a >18，19段</a></desc></text>
<text date='28-12-2015'><date>12月 28日, 星期一</date><script><i>泥土在陶匠手中怎样，你们在我手中也怎样。——</i><a ><i>耶18:6</i></a></script><desc>如果人顽梗不化，不肯接受伟大的陶匠塑造，上帝会怎样做呢？想想看，要是陶泥不适合用来做陶匠心目中的器皿，他可以怎样做呢？他可以做另一类器皿，或者索性丢弃陶泥。陶器做坏了，一般都是陶匠手艺不精。伟大的陶匠耶和华却绝不会出错。（<a >申32:4</a>）人不肯接受耶和华的塑造，责任总是在于人。耶和华会视乎一个人对塑造的反应，调整他的塑造方式。顺从上帝的人就能为他所用。举个例，上帝把受膏基督徒塑造成“用途尊荣”的器皿，也就是“蒙慈悲的器皿”。相反，顽梗不化、悖逆上帝的人却沦为“可怒当灭的器皿”。（<a >罗9:19-23</a>）<a >《守》13/6/15刊4篇3，</a><a >5段</a></desc></text>
<text date='29-12-2015'><date>12月 29日, 星期二</date><script><i>你要不停寻求［智慧和明辨的心］，好像寻求银子。——</i><a ><i>箴2:4</i></a></script><desc>我们<i>要</i> 按照耶和华的话语塑造自己的内在为人，<i>要</i> 坚持不懈地祈求上帝的指引，<i>要</i> 不断寻求上帝的知识，好像搜索宝藏一样。这样，我们就能坚定不移地抗拒引诱。耶和华赐人知识、悟性和智慧，使人明辨事理。人只要付出努力，就能得着这些恩赐。我们越努力寻求，越努力运用，跟耶和华上帝就越亲近。这种亲密无间的关系能保护我们，使我们不致向引诱屈服。我们亲近耶和华，深深敬畏他，就会有力量弃绝恶事。（<a >诗25:14;</a><a >雅4:8</a>）我们珍惜跟耶和华的友谊，努力按照他所赐的智慧行事，就能作出明智的决定，令耶和华的心欢喜，也能保护自己的属灵产业。<a >《守》13/5/15刊5篇16-18段</a></desc></text>
<text date='30-12-2015'><date>12月 30日, 星期三</date><script><i>我们等待新天新地。——</i><a ><i>彼后3:13</i></a></script><desc>为了叫上帝喜悦，我们要作正确的决定，然后坚定不移地做对的事。在迦密山上，以利亚曾对巴力崇拜者和叛道的以色列人说:“你们三心二意，摇摆不定，要到几时呢？如果耶和华是真神，你们就当跟随他;如果巴力是真神，你们就当跟随巴力。”（<a >王上18:21</a>）以色列人知道怎样做才对，但他们摇摆不定，犹豫不决。约书亚跟他们截然不同。此前几百年，约书亚斩钉截铁地告诉以色列人:“你们要是认为事奉耶和华不好，今天就只管选择你们所要事奉的……。至于我和我家，我们要事奉耶和华。”（<a >书24:15</a>）约书亚和跟他一起的人蒙上帝赐福，得以住在“流奶流蜜”的应许之地。（<a >书5:6</a>）约书亚带领了以色列人进入应许之地，耶稣也快要毁灭目前的腐败制度，带领基督徒进入上帝应许的正义新世界。<a >《守》13/9/15刊4篇15，</a><a >18段</a></desc></text>
<text date='31-12-2015'><date>12月 31日, 星期四</date><script><i>我的天父也不愿这些小子有一个灭亡。——</i><a ><i>太18:14</i></a></script><desc>即使有些人停止事奉耶和华了，但耶和华还是很关心他们，记得这些人曾为他的名显出爱心。（<a >路15:3-7</a>）你是不是停止事奉耶和华了？也许会众的某个弟兄姊妹伤害了你，于是你不再参加聚会。现在，一段时间过去了，请问问自己:“跟以前相比，我现在的生活更有意义吗？更开心吗？得罪我的是耶和华，还是不完美的人呢？耶和华伤害过我吗？”耶和华总是善待我们。即使我们不再履行献身的誓愿，他还是让我们享用他所赐的美物。（<a >雅1:16，17</a>）耶和华的日子很快就会来到，现在就要返回会众，投入天父的怀抱。在这最后的日子，只有会众才是安全的地方。（<a >申33:27;</a><a >来10:24，25</a>）<a >《守》13/11/15刊2篇16，17段</a></desc></text>
</es>