<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Paul et Timothée, esclaves<a class='mr'></a> de Christ Jésus, à tous les saints en union avec Christ Jésus qui sont à Philippes<a class='mr'></a>, ainsi qu’aux surveillants<a class='fn'></a> et aux assistants ministériels<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;:</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>À vous faveur imméritée et paix de la part de Dieu notre Père et du Seigneur Jésus Christ<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Je remercie toujours mon Dieu chaque fois que je me souviens de vous<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>dans toutes mes supplications pour vous tous<a class='mr'></a>, faisant ma supplication avec joie, <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>à cause de la contribution<a class='mr'></a> que vous avez apportée à la bonne nouvelle depuis le premier jour jusqu’à cet instant. <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Car je suis certain de ceci même&#160;: que celui qui a commencé en vous une œuvre bonne la mènera à son terme<a class='mr'></a> jusqu’au jour<a class='mr'></a> de Jésus Christ. <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Il est bien juste que je pense cela à l’égard de vous tous, parce que je vous porte dans mon cœur<a class='mr'></a>, car vous participez<a class='mr'></a> tous avec moi à la faveur imméritée, aussi bien dans mes liens<a class='mr'></a> que lorsqu’il s’agit de défendre<a class='mr'></a> la bonne nouvelle et de la faire reconnaître en justice<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Car Dieu m’est témoin que je languis après vous tous dans une tendre affection<a class='mr'></a> comme celle qu’a Christ Jésus. <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Et voici ce que je continue à demander dans mes prières&#160;: que votre amour abonde<a class='mr'></a> encore de plus en plus avec connaissance<a class='mr'></a> exacte<a class='fn'></a> et parfait discernement<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>pour que vous puissiez vérifier les choses les plus importantes<a class='mr'></a>, afin que vous soyez purs<a class='mr'></a> et ne fassiez trébucher<a class='mr'></a> personne jusqu’au jour de Christ, <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>et que vous soyez remplis du fruit de justice<a class='mr'></a>, qui vient par Jésus Christ, à la gloire et à la louange de Dieu<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Or je veux que vous sachiez, frères, que ma situation a plutôt tourné au progrès de la bonne nouvelle<a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>de sorte que mes liens<a class='mr'></a> sont devenus manifestes<a class='mr'></a> dans leur rapport avec Christ parmi toute la Garde prétorienne<a class='fn'></a> et chez tous les autres<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>et la plupart des frères dans [le] Seigneur, ayant gagné en confiance du fait de mes liens, se montrent d’autant plus courageux à dire sans crainte la parole de Dieu<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Certains, c’est vrai, prêchent le Christ par envie et rivalité<a class='mr'></a>&#160;; mais d’autres aussi par bienveillance<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Ceux-ci annoncent le Christ par amour, car ils savent que je me trouve là pour la défense<a class='mr'></a> de la bonne nouvelle&#160;; <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>tandis que ceux-là le font par esprit de dispute<a class='mr'></a> [et] non pour un motif qui est pur, car ils s’imaginent [me] susciter de la tribulation<a class='mr'></a> dans mes liens. <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Alors quoi&#160;? [Rien,] sinon que de toute manière, que ce soit par prétexte<a class='mr'></a> ou que ce soit en vérité, Christ est en train d’être annoncé<a class='mr'></a>, et de cela je me réjouis. Oui, je continuerai encore à me réjouir, <span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>car je sais que cela aboutira à mon salut<a class='fn'></a> grâce à votre supplication<a class='mr'></a> et à l’apport de l’esprit de Jésus Christ<a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>selon mon attente impatiente<a class='mr'></a> et mon espérance<a class='mr'></a> que je n’aurai honte<a class='mr'></a> en rien, mais qu’en toute franchise<a class='mr'></a>, comme toujours auparavant, ainsi maintenant Christ sera magnifié par le moyen de mon corps<a class='mr'></a>, soit par la vie, soit par la mort<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Car dans mon cas vivre c’est Christ<a class='mr'></a>, et mourir<a class='mr'></a>, un gain. <span id='dcv_1_22' class='dv'>22&#160;</span>Or s’il s’agit de continuer à vivre dans la chair, c’est là un fruit de mon travail<a class='mr'></a> — et pourtant ce que je dois choisir, je ne le fais pas connaître<a class='fn'></a>. <span id='dcv_1_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Je me trouve pressé par ces deux choses<a class='mr'></a>&#160;; mais ce que je désire vraiment, c’est la libération<a class='fn'></a> et être avec Christ<a class='mr'></a>, car cela, bien sûr, est de beaucoup le meilleur<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>Cependant, il est plus nécessaire, à cause de vous, que je reste dans la chair<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>Et comme je suis certain de cela, je sais que je resterai<a class='mr'></a> et que je demeurerai avec vous tous pour votre progrès<a class='mr'></a> et la joie de [votre] foi, <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>afin que vos motifs de vous glorifier abondent en Christ Jésus, à cause de moi, par ma présence<a class='fn'></a> de nouveau auprès de vous.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Seulement, conduisez-vous<a class='fn'></a> d’une manière digne<a class='mr'></a> de la bonne nouvelle concernant le Christ, afin que, soit que je vienne vous voir, soit que je reste absent, j’entende parler des choses qui vous concernent&#160;: que vous tenez ferme dans un même esprit, luttant côte à côte d’une même âme<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pour la foi de la bonne nouvelle, <span id='dcv_1_28' class='dv'>28&#160;</span>sans vous laisser effrayer en rien par vos adversaires<a class='mr'></a>. C’est bien là pour eux une preuve de destruction, mais pour vous de salut<a class='mr'></a>&#160;; et cet [indice] vient de Dieu, <span id='dcv_1_29' class='dv'>29&#160;</span>parce que c’est à vous que le privilège a été donné pour Christ, non seulement de mettre en lui votre foi<a class='mr'></a>, mais encore de souffrir<a class='mr'></a> pour lui. <span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>Car vous avez [à mener] le même combat que vous avez vu dans mon cas<a class='mr'></a> et dont vous entendez parler maintenant en ce qui me concerne<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Si donc il y a quelque encouragement en Christ<a class='mr'></a>, s’il y a quelque consolation d’amour, s’il y a quelque communication d’esprit<a class='mr'></a>, s’il y a quelques tendres affections<a class='mr'></a> et compassions, <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>faites que ma joie soit complète en ce que vous avez même pensée<a class='mr'></a> et que vous avez même amour, étant unis d’âme, pensant à une seule et même chose<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_2_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>ne faisant rien par esprit de dispute<a class='mr'></a> ni par désir de vous mettre en avant<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, mais estimant, avec humilité, que les autres sont supérieurs<a class='mr'></a> à vous, <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>ayant l’œil non pas uniquement sur vos propres affaires, par intérêt personnel<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, mais aussi, par intérêt personnel, sur celles des autres<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Gardez en vous cette attitude mentale<a class='fn'></a> qui était aussi en Christ Jésus<a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>lequel, bien que se trouvant<a class='fn'></a> dans la forme de Dieu<a class='mr'></a>, n’a pas songé à une usurpation<a class='fn'></a>, c’est-à-dire&#160;: pour qu’il soit égal à Dieu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Non, mais il s’est vidé lui-même et a pris une forme d’esclave<a class='mr'></a> et a paru dans la ressemblance des hommes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>En outre, lorsque, par sa manière d’être, il s’est trouvé comme un homme<a class='mr'></a>, il s’est humilié lui-même et est devenu obéissant jusqu’à la mort<a class='mr'></a>, oui la mort sur un poteau<a class='mr'></a> de supplice<a class='fn'></a>. <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>C’est pourquoi aussi Dieu l’a élevé à une position supérieure<a class='mr'></a> et lui a donné volontiers le nom qui est au-dessus de tout [autre] nom<a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>afin qu’au nom de Jésus plie tout genou de ceux qui sont dans le ciel et de ceux qui sont sur la terre et de ceux qui sont sous le sol<a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>et que toute langue reconnaisse ouvertement<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que Jésus Christ est Seigneur<a class='mr'></a> à la gloire de Dieu le Père<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Par conséquent, mes bien-aimés, de la manière dont vous avez toujours obéi<a class='mr'></a>, non seulement durant ma présence, mais maintenant bien plus volontiers durant mon absence, menez à bien votre propre salut avec crainte<a class='mr'></a> et tremblement&#160;; <span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>car c’est Dieu qui, pour [son] bon plaisir, est en train d’agir en vous<a class='mr'></a> afin que tout à la fois vous vouliez et agissiez<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Continuez à faire toutes choses sans murmures<a class='mr'></a> ni discussions<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>pour que vous deveniez irréprochables<a class='mr'></a> et innocents, des enfants<a class='mr'></a> de Dieu sans tache au milieu d’une génération tortueuse et pervertie<a class='mr'></a>, parmi laquelle vous brillez comme des foyers de lumière dans le monde<a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>tenant fermement la parole de vie<a class='mr'></a>, pour que j’aie lieu de me glorifier, au jour de Christ<a class='mr'></a>, de n’avoir pas couru en vain ni d’avoir travaillé dur en vain<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Mais même si je suis répandu<a class='fn'></a> comme une libation<a class='mr'></a> sur le sacrifice<a class='mr'></a> et service public à quoi la foi vous a conduits<a class='mr'></a>, je suis joyeux et je me réjouis<a class='mr'></a> avec vous tous<a class='fn'></a>. <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>De même, vous aussi, soyez joyeux et réjouissez-vous avec moi<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Pour moi, j’espère dans le Seigneur Jésus vous envoyer bientôt Timothée, pour que je sois une âme joyeuse<a class='mr'></a> quand j’apprendrai les choses qui vous concernent. <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Car je n’ai personne d’autre qui ait une attitude comme la sienne [et] qui se soucie<a class='mr'></a> réellement des choses qui vous concernent. <span id='dcv_2_21' class='dv'>21&#160;</span>Tous les autres, en effet, cherchent leurs propres intérêts<a class='mr'></a>, non ceux de Christ Jésus. <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>Mais vous connaissez la preuve qu’il a donnée à son sujet, [à savoir] que, comme un enfant<a class='mr'></a> avec [son] père, avec moi il a travaillé comme un esclave pour faire progresser la bonne nouvelle. <span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Tel est donc l’homme que j’espère envoyer dès que j’aurai vu où en sont les choses dans mon cas. <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Oui, j’ai la certitude<a class='fn'></a> dans [le] Seigneur que moi-même aussi je viendrai bientôt<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Cependant, j’estime nécessaire de vous envoyer Épaphrodite<a class='mr'></a>, mon frère, mon compagnon de travail<a class='mr'></a> et compagnon d’armes<a class='mr'></a>, mais votre envoyé<a class='fn'></a> et serviteur personnel pour mes besoins, <span id='dcv_2_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>puisqu’il désire ardemment vous voir tous<a class='fn'></a> et qu’il est déprimé parce que vous avez appris qu’il était tombé malade. <span id='dcv_2_27' class='dv'>27&#160;</span>Oui, c’est vrai, il est tombé malade [et a été] tout près de la mort&#160;; mais Dieu a eu pitié<a class='mr'></a> de lui&#160;; en fait, non seulement de lui, mais aussi de moi, pour que je n’aie pas tristesse sur tristesse. <span id='dcv_2_28' class='dv'>28&#160;</span>Je l’envoie donc avec d’autant plus de hâte, pour qu’en le voyant vous vous réjouissiez de nouveau et que moi je sois d’autant plus libre de toute tristesse. <span id='dcv_2_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Réservez-lui donc l’accueil habituel<a class='mr'></a> dans [le] Seigneur en toute joie&#160;; et continuez à chérir de tels hommes<a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>parce que, à cause de l’œuvre du Seigneur<a class='fn'></a>, il s’est trouvé bien près de la mort, risquant son âme<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pour compenser pleinement le fait que vous n’étiez pas là pour me rendre service vous-mêmes<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Enfin, mes frères, continuez à vous réjouir dans [le] Seigneur<a class='mr'></a>. Vous écrire les mêmes choses, pour moi ce n’est pas pénible, mais pour vous c’est une sécurité.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Prenez garde aux chiens<a class='mr'></a>, prenez garde à ceux qui pratiquent le mal, prenez garde à ceux qui mutilent la chair<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Car c’est nous qui avons la vraie circoncision<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, nous qui offrons un service sacré<a class='fn'></a> par l’esprit de Dieu<a class='mr'></a>, qui nous glorifions en Christ Jésus<a class='mr'></a> et qui ne plaçons pas notre confiance dans la chair<a class='mr'></a>, <span id='dcv_3_4' class='dv'>4&#160;</span>bien que j’aie, moi, plus que tout autre, des raisons d’avoir aussi confiance dans la chair.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'>Si un autre homme pense qu’il a des raisons d’avoir confiance dans la chair, moi [j’en ai] d’autant plus<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>circoncis le huitième jour<a class='mr'></a>, de la race d’Israël, de la tribu de Benjamin<a class='mr'></a>, Hébreu [né] d’Hébreux<a class='mr'></a>&#160;; en ce qui concerne [la] loi, un Pharisien<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>en ce qui concerne le zèle, persécutant la congrégation<a class='mr'></a>&#160;; en ce qui concerne la justice qui est par le moyen de [la] loi, quelqu’un qui s’est montré irréprochable. <span id='dcv_3_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Pourtant, les choses qui étaient pour moi des gains, celles-ci je les ai considérées comme une perte à cause du Christ<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mais oui, je considère même que toutes choses sont une perte à cause de la valeur éminente de la connaissance de Christ Jésus mon Seigneur<a class='mr'></a>. À cause de lui, j’ai accepté la perte de toutes choses et je les considère comme un tas de déchets<a class='mr'></a>, afin de gagner Christ <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>et d’être trouvé en union avec lui, ayant non pas ma propre justice, celle qui provient de [la] loi<a class='mr'></a>, mais celle qui vient par la foi<a class='mr'></a> en Christ, la justice qui provient de Dieu en raison de la foi<a class='mr'></a>, <span id='dcv_3_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>afin de le connaître, lui et la puissance de sa résurrection<a class='mr'></a> et la participation à ses souffrances<a class='mr'></a>, me soumettant à une mort semblable à la sienne<a class='mr'></a>, <span id='dcv_3_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>[pour voir] si je peux de quelque manière parvenir à cette résurrection d’entre les morts qui aura lieu de bonne heure<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Non que j’aie déjà reçu cela ou que je sois déjà rendu parfait<a class='mr'></a>, mais je poursuis<a class='mr'></a> [ma course] pour voir si moi aussi je peux saisir<a class='mr'></a> ce pour quoi moi aussi j’ai été saisi<a class='mr'></a> par Christ Jésus<a class='fn'></a>. <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Frères, je n’estime pas encore moi-même [l’]avoir saisi&#160;; [je ne sais qu’]une chose&#160;: Oubliant les choses qui sont derrière<a class='mr'></a> et tendu vers celles qui sont devant<a class='mr'></a>, <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>je poursuis [ma course] vers le but<a class='mr'></a> pour le prix<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de l’appel de Dieu, [appel] vers le haut<a class='mr'></a>, par le moyen de Christ Jésus. <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ayons donc, tous ceux qui parmi nous sont mûrs<a class='mr'></a>, cette attitude mentale<a class='mr'></a>&#160;; et si vous avez une opinion différente sur un point quelconque, Dieu vous révélera [l’attitude] dont il vient d’être question. <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Quoi qu’il en soit, dans la mesure où nous avons fait des progrès, continuons à marcher de manière ordonnée<a class='mr'></a> dans la même direction<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Devenez ensemble mes imitateurs<a class='mr'></a>, frères, et fixez vos regards sur ceux qui marchent selon l’exemple que vous avez en nous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Car il y en a beaucoup — je les mentionnais souvent, mais maintenant je les mentionne aussi en pleurant — qui marchent en ennemis du poteau de supplice<a class='fn'></a> du Christ<a class='mr'></a>, <span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>et leur fin<a class='fn'></a> c’est la destruction<a class='mr'></a>, et leur dieu c’est leur ventre<a class='mr'></a>, et leur gloire réside dans leur honte<a class='mr'></a>, et ils ne pensent qu’aux choses de la terre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Quant à nous, notre droit de cité<a class='fn'></a><a class='mr'></a> se trouve dans les cieux<a class='mr'></a>, d’où nous attendons aussi avec impatience<a class='mr'></a> un sauveur, le Seigneur Jésus Christ<a class='mr'></a>, <span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>qui transformera notre corps humilié<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pour qu’il soit rendu conforme à son corps glorieux<a class='fn'></a><a class='mr'></a> selon l’opération<a class='mr'></a> du pouvoir qu’il a, même de se soumettre<a class='mr'></a> toutes choses.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Par conséquent, mes frères bien-aimés et ardemment désirés, ma joie et ma couronne<a class='mr'></a>, tenez ferme<a class='mr'></a> de cette façon dans [le] Seigneur<a class='fn'></a>, bien-aimés.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>J’exhorte Évodie et j’exhorte Syntyche à avoir même pensée<a class='mr'></a> dans [le] Seigneur. <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Oui, je t’en prie aussi, véritable compagnon de labeur<a class='mr'></a>, continue d’aider ces [femmes] qui ont lutté côte à côte avec moi<a class='mr'></a> dans la bonne nouvelle, ainsi qu’avec Clément et mes autres compagnons de travail<a class='mr'></a>, dont les noms<a class='mr'></a> sont dans le livre de vie<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Réjouissez-vous toujours dans [le] Seigneur<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Encore une fois je dirai&#160;: Réjouissez-vous<a class='mr'></a>&#160;! <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Que votre nature raisonnable<a class='mr'></a> soit connue de tous les hommes. Le Seigneur<a class='fn'></a> est proche<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ne vous inquiétez de rien<a class='mr'></a>, mais en tout, par la prière et la supplication<a class='mr'></a> avec action de grâces, faites connaître vos requêtes à Dieu<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>et la paix<a class='mr'></a> de Dieu, qui surpasse toute pensée, gardera vos cœurs<a class='mr'></a> et vos facultés mentales par le moyen de Christ Jésus.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Enfin, frères, toutes les choses qui sont vraies, toutes celles qui sont dignes, toutes celles qui sont justes, toutes celles qui sont pures<a class='mr'></a>, toutes celles qui méritent d’être aimées<a class='fn'></a>, toutes celles qui ont bon renom, s’il y a quelque vertu et s’il y a quelque chose qui soit digne de louanges, continuez à considérer ces choses<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Les choses que vous avez apprises ainsi qu’acceptées et entendues et vues en ce qui me concerne, celles-ci pratiquez-les<a class='mr'></a>&#160;; et le Dieu de paix<a class='mr'></a> sera avec vous.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Oui, je me réjouis beaucoup dans [le] Seigneur<a class='fn'></a> de ce que maintenant vous avez enfin fait revivre vos pensées pour moi<a class='mr'></a> — à quoi vous pensiez vraiment, mais l’occasion vous manquait. <span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Non que je parle [ainsi parce que je suis] dans le besoin&#160;; j’ai en effet appris, en quelque situation que je sois, à me suffire à moi-même<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Oui, je sais être à court [de vivres]<a class='mr'></a>, oui je sais être dans l’abondance. En toutes choses et en toutes circonstances, j’ai appris le secret et d’être rassasié et d’avoir faim, et d’être dans l’abondance et d’être dans le besoin<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Pour toutes choses j’ai cette force grâce à celui qui me donne de la puissance<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Pourtant, vous avez bien agi en participant<a class='mr'></a> avec moi à ma tribulation<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Oui, vous Philippiens, vous savez aussi qu’au commencement de la proclamation de la bonne nouvelle, quand j’ai quitté la Macédoine, aucune congrégation ne s’est associée à moi pour ce qui est de donner et de recevoir, sauf vous seuls<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>parce que, même à Thessalonique, vous m’avez envoyé quelque chose, non pas une fois seulement, mais aussi une deuxième fois, pour mes besoins. <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Ce n’est pas que je recherche réellement le don<a class='mr'></a>&#160;; ce que je recherche réellement, c’est le fruit<a class='mr'></a> qui consolide votre compte. <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Cependant, j’ai largement de tout et je suis dans l’abondance. Je suis comblé, maintenant que j’ai reçu d’Épaphrodite<a class='mr'></a> les choses qui viennent de vous, parfum d’agréable odeur<a class='mr'></a>, sacrifice<a class='mr'></a> agréé, qui plaît à Dieu<a class='fn'></a>. <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>De son côté, mon Dieu<a class='mr'></a> pourvoira pleinement à tous vos besoins<a class='mr'></a> dans la mesure de sa richesse<a class='mr'></a> en gloire par le moyen de Christ Jésus. <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Or à notre Dieu et Père soit la gloire à tout jamais<a class='mr'></a>. Amen.</p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>Adressez mes salutations<a class='mr'></a> à chaque saint en union<a class='mr'></a> avec Christ Jésus. Les frères qui sont avec moi vous envoient leurs salutations. <span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Tous les saints, mais surtout ceux de la maisonnée de César<a class='fn'></a>, vous envoient leurs salutations<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Que la faveur imméritée du Seigneur Jésus Christ [soit] avec l’esprit [que] vous [manifestez]<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
</bible>
