<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Dans la troisième année du règne de Yehoïaqim<a class='mr'></a> le roi de Juda, Neboukadnetsar le roi de Babylone<a class='fn'></a> vint à Jérusalem et entreprit de l’assiéger<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Finalement Jéhovah<a class='fn'></a> livra en sa main Yehoïaqim le roi de Juda<a class='mr'></a> et une partie des ustensiles<a class='mr'></a> de la maison du [vrai] Dieu<a class='fn'></a>, de sorte qu’il les amena au pays de Shinéar<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, à la maison de son dieu&#160;; et ces ustensiles, il les amena à la maison du trésor de son dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Alors le roi dit à Ashpenaz, le fonctionnaire en chef de sa cour<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, d’amener quelques-uns d’entre les fils d’Israël et de la descendance royale<a class='fn'></a> et d’entre les nobles<a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>des enfants en qui il n’y avait aucune tare<a class='mr'></a>, mais [qui étaient] bien d’apparence, perspicaces en toute sagesse<a class='mr'></a>, versés dans la connaissance et possédant le discernement de ce qu’on sait<a class='mr'></a>, qui avaient aussi en eux la force de se tenir dans le palais du roi<a class='mr'></a>&#160;; et de leur enseigner l’écriture et la langue des Chaldéens. <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>En outre, le roi fixa pour eux une ration quotidienne des mets délicats<a class='mr'></a> du roi et du vin dont il buvait, oui pour les entretenir pendant trois ans, afin qu’au terme de ces [années] ils puissent se tenir devant le roi.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Or il y avait parmi eux quelques-uns des fils de Juda&#160;: Daniel<a class='mr'></a>, Hanania, Mishaël et Azaria<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Le fonctionnaire principal de la cour leur assigna alors des noms<a class='mr'></a>. Ainsi il assigna à Daniel [le nom de] Beltshatsar<a class='mr'></a>, à Hanania celui de Shadrak, à Mishaël celui de Méshak et à Azaria celui d’Abed-Négo<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mais Daniel résolut dans son cœur de ne pas se souiller<a class='mr'></a> avec les mets délicats du roi et avec le vin dont il buvait. Et il demandait au fonctionnaire principal de la cour [la permission] de ne pas se souiller<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Aussi le [vrai] Dieu confia Daniel à la bonté de cœur<a class='fn'></a> et à la miséricorde devant le fonctionnaire principal de la cour<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Et le fonctionnaire principal de la cour dit à Daniel&#160;: “&#160;Je crains mon seigneur<a class='fn'></a> le roi qui a fixé votre nourriture et votre boisson<a class='mr'></a>. Pourquoi donc verrait-il que vos visages sont abattus par rapport à ceux des enfants qui sont de votre âge, et [pourquoi] voudriez-vous rendre ma tête coupable devant le roi&#160;?&#160;” <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Mais Daniel dit au gardien que le fonctionnaire principal de la cour<a class='mr'></a> avait préposé à Daniel, Hanania, Mishaël et Azaria&#160;: <span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>“&#160;S’il te plaît, mets tes serviteurs à l’épreuve pendant dix jours&#160;; qu’on nous donne des légumes<a class='mr'></a> pour que nous mangions et de l’eau pour que nous buvions&#160;; <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>et que nos visages et le visage des enfants qui mangent les mets délicats du roi paraissent devant toi, et selon ce que tu verras, agis avec tes serviteurs.&#160;”</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Finalement il les écouta quant à cette affaire et les mit à l’épreuve pendant dix jours. <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Et au bout de dix jours, leurs visages paraissaient meilleurs et plus gras de chair que ceux de tous les enfants qui mangeaient les mets délicats du roi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Le gardien donc continua d’enlever leurs mets délicats et le vin qu’ils devaient boire et de leur donner des légumes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Quant à ces enfants, les quatre, à eux le [vrai] Dieu donna connaissance et perspicacité en toute écriture et sagesse<a class='mr'></a>&#160;; et Daniel avait de l’intelligence en toutes sortes de visions et de rêves<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Et au terme des jours où le roi avait dit de les amener<a class='mr'></a>, le fonctionnaire principal de la cour se mit alors à les amener devant Neboukadnetsar. <span id='dcv_1_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Et le roi parlait avec eux, et parmi eux tous il ne s’en trouva pas comme Daniel, Hanania, Mishaël et Azaria<a class='mr'></a>&#160;; et ils continuèrent à se tenir devant le roi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_1_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Quant à toute affaire de sagesse [et] d’intelligence<a class='mr'></a> sur laquelle le roi les interrogeait, oui il les trouvait dix fois supérieurs à tous les prêtres-magiciens<a class='mr'></a> [et] évocateurs d’esprits<a class='mr'></a> qui étaient dans tout son royaume. <span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Et Daniel continua [ainsi] jusqu’à la première année de Cyrus<a class='fn'></a> le roi<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Et dans la deuxième année du règne de Neboukadnetsar, Neboukadnetsar rêva des rêves<a class='mr'></a>&#160;; son esprit commença à s’agiter<a class='mr'></a>, et c’en fut fait de son sommeil. <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Aussi le roi dit d’appeler les prêtres-magiciens<a class='mr'></a>, les évocateurs d’esprits, les sorciers et les Chaldéens pour raconter au roi ses rêves<a class='mr'></a>. Ils vinrent donc et se tinrent devant le roi. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Alors le roi leur dit&#160;: “&#160;J’ai rêvé un rêve, et mon esprit s’agite pour connaître le rêve.&#160;” <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>Et les Chaldéens parlèrent au roi en langue araméenne<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;: “&#160;Ô roi, vis pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>. Dis à tes serviteurs quel est ce rêve, et nous indiquerons l’interprétation<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Le roi répondait et disait aux Chaldéens&#160;: “&#160;La parole est promulguée par moi&#160;: si vous ne me faites pas connaître le rêve et son interprétation, on vous arrachera les membres<a class='mr'></a> et vos maisons seront transformées en latrines publiques<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Mais si vous indiquez le rêve et son interprétation, vous recevrez de ma part des cadeaux, un présent et beaucoup de dignité<a class='mr'></a>. C’est pourquoi indiquez-moi le rêve et son interprétation.&#160;”</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Ils répondirent une deuxième fois, et ils disaient&#160;: “&#160;Que le roi dise à ses serviteurs quel est ce rêve, et nous en indiquerons l’interprétation.&#160;”</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Le roi répondait et disait&#160;: “&#160;Oui, je sais que vous cherchez à gagner du temps, étant donné que vous avez vu que la parole est promulguée par moi. <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Car si vous ne me faites pas connaître le rêve, cette seule et même sentence<a class='mr'></a> est sur vous. Mais c’est une parole mensongère et fausse que vous avez décidé entre vous de dire devant moi<a class='mr'></a>, jusqu’à ce que le temps soit changé. C’est pourquoi racontez-moi le rêve, et je saurai que vous pouvez m’en indiquer l’interprétation.&#160;”</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Les Chaldéens répondirent devant le roi, et ils disaient&#160;: “&#160;Il n’existe pas d’homme sur la terre ferme qui soit capable d’indiquer l’affaire du roi, étant donné qu’aucun grand roi ou gouverneur n’a demandé pareille chose à aucun prêtre-magicien, évocateur d’esprits ou Chaldéen. <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Mais la chose que demande le roi est difficile, et il n’existe personne d’autre qui puisse l’indiquer devant le roi, sauf les dieux<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dont la demeure ne se trouve pas auprès de la chair<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>À cause de cela, le roi se mit en colère et entra dans une grande fureur<a class='mr'></a>, et il dit de détruire tous les sages de Babylone<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Et l’ordre sortit, et les sages allaient être tués<a class='fn'></a>&#160;; et l’on chercha Daniel et ses compagnons, pour qu’ils soient tués.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>À ce moment-là, Daniel<a class='fn'></a>, lui, s’adressa avec conseil et bon sens<a class='mr'></a> à Ariok le chef de la garde personnelle du roi, qui était sorti pour tuer les sages de Babylone. <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Il répondait et disait à Ariok l’officier du roi&#160;: “&#160;Pourquoi y a-t-il un ordre si dur de la part du roi&#160;?&#160;” C’est alors qu’Ariok fit connaître l’affaire à Daniel<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Daniel entra donc et demanda au roi de lui accorder du temps uniquement pour indiquer au roi l’interprétation<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Après cela, Daniel alla dans sa maison&#160;; et il fit connaître l’affaire à Hanania, Mishaël et Azaria ses compagnons, <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>oui pour qu’ils demandent des miséricordes<a class='mr'></a> de la part du Dieu<a class='fn'></a> du ciel<a class='mr'></a> au sujet de ce secret<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, afin qu’on ne détruise pas Daniel et ses compagnons avec le reste des sages de Babylone<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_19' class='dv'>19&#160;</span>C’est alors que le secret fut révélé à Daniel dans une vision de nuit<a class='mr'></a>. Aussi Daniel bénit<a class='mr'></a> le Dieu du ciel<a class='fn'></a>. <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Daniel répondait et disait&#160;: “&#160;Que le nom de Dieu<a class='fn'></a> soit béni<a class='mr'></a>, depuis des temps indéfinis et pour des temps indéfinis, car la sagesse et la force — car elles lui appartiennent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>C’est lui qui change temps<a class='fn'></a> et époques<a class='mr'></a>, qui ôte des rois et établit des rois<a class='mr'></a>, qui donne la sagesse aux sages et la connaissance à ceux qui connaissent le discernement<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>C’est lui qui révèle les choses profondes et les choses cachées<a class='mr'></a>, qui connaît ce qui est dans les ténèbres<a class='mr'></a>&#160;; et vraiment la lumière demeure avec lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>C’est toi, ô Dieu de mes ancêtres, que je loue et célèbre<a class='mr'></a>, parce que tu m’as donné sagesse<a class='mr'></a> et force. Et maintenant, tu m’as fait connaître ce que nous t’avons demandé, car tu nous as fait connaître l’affaire du roi<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>À cause de cela, Daniel entra chez Ariok<a class='mr'></a>, que le roi avait préposé pour détruire les sages de Babylone<a class='mr'></a>. Il alla, et voici ce qu’il lui dit&#160;: “&#160;Ne détruis pas les sages de Babylone. Introduis-moi devant le roi<a class='mr'></a>, pour que j’indique au roi l’interprétation.&#160;”</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_25' class='dv'>25&#160;</span>C’est alors qu’Ariok introduisit en toute hâte Daniel devant le roi, et voici ce qu’il lui dit&#160;: “&#160;J’ai trouvé un homme robuste d’entre les exilés<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de Juda qui peut faire connaître au roi l’interprétation.&#160;” <span id='dcv_2_26' class='dv'>26&#160;</span>Le roi répondait et disait à Daniel, dont le nom était Beltshatsar<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;: “&#160;Es-tu capable de me faire connaître le rêve que j’ai vu, et son interprétation<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Daniel répondait devant le roi et disait&#160;: “&#160;Le secret que le roi demande, les sages, les évocateurs d’esprits, les prêtres-magiciens [et] les astrologues ne peuvent l’indiquer au roi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Toutefois il existe un Dieu<a class='fn'></a> dans les cieux qui est le Révélateur des secrets<a class='mr'></a>, et il a fait connaître au roi Neboukadnetsar<a class='fn'></a> ce qui doit arriver dans la période finale des jours<a class='mr'></a>. Ton rêve et les visions de ta tête sur ton lit — les voici&#160;:</p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_29' class='dv'>29&#160;</span>“&#160;Quant à toi, ô roi, sur ton lit<a class='mr'></a> tes pensées sont montées à propos de ce qui doit arriver après cela, et Celui qui est le Révélateur des secrets t’a fait connaître ce qui doit arriver<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_30' class='dv'>30&#160;</span>Quant à moi, ce n’est pas par quelque sagesse qui existe en moi plus qu’en tous les autres vivants que ce secret m’est révélé<a class='mr'></a>, si ce n’est afin qu’on fasse connaître au roi l’interprétation et que tu connaisses les pensées de ton cœur<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_31' class='dv'>31&#160;</span>“&#160;Toi, ô roi, tu regardais, et voici&#160;: une certaine image — immense. Cette image, qui était grande et dont l’éclat était extraordinaire, se tenait en face de toi, et son aspect était terrifiant. <span id='dcv_2_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Quant à cette image, sa tête était en bon or<a class='mr'></a>&#160;; sa poitrine et ses bras étaient en argent<a class='mr'></a>&#160;; son ventre et ses cuisses étaient en cuivre<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_2_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>ses jambes étaient en fer<a class='mr'></a>&#160;; ses pieds étaient en partie de fer et en partie d’argile modelée<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Tu as continué de regarder jusqu’à ce qu’une pierre<a class='fn'></a> ait été détachée<a class='fn'></a>, non par des mains<a class='mr'></a>, et elle a frappé l’image sur ses pieds de fer et d’argile modelée et les a broyés<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>À ce moment-là le fer, l’argile modelée, le cuivre, l’argent et l’or furent, tous ensemble, broyés et devinrent comme la bale [qui s’élève] de l’aire de battage d’été<a class='mr'></a>, et le vent<a class='fn'></a> les emporta, si bien qu’on n’en trouva aucune trace<a class='mr'></a>. Quant à la pierre qui avait frappé l’image, elle devint une grande montagne et remplit toute la terre<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_36' class='dv'>36&#160;</span>“&#160;Voilà le rêve, et son interprétation, nous la dirons devant le roi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Toi, ô roi, le roi des rois, toi à qui le Dieu du ciel a donné le royaume<a class='mr'></a>, la puissance, la force et la dignité, <span id='dcv_2_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>et dans la main de qui il a donné<a class='mr'></a> — en quelque lieu qu’habitent les fils des humains — les bêtes des champs et les créatures ailées des cieux, et qu’il a fait chef sur eux tous, c’est toi qui es la tête en or<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>“&#160;Après toi se lèvera un autre royaume<a class='mr'></a> inférieur à toi<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; et un autre royaume, un troisième, de cuivre, qui dominera sur toute la terre<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>“&#160;Et quant au quatrième royaume<a class='mr'></a>, il sera fort comme le fer<a class='mr'></a>. Étant donné que le fer broie et écrase toutes les autres choses, ainsi — comme le fer qui met en pièces — il broiera et mettra en pièces tous ceux-là<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>“&#160;Puisque tu as vu que les pieds et les orteils étaient en partie d’argile modelée de potier et en partie de fer<a class='mr'></a>, le royaume sera divisé<a class='mr'></a>, mais il s’y trouvera quelque chose de la dureté du fer, étant donné que tu as vu le fer mêlé à de l’argile humide<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Et quant aux orteils des pieds étant en partie de fer et en partie d’argile modelée&#160;: le royaume sera en partie fort et sera en partie fragile. <span id='dcv_2_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Puisque tu as vu du fer mêlé à de l’argile humide, ils se mêleront à la descendance<a class='fn'></a> des humains&#160;; mais ils ne s’attacheront pas, celui-ci à celui-là, de même que le fer ne se mêle pas avec l’argile modelée.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>“&#160;Et aux jours de ces rois<a class='fn'></a>-là<a class='mr'></a>, le Dieu du ciel<a class='mr'></a> établira un royaume<a class='fn'></a><a class='mr'></a> qui ne sera jamais supprimé<a class='mr'></a>. Et le royaume<a class='fn'></a> ne passera à aucun autre peuple<a class='mr'></a>. Il broiera tous ces royaumes et y mettra fin<a class='mr'></a>, et lui-même subsistera pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_2_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>étant donné que tu as vu que de la montagne une pierre a été détachée, non par des mains<a class='mr'></a>, et [qu’]elle a broyé le fer, le cuivre, l’argile modelée, l’argent et l’or<a class='mr'></a>. Le Grand Dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a> lui-même a fait connaître au roi ce qui doit arriver après cela<a class='mr'></a>. Et le rêve est sûr, et son interprétation digne de foi<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_46' class='dv'>46&#160;</span>À ce moment-là le roi Neboukadnetsar tomba sur sa face, et il rendit hommage à Daniel, et il dit qu’on lui offre un présent et de l’encens<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_47' class='dv'>47&#160;</span>Le roi répondait à Daniel et disait&#160;: “&#160;Vraiment votre Dieu<a class='fn'></a> est un Dieu des dieux<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, un Seigneur des rois<a class='mr'></a> et un Révélateur de secrets, parce que tu as pu révéler ce secret<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_2_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Alors le roi fit de Daniel quelqu’un de grand<a class='mr'></a>, et il lui donna beaucoup de cadeaux importants, et il le fit chef sur tout le district administratif de Babylone<a class='mr'></a> et préfet en chef sur tous les sages de Babylone. <span id='dcv_2_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Quant à Daniel, il fit une demande au roi, et celui-ci préposa à l’administration du district administratif de Babylone Shadrak<a class='fn'></a>, Méshak<a class='fn'></a> et Abed-Négo<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, mais Daniel était à la cour<a class='fn'></a><a class='mr'></a> du roi.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Neboukadnetsar le roi fit une image<a class='mr'></a> d’or dont la hauteur était de soixante coudées [et] dont la largeur était de six coudées. Il la dressa dans la plaine de Doura, dans le district administratif de Babylone<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Et Neboukadnetsar, en tant que roi, envoya [des messagers] pour rassembler les satrapes, les préfets<a class='mr'></a> et les gouverneurs, les conseillers, les trésoriers, les juges, les magistrats de police<a class='mr'></a> et tous les administrateurs des districts administratifs, afin qu’ils viennent à l’inauguration<a class='mr'></a> de l’image que Neboukadnetsar le roi avait dressée.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>À ce moment-là les satrapes<a class='mr'></a>, les préfets et les gouverneurs, les conseillers, les trésoriers, les juges, les magistrats de police et tous les administrateurs des districts administratifs se rassemblaient pour l’inauguration de l’image que Neboukadnetsar le roi avait dressée, et ils se tenaient en face de l’image que Neboukadnetsar avait dressée. <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Et le héraut<a class='fn'></a><a class='mr'></a> criait avec force&#160;: “&#160;À vous il est dit ceci, ô peuples, communautés nationales et langues<a class='mr'></a>&#160;: <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Au moment où vous entendrez le son du cor, du chalumeau, de la cithare, de la harpe triangulaire, de l’instrument à cordes, de la cornemuse et de toutes sortes d’instruments de musique<a class='mr'></a>, vous tomberez et adorerez l’image d’or que Neboukadnetsar le roi a dressée. <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Quiconque ne tombera pas et n’adorera pas<a class='mr'></a> sera jeté à l’instant même<a class='mr'></a> dans le four de feu ardent<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>À cause de cela, au moment même où tous les peuples entendaient le son du cor, du chalumeau, de la cithare, de la harpe triangulaire, de l’instrument à cordes et de toutes sortes d’instruments de musique, tous les peuples<a class='mr'></a>, communautés nationales et langues tombaient [et] adoraient l’image d’or que Neboukadnetsar le roi avait dressée.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>À cause de cela, à ce moment même, certains Chaldéens<a class='fn'></a> s’approchèrent et accusèrent les Juifs<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Ils répondirent, et ils disaient à Neboukadnetsar le roi&#160;: “&#160;Ô roi, vis pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Toi, ô roi, tu as donné l’ordre que tout homme qui entend le son du cor, du chalumeau, de la cithare, de la harpe triangulaire, de l’instrument à cordes, de la cornemuse et de toutes sortes d’instruments de musique<a class='mr'></a> doit tomber et adorer l’image d’or&#160;; <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>et que quiconque ne tomberait pas et n’adorerait pas doit être jeté dans le four de feu ardent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Il existe certains Juifs<a class='fn'></a> que tu as préposés à l’administration du district administratif de Babylone<a class='mr'></a>, Shadrak, Méshak et Abed-Négo&#160;; ces hommes robustes n’ont pas tenu compte de toi, ô roi, ils ne servent pas tes dieux<a class='fn'></a>, et l’image d’or que tu as dressée, ils ne l’adorent pas<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>À ce moment-là Neboukadnetsar, avec rage et fureur<a class='mr'></a>, dit d’amener Shadrak, Méshak et Abed-Négo<a class='mr'></a>. Alors ces hommes robustes furent amenés devant le roi. <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Neboukadnetsar répondait et leur disait&#160;: “&#160;Est-il bien vrai, ô Shadrak, Méshak et Abed-Négo, que vous ne servez pas mes dieux<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et que l’image d’or que j’ai dressée, vous ne l’adorez pas<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Maintenant, si vous êtes prêts, pour qu’au moment où vous entendrez le son du cor, du chalumeau, de la cithare, de la harpe triangulaire, de l’instrument à cordes, de la cornemuse et de toutes sortes d’instruments de musique<a class='mr'></a>, vous tombiez et adoriez l’image que j’ai faite, [c’est bien.] Mais si vous n’adorez pas, à l’instant même vous serez jetés dans le four de feu ardent. Et quel est le dieu<a class='fn'></a> qui pourra vous sauver de mes mains<a class='mr'></a>&#160;?&#160;”</p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv'>16&#160;</span>Shadrak, Méshak et Abed-Négo répondirent, et ils disaient au roi&#160;: “&#160;Ô Neboukadnetsar, nous n’avons pas besoin de te donner réponse à ce sujet<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_17' class='dv'>17&#160;</span>Si cela doit être, notre Dieu<a class='fn'></a> que nous servons est capable de nous sauver. Il [nous] sauvera du four de feu ardent et de ta main, ô roi<a class='mr'></a>&#160;! <span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>Sinon, qu’il te soit fait connaître, ô roi, que tes dieux<a class='fn'></a> ne sont pas ceux que nous servons, et l’image d’or que tu as dressée, nous ne l’adorerons pas<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>C’est alors que Neboukadnetsar fut rempli de fureur, et l’expression de son visage fut changée à l’égard de Shadrak, Méshak et Abed-Négo. Il répondait et disait de chauffer le four sept fois plus qu’on n’avait l’habitude de le chauffer. <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>Et à certains hommes robustes [pleins] d’énergie vitale<a class='mr'></a>, qui étaient dans ses forces militaires, il dit de lier Shadrak, Méshak et Abed-Négo, pour [les] jeter dans le four de feu ardent<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>C’est alors que ces hommes robustes furent liés dans leurs manteaux, leurs habits, leurs coiffures et leurs autres vêtements, et qu’ils furent jetés dans le four de feu ardent. <span id='dcv_3_22' class='dv'>22&#160;</span>Parce que la parole du roi était dure et que le four était excessivement chauffé, ces hommes robustes qui avaient monté Shadrak, Méshak et Abed-Négo furent ceux que la flamme de feu tua. <span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>Mais ces [autres] hommes robustes, tous les trois, Shadrak, Méshak et Abed-Négo, tombèrent liés au milieu du four de feu ardent<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>À ce moment-là Neboukadnetsar le roi fut effrayé et il se leva en toute hâte. Il répondait et disait à ses hauts fonctionnaires royaux&#160;: “&#160;N’est-ce pas trois hommes robustes que nous avons jetés, liés, au milieu du feu<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” Ils répondaient et disaient au roi&#160;: “&#160;Oui, ô roi&#160;!&#160;” <span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>Il répondait et disait&#160;: “&#160;Voyez&#160;! J’aperçois quatre hommes robustes qui circulent librement au milieu du feu, et ils n’ont aucune blessure, et l’aspect du quatrième ressemble à celui d’un fils des dieux<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_26' class='dv'>26&#160;</span>C’est alors que Neboukadnetsar s’approcha de la porte du four de feu ardent<a class='mr'></a>. Il répondait et disait&#160;: “&#160;Shadrak, Méshak et Abed-Négo, serviteurs du Dieu Très-Haut<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, sortez et venez ici&#160;!&#160;” À ce moment-là Shadrak, Méshak et Abed-Négo sortaient du milieu du feu. <span id='dcv_3_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Les satrapes, les préfets, les gouverneurs et les hauts fonctionnaires<a class='mr'></a> du roi, qui étaient rassemblés, regardaient ces hommes robustes, [constatant] que le feu n’avait pas eu de pouvoir sur leurs corps<a class='mr'></a>, que pas un cheveu de leur tête<a class='mr'></a> n’avait été brûlé, que même leurs manteaux n’avaient pas été altérés, et que l’odeur du feu n’était pas venue sur eux.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>Neboukadnetsar répondait et disait&#160;: “&#160;Béni soit le Dieu de Shadrak, Méshak et Abed-Négo<a class='mr'></a>, qui a envoyé son ange<a class='mr'></a> et a sauvé ses serviteurs qui ont eu confiance en lui<a class='mr'></a> et qui ont changé<a class='fn'></a> la parole même du roi et ont livré leurs corps, parce qu’ils ne voulaient servir<a class='mr'></a> et ne voulaient adorer<a class='mr'></a> aucun dieu, si ce n’est leur Dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_29' class='dv'>29&#160;</span>Et de ma part ordre est donné<a class='mr'></a>&#160;: à tout peuple, communauté nationale ou langue qui dit quelque chose de faux contre le Dieu de Shadrak, Méshak et Abed-Négo, on arrachera les membres<a class='mr'></a>, et sa maison sera transformée en latrines publiques<a class='mr'></a>&#160;; étant donné qu’il n’existe pas d’autre dieu<a class='fn'></a> qui soit capable de délivrer comme celui-là<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>À cette époque-là le roi lui-même fit prospérer Shadrak, Méshak et Abed-Négo dans le district administratif de Babylone<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>“&#160;Neboukadnetsar le roi, à tous les peuples, communautés nationales et langues qui habitent dans toute la terre<a class='mr'></a>&#160;: Que votre paix devienne grande<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Les signes et les prodiges que le Dieu Très-Haut a accomplis à mon égard, il m’a paru bon de les proclamer<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Que ses signes sont grands, et que ses prodiges sont puissants<a class='mr'></a>&#160;! Son royaume est un royaume pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>, et sa domination est de génération en génération<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv'>4<a class='fn'></a>&#160;</span>“&#160;Moi, Neboukadnetsar, j’étais tranquille<a class='mr'></a> dans ma maison et florissant dans mon palais<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>J’ai vu un rêve, et il me faisait peur<a class='mr'></a>. Des images mentales sur mon lit et des visions de ma tête m’effrayaient<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>Et de ma part ordre était donné d’amener devant moi tous les sages de Babylone pour qu’ils me fassent connaître l’interprétation du rêve<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>“&#160;À ce moment-là entraient les prêtres-magiciens, les évocateurs d’esprits, les Chaldéens<a class='mr'></a> et les astrologues<a class='mr'></a>&#160;; et je disais devant eux quel était ce rêve, mais son interprétation, ils ne me la faisaient pas connaître<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>À la fin entra devant moi Daniel, dont le nom est Beltshatsar<a class='mr'></a>, selon le nom de mon dieu<a class='mr'></a>, et en qui il y a l’esprit des dieux<a class='fn'></a> saints<a class='mr'></a>&#160;; et devant lui je dis quel était ce rêve&#160;:</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;Ô Beltshatsar le chef des prêtres-magiciens<a class='mr'></a>, parce que je sais bien que l’esprit des dieux saints est en toi<a class='mr'></a> et qu’aucun secret<a class='fn'></a> ne t’embarrasse<a class='mr'></a>, dis[-moi] les visions de mon rêve que j’ai vu et son interprétation<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;Or les visions de ma tête sur mon lit, je les regardais<a class='mr'></a>, et, voyez&#160;: un arbre<a class='mr'></a> au milieu de la terre, dont la hauteur était immense<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>L’arbre grandit et devint fort, et sa hauteur atteignit finalement les cieux, et il était visible<a class='fn'></a> jusqu’à l’extrémité de toute la terre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Son feuillage était beau, et son fruit abondant&#160;; il y avait sur lui de la nourriture pour tous. Sous lui la bête<a class='mr'></a> des champs cherchait l’ombre<a class='mr'></a>, sur ses branches habitaient les oiseaux des cieux<a class='mr'></a>&#160;; de lui se nourrissait toute chair.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;J’ai continué à regarder dans les visions de ma tête sur mon lit, et, voyez&#160;: un veillant<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, oui un saint<a class='mr'></a>, qui descendait des cieux. <span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Il criait avec force<a class='fn'></a>, et voici ce qu’il disait&#160;: “&#160;Abattez l’arbre<a class='mr'></a>, et coupez ses branches. Faites tomber son feuillage, et dispersez ses fruits. Que la bête s’enfuie de dessous lui, et les oiseaux de ses branches<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Toutefois la souche avec ses racines, laissez-la dans la terre, oui avec des liens de fer et de cuivre, parmi l’herbe des champs&#160;; de la rosée des cieux qu’il soit mouillé, et avec la bête que sa part soit parmi la végétation de la terre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Que son cœur soit changé [pour qu’il ne soit plus un cœur] d’humain, et qu’un cœur de bête lui soit donné<a class='mr'></a>, et que sept temps<a class='fn'></a><a class='mr'></a> passent sur lui. <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Par le décret des veillants<a class='fn'></a><a class='mr'></a> la chose est, et [par] la parole des saints, cette demande, afin que les vivants sachent que le Très-Haut est Chef<a class='fn'></a> dans le royaume des humains<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et qu’il le donne à qui il veut<a class='mr'></a>, et qu’il établit sur lui le plus humble des humains<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>“&#160;‘&#160;Voilà le rêve que j’ai vu, moi, Roi Neboukadnetsar, et toi, ô Beltshatsar, dis quelle est l’interprétation, étant donné que tous les [autres] sages de mon royaume ne peuvent me faire connaître l’interprétation<a class='mr'></a>. Mais toi, tu en es capable, parce que l’esprit des dieux<a class='fn'></a> saints est en toi<a class='mr'></a>.&#160;’</p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>“&#160;À ce moment-là Daniel, dont le nom est Beltshatsar<a class='mr'></a>, fut stupéfait pendant un instant, et ses pensées l’effrayaient<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'>“&#160;Le roi répondait et disait&#160;: ‘&#160;Ô Beltshatsar, que le rêve et l’interprétation ne t’effraient pas<a class='mr'></a>.&#160;’</p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'>“&#160;Beltshatsar répondait et disait&#160;: ‘&#160;Ô mon seigneur<a class='fn'></a>, que le rêve [s’applique] à ceux qui te haïssent, et son interprétation à tes adversaires<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;L’arbre que tu as vu, qui grandit et devint fort, dont la hauteur a finalement atteint les cieux et qui était visible pour toute la terre<a class='mr'></a>, <span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>dont le feuillage était beau, dont le fruit était abondant et sur lequel il y avait de la nourriture pour tous&#160;; sous lequel habitaient les bêtes des champs et sur les branches duquel résidaient les oiseaux des cieux<a class='mr'></a>, <span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>c’est toi, ô roi<a class='mr'></a>, parce que tu as grandi et que tu es devenu fort, et que ta grandeur a grandi et a atteint jusqu’aux cieux<a class='mr'></a>, et ta domination jusqu’à l’extrémité de la terre<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;Et parce que le roi a vu un veillant<a class='fn'></a>, oui un saint<a class='mr'></a>, qui descendait des cieux, qui disait également&#160;: “&#160;Abattez l’arbre et supprimez-le. Toutefois la souche avec ses racines, laissez-la dans la terre, mais avec des liens de fer et de cuivre, parmi l’herbe des champs&#160;; de la rosée des cieux qu’il soit mouillé, et avec les bêtes des champs que sa part soit jusqu’à ce que sept temps<a class='fn'></a> passent sur lui<a class='mr'></a>&#160;”, <span id='dcv_4_24' class='dv'>24&#160;</span>voici l’interprétation, ô roi, et le décret<a class='mr'></a> du Très-Haut<a class='mr'></a> c’est ce qui arrivera vraiment à mon seigneur<a class='fn'></a> le roi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Toi, on te chassera d’entre les hommes et avec les bêtes des champs sera ta demeure<a class='mr'></a>&#160;; et de la végétation, c’est ce qu’on te donnera à manger, comme aux taureaux<a class='mr'></a>&#160;; et de la rosée des cieux tu seras mouillé&#160;; et sept temps<a class='fn'></a><a class='mr'></a> passeront sur toi, jusqu’à ce que tu saches que le Très-Haut est Chef<a class='fn'></a> dans le royaume des humains<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et qu’il le donne à qui il veut<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;Et parce qu’on a dit de laisser la souche avec les racines de l’arbre<a class='mr'></a>, ton royaume te restera après que tu sauras que les cieux dominent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>C’est pourquoi, ô roi, puisse mon conseil te paraître bon<a class='mr'></a>&#160;: enlève tes péchés par la justice<a class='mr'></a>, et ton iniquité en faisant miséricorde aux pauvres<a class='mr'></a>. Peut-être y aura-t-il une prolongation de ta prospérité<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Tout cela arriva à Neboukadnetsar le roi<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_29' class='dv'>29&#160;</span>Au bout de douze mois lunaires, il se promenait sur le palais royal de Babylone. <span id='dcv_4_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Le roi répondait et disait<a class='mr'></a>&#160;: “&#160;N’est-ce pas là Babylone la Grande que moi j’ai bâtie pour la maison royale par la force de ma puissance<a class='mr'></a> et pour la dignité de ma majesté<a class='mr'></a>&#160;?&#160;”</p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_31' class='dv'>31&#160;</span>La parole était encore dans la bouche du roi qu’une voix tomba des cieux&#160;: “&#160;À toi il est dit, ô Neboukadnetsar le roi&#160;: ‘&#160;Le royaume s’en est allé d’avec toi<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_4_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>d’entre les humains on te chassera et avec les bêtes des champs sera ta demeure<a class='mr'></a>. On te donnera de la végétation à manger, comme aux taureaux, et sept temps<a class='fn'></a> passeront sur toi, jusqu’à ce que tu saches que le Très-Haut est Chef<a class='fn'></a> dans le royaume des humains<a class='fn'></a>, et qu’il le donne à qui il veut<a class='mr'></a>.&#160;’&#160;”</p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>À cet instant<a class='mr'></a> la parole s’accomplit sur Neboukadnetsar&#160;; d’entre les humains il était chassé, et il se mit à manger de la végétation comme les taureaux&#160;; et de la rosée des cieux son corps fut alors mouillé, jusqu’à ce que ses cheveux soient devenus longs comme [les plumes] des aigles, et ses ongles comme [les griffes] des oiseaux<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>“&#160;Et à la fin des jours<a class='mr'></a>, moi, Neboukadnetsar, j’ai levé mes yeux vers les cieux<a class='mr'></a>, et mon intelligence me revenait&#160;; j’ai béni le Très-Haut lui-même<a class='mr'></a>, j’ai loué et glorifié Celui qui vit pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>, parce que sa domination est une domination pour des temps indéfinis et que son royaume est de génération en génération<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Tous les habitants de la terre sont considérés comme rien<a class='mr'></a>&#160;; et il agit selon sa propre volonté<a class='fn'></a> parmi l’armée des cieux et les habitants de la terre<a class='mr'></a>. Et il n’existe personne qui puisse arrêter sa main<a class='mr'></a> ou qui puisse lui dire&#160;: ‘&#160;Qu’as-tu fait<a class='mr'></a>&#160;?&#160;’</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>“&#160;Au même moment mon intelligence me revenait, et pour la dignité de mon royaume, ma majesté et mon éclat me revenaient<a class='mr'></a>&#160;; même mes hauts fonctionnaires royaux et mes grands me recherchaient avec empressement&#160;; je fus rétabli sur mon royaume, et une grandeur extraordinaire me fut ajoutée<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>“&#160;Maintenant moi, Neboukadnetsar, je loue, j’exalte et je glorifie le Roi des cieux<a class='mr'></a>, parce que toutes ses œuvres sont vérité et que ses voies sont justice<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et parce qu’il peut humilier ceux qui marchent avec orgueil<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Pour ce qui est de Belshatsar<a class='fn'></a><a class='mr'></a> le roi, il fit un grand festin<a class='fn'></a> pour mille de ses grands, et devant ces mille il buvait du vin<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Sous l’influence du vin<a class='mr'></a>, Belshatsar dit d’apporter les récipients d’or et d’argent<a class='mr'></a> que Neboukadnetsar son père avait enlevés du temple<a class='fn'></a> qui était à Jérusalem, pour qu’y boivent le roi et ses grands, ses concubines et ses épouses de second rang<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>À ce moment-là on apporta les récipients d’or qu’on avait enlevés du temple de la maison de Dieu<a class='fn'></a>, qui était à Jérusalem, et le roi et ses grands, ses concubines et ses épouses de second rang y burent. <span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Ils burent du vin, et ils louèrent les dieux<a class='fn'></a> d’or et d’argent, de cuivre, de fer, de bois et de pierre<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>À cet instant sortirent les doigts d’une main d’homme&#160;: ils écrivaient devant le porte-lampes sur le plâtre du mur du palais du roi<a class='mr'></a>, et le roi apercevait le dos de la main qui écrivait. <span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>À ce moment-là, pour ce qui est du roi, son teint s’altéra chez lui, et ses pensées l’effrayaient<a class='mr'></a>&#160;; les jointures de ses hanches se relâchaient<a class='mr'></a> et ses genoux s’entrechoquaient<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Le roi criait avec force d’amener les évocateurs d’esprits, les Chaldéens et les astrologues<a class='mr'></a>. Le roi répondait et disait aux sages de Babylone&#160;: “&#160;Tout homme qui lira cette écriture et m’en indiquera l’interprétation, de pourpre il sera revêtu<a class='mr'></a>, avec un collier d’or autour de son cou, et comme le troisième dans le royaume il dominera<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>À ce moment-là entraient tous les sages du roi, mais ils ne furent pas capables de lire l’écriture ni de faire connaître l’interprétation<a class='mr'></a> au roi. <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Alors le roi Belshatsar fut extrêmement effrayé et chez lui son teint s’altérait, et ses grands demeurèrent perplexes<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Pour ce qui est de la reine, à cause des paroles du roi et de ses grands, elle entra directement dans la salle du banquet. La reine répondit et dit&#160;: “&#160;Ô roi, reste en vie pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>. Que tes pensées ne t’effraient pas, et que ton teint ne s’altère pas. <span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Il existe un homme capable dans ton royaume, en qui il y a l’esprit des dieux<a class='fn'></a> saints<a class='mr'></a>&#160;; et aux jours de ton père, on trouva en lui une lumière, une perspicacité et une sagesse comme la sagesse des dieux, et le roi Neboukadnetsar ton père l’établit chef<a class='mr'></a> des prêtres-magiciens, des évocateurs d’esprits, des Chaldéens [et] des astrologues, [oui] ton père, ô roi, <span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>étant donné qu’on avait trouvé en lui, en Daniel, à qui le roi lui-même donna le nom de Beltshatsar<a class='mr'></a>, un esprit extraordinaire, de la connaissance et de la perspicacité pour interpréter les rêves<a class='mr'></a>, ainsi que l’explication des énigmes et [l’art] de dénouer les nœuds<a class='mr'></a>. Que Daniel soit donc appelé pour indiquer l’interprétation.&#160;”</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Alors Daniel fut amené devant le roi. Le roi prenait la parole et disait à Daniel&#160;: “&#160;Es-tu ce Daniel qui est d’entre les exilés<a class='fn'></a> de Juda<a class='mr'></a>, que le roi mon père a fait venir de Juda<a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>J’ai aussi entendu dire à ton sujet que l’esprit des dieux<a class='fn'></a> est en toi<a class='mr'></a>, et qu’on a trouvé en toi une lumière, une perspicacité et une sagesse<a class='mr'></a> extraordinaire. <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Et maintenant, on a amené devant moi les sages [et] les évocateurs d’esprits pour lire cette écriture, oui pour m’en faire connaître l’interprétation&#160;; mais ils ne sont pas capables d’indiquer l’interprétation de la parole<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Et moi, j’ai entendu dire à ton sujet que tu peux fournir des interprétations<a class='mr'></a> et dénouer des nœuds. Maintenant, si tu peux lire l’écriture et m’en faire connaître l’interprétation, de pourpre tu seras revêtu, avec un collier d’or autour de ton cou, et comme le troisième dans le royaume tu domineras<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>À ce moment-là Daniel répondait et disait devant le roi&#160;: “&#160;Que tes cadeaux soient pour toi, et tes présents, donne-les à d’autres<a class='mr'></a>. Toutefois je lirai au roi l’écriture et je lui ferai connaître l’interprétation<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Quant à toi, ô roi, le Dieu Très-Haut<a class='fn'></a><a class='mr'></a> lui-même a donné à Neboukadnetsar ton père<a class='mr'></a> le royaume, la grandeur, la dignité et la majesté<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_19' class='dv'>19&#160;</span>Et à cause de la grandeur qu’Il lui avait donnée, tous les peuples, communautés nationales et langues tremblaient et manifestaient de la crainte devant lui<a class='mr'></a>. Il tuait qui il voulait&#160;; il frappait<a class='fn'></a> qui il voulait&#160;; il élevait qui il voulait&#160;; et il humiliait qui il voulait<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_20' class='dv'>20&#160;</span>Mais lorsque son cœur s’enorgueillit et que son esprit devint dur, de sorte qu’il se montra présomptueux<a class='mr'></a>, il fut déposé du trône de son royaume, et sa dignité lui fut ôtée<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>D’entre les fils des humains<a class='fn'></a> il fut chassé, son cœur devint semblable à celui d’une bête, et avec les ânes sauvages fut sa demeure<a class='mr'></a>. On lui donnait de la végétation à manger, comme aux taureaux&#160;; et de la rosée des cieux son corps fut alors mouillé<a class='mr'></a>, jusqu’à ce qu’il sache que le Dieu Très-Haut est Chef<a class='fn'></a> dans le royaume des humains et qu’il établit sur lui celui qu’il veut<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>“&#160;Et quant à toi, son fils Belshatsar<a class='mr'></a>, tu n’as pas humilié ton cœur<a class='mr'></a>, bien que tu aies su tout cela<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Mais contre le Seigneur des cieux<a class='fn'></a> tu t’es élevé<a class='mr'></a>, et on a apporté devant toi les récipients de sa maison<a class='mr'></a>&#160;; et toi et tes grands, tes concubines et tes épouses de second rang, vous y avez bu du vin, et tu as loué des dieux<a class='fn'></a> d’argent et d’or, de cuivre, de fer, de bois et de pierre<a class='mr'></a>, qui ne voient rien, ni n’entendent rien, ni ne savent rien<a class='mr'></a>&#160;; mais le Dieu<a class='fn'></a> dans la main de qui est ton souffle<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et à qui appartiennent toutes tes voies<a class='mr'></a>, tu ne l’as pas glorifié<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Alors, de devant lui a été envoyé le dos d’une main, et cette écriture a été tracée<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Et voici l’écriture qui a été tracée&#160;: MENÉ, MENÉ, TEQEL et PARSÎN<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>“&#160;Voici l’interprétation de la parole&#160;: MENÉ&#160;: Dieu a compté<a class='fn'></a> [les jours de] ton royaume et l’a mené à sa fin<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>“&#160;TEQEL&#160;: tu as été pesé<a class='fn'></a> dans la balance et tu as été trouvé insuffisant<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>“&#160;PÉRÈS&#160;: ton royaume a été divisé<a class='fn'></a> et donné aux Mèdes et aux Perses<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>À ce moment-là Belshatsar donna [l’]ordre<a class='fn'></a>, et on revêtit Daniel de pourpre, avec un collier d’or autour de son cou&#160;; et on proclama<a class='fn'></a> à son sujet qu’il devait devenir le troisième chef dans le royaume<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_30' class='dv'>30&#160;</span>Dans cette nuit-là<a class='fn'></a>, Belshatsar le roi chaldéen fut tué<a class='mr'></a>, <span id='dcv_5_31' class='dv dx'><a>31<a class='fn'></a>&#160;</a></span>et Darius<a class='fn'></a><a class='mr'></a> le Mède reçut le royaume, étant âgé d’environ soixante-deux ans.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>Cela parut bon à Darius, et il établit sur le royaume cent vingt satrapes, qui devaient être sur tout le royaume<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>et au-dessus d’eux trois hauts fonctionnaires, dont l’un était Daniel<a class='mr'></a>, pour que continuellement ces satrapes<a class='mr'></a> leur remettent le rapport et que le roi ne soit pas perdant<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>C’est alors que ce Daniel se distinguait constamment<a class='mr'></a> des hauts fonctionnaires et des satrapes, étant donné qu’un esprit<a class='fn'></a> extraordinaire était en lui<a class='mr'></a>&#160;; et le roi avait l’intention de l’élever au-dessus de tout le royaume.</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>À cette époque-là les hauts fonctionnaires et les satrapes cherchaient constamment à trouver un prétexte contre Daniel à propos du royaume<a class='mr'></a>&#160;; mais ils ne purent trouver aucun prétexte ni rien de malhonnête, étant donné qu’il était digne de confiance et qu’aucune négligence ni rien de malhonnête ne fut trouvé en lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Aussi ces hommes robustes disaient-ils&#160;: “&#160;Nous ne trouverons dans ce Daniel aucun prétexte, si ce n’est qu’il nous faut en trouver un contre lui dans la loi de son Dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Alors ces hauts fonctionnaires et satrapes entrèrent en foule chez le roi<a class='mr'></a>, et voici ce qu’ils lui disaient&#160;: “&#160;Ô Darius le roi, vis pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Tous les hauts fonctionnaires du royaume, les préfets et les satrapes, les hauts fonctionnaires royaux et les gouverneurs ont tenu conseil ensemble pour établir une ordonnance royale<a class='mr'></a> et mettre en vigueur une interdiction&#160;: Quiconque, dans l’espace de trente jours, fait une requête à quelque dieu ou homme<a class='fn'></a>, si ce n’est à toi, ô roi, doit être jeté dans la fosse aux lions<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Maintenant, ô roi, puisses-tu établir l’ordonnance et signer l’écrit<a class='mr'></a>, afin qu’il ne soit pas changé, selon la loi des Mèdes et des Perses<a class='mr'></a>, laquelle n’est pas abrogée<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Ainsi le roi Darius signa l’écrit et l’interdiction<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Mais Daniel, dès qu’il sut que l’écrit avait été signé, entra dans sa maison, et, les fenêtres dans sa chambre haute étant ouvertes pour lui dans la direction de Jérusalem<a class='mr'></a>, oui trois fois par jour<a class='mr'></a> il s’agenouillait sur ses genoux, priait<a class='mr'></a> et louait devant son Dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, comme il l’avait fait auparavant, régulièrement<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>À ce moment-là ces hommes robustes entrèrent en foule et trouvèrent Daniel faisant requête et implorant la faveur devant son Dieu<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>C’est alors qu’ils s’approchèrent, et ils disaient devant le roi à propos de l’interdiction du roi&#160;: “&#160;N’as-tu pas signé une interdiction selon laquelle tout homme qui, dans l’espace de trente jours, adresse une requête à quelque dieu ou homme, si ce n’est à toi, ô roi, doit être jeté dans la fosse aux lions<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” Le roi répondait et disait&#160;: “&#160;La chose est bien établie selon la loi des Mèdes et des Perses, laquelle n’est pas abrogée<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Aussitôt ils répondirent, et ils disaient devant le roi&#160;: “&#160;Daniel<a class='mr'></a>, qui est d’entre les exilés<a class='fn'></a> de Juda<a class='mr'></a>, n’a pas tenu compte de toi, ô roi, ni de l’interdiction que tu as signée, mais trois fois par jour il fait sa requête<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Alors le roi, dès qu’il entendit la parole, cela lui déplut beaucoup<a class='mr'></a>, et il fixa [sa] pensée sur Daniel afin de le sauver<a class='mr'></a>&#160;; jusqu’au coucher du soleil il s’efforça sans relâche de le délivrer. <span id='dcv_6_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Finalement ces hommes robustes entrèrent en foule chez le roi, et ils disaient au roi&#160;: “&#160;Note, ô roi, que c’est la loi des Mèdes et des Perses que toute interdiction<a class='mr'></a> ou ordonnance que le roi établit lui-même ne peut être changée<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Alors le roi donna [l’]ordre<a class='fn'></a>&#160;; on amena Daniel et on le jeta dans la fosse aux lions<a class='mr'></a>. Le roi répondait et disait à Daniel&#160;: “&#160;Ton Dieu<a class='fn'></a> que tu sers avec constance, il te sauvera lui-même<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>Une pierre fut apportée et placée sur l’ouverture de la fosse&#160;; le roi la scella de son anneau sigillaire et de l’anneau sigillaire de ses grands, pour que rien ne soit changé à l’égard de Daniel<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>À ce moment-là le roi s’en alla dans son palais et passa la nuit en jeûnant<a class='mr'></a>&#160;; on n’introduisit pas d’instruments de musique<a class='fn'></a> devant lui, et son sommeil s’enfuit loin de lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Finalement, dès l’aurore, le roi se leva, au point du jour, et en toute hâte il alla directement à la fosse aux lions. <span id='dcv_6_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Et comme il approchait de la fosse, il cria vers Daniel d’une voix triste. Le roi prenait la parole et disait à Daniel&#160;: “&#160;Ô Daniel, serviteur du Dieu vivant, ton Dieu<a class='fn'></a>, que tu sers avec constance<a class='mr'></a>, a-t-il pu te sauver des lions<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_6_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Aussitôt Daniel parla avec le roi&#160;: “&#160;Ô roi, vis pour des temps indéfinis. <span id='dcv_6_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Mon Dieu<a class='mr'></a> a envoyé son ange<a class='mr'></a> et a fermé la gueule des lions<a class='mr'></a>, et ils ne m’ont pas supprimé, étant donné que devant lui l’innocence s’est trouvée en moi<a class='mr'></a>&#160;; et devant toi non plus, ô roi, je n’ai pas commis d’acte malfaisant<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>C’est alors que le roi se réjouit grandement<a class='mr'></a>, et il ordonna de tirer Daniel hors de la fosse. Daniel fut tiré de la fosse, et on ne trouva sur lui aucune blessure, parce qu’il avait eu confiance en son Dieu<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Et le roi donna [l’]ordre&#160;; on amena ces hommes robustes qui avaient accusé<a class='fn'></a> Daniel<a class='mr'></a> et on les jeta dans la fosse aux lions, eux<a class='mr'></a>, leurs fils et leurs femmes<a class='mr'></a>&#160;; ils n’avaient pas atteint le fond de la fosse que les lions s’étaient rendus maîtres d’eux, et ils broyèrent tous leurs os<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>C’est alors que Darius<a class='fn'></a> le roi écrivit à tous les peuples, communautés nationales et langues qui habitent dans toute la terre<a class='mr'></a>&#160;: “&#160;Que votre paix grandisse beaucoup<a class='mr'></a>&#160;! <span id='dcv_6_26' class='dv'>26&#160;</span>De devant moi ordre a été donné<a class='mr'></a>&#160;: dans tout domaine de mon royaume, on doit trembler et craindre devant le Dieu de Daniel<a class='mr'></a>. Car il est le Dieu vivant et [un Dieu] qui subsiste pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>&#160;; son royaume<a class='mr'></a> est un [royaume] qui ne sera jamais supprimé<a class='mr'></a>, et sa domination<a class='fn'></a> est pour toujours<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_6_27' class='dv'>27&#160;</span>Il sauve et il délivre<a class='mr'></a>, il accomplit des signes et des prodiges dans les cieux<a class='mr'></a> et sur la terre<a class='mr'></a>, car il a sauvé Daniel de la patte des lions.&#160;”</p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>Et quant à ce Daniel, il prospéra dans le royaume de Darius<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et dans le royaume de Cyrus<a class='fn'></a> le Perse<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Dans la première année de Belshatsar<a class='fn'></a><a class='mr'></a> le roi de Babylone<a class='fn'></a>, Daniel vit un rêve et des visions de sa tête sur son lit<a class='mr'></a>. À cette époque-là il mit par écrit le rêve<a class='mr'></a>. Le récit complet des choses, il le fit connaître. <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Daniel prenait la parole et disait&#160;:</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'>“&#160;Je regardais dans mes visions durant la nuit, et, voyez&#160;: les quatre vents<a class='fn'></a><a class='mr'></a> des cieux soulevaient la mer immense<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Et quatre bêtes énormes<a class='mr'></a> montaient de la mer<a class='mr'></a>, chacune étant différente<a class='mr'></a> des autres.</p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“&#160;La première était comme un lion<a class='mr'></a>, et elle avait des ailes d’aigle<a class='mr'></a>. Je continuai de regarder jusqu’à ce que ses ailes soient arrachées&#160;; elle fut soulevée de terre<a class='mr'></a> et mise debout sur deux pieds comme un homme, et on lui donna un cœur d’homme<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>“&#160;Et, voyez&#160;: une autre bête, une deuxième, semblable à un ours<a class='mr'></a>. Elle se dressait sur un côté<a class='mr'></a>, et il y avait trois côtes dans sa gueule, entre ses dents&#160;; et voici ce qu’on lui disait&#160;: ‘&#160;Lève-toi, mange beaucoup de chair<a class='mr'></a>.&#160;’</p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>“&#160;Après cela je continuai de regarder, et, voyez&#160;: une autre [bête]<a class='fn'></a>, semblable à un léopard<a class='mr'></a>, mais elle avait quatre ailes de créature volante sur le dos<a class='fn'></a>. La bête avait quatre têtes<a class='mr'></a>, et vraiment on lui donna la domination.</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>“&#160;Après cela je continuai de regarder dans les visions de la nuit, et, voyez&#160;: une quatrième bête, effrayante, terrible et extraordinairement forte<a class='mr'></a>. Et elle avait des dents de fer, de grandes [dents]. Elle dévorait et broyait, et ce qui restait, elle le foulait avec ses pieds. Elle était quelque chose de différent de toutes les [autres] bêtes qui étaient avant elle, et elle avait dix cornes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Je continuai de considérer les cornes, et, voyez&#160;: une autre corne, une petite<a class='mr'></a>, monta au milieu d’elles, et trois des premières cornes furent arrachées de devant elle. Et, voyez&#160;: à cette corne, il y avait des yeux comme des yeux d’homme, et il y avait une bouche qui proférait de grandes choses<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>“&#160;Je continuai de regarder jusqu’à ce que des trônes<a class='fn'></a> soient placés<a class='mr'></a> et que l’Ancien des jours<a class='fn'></a><a class='mr'></a> se soit assis. Ses vêtements étaient blancs comme la neige<a class='mr'></a>, et les cheveux de sa tête étaient comme de la laine pure<a class='mr'></a>. Son trône était des flammes de feu<a class='mr'></a>&#160;; les roues du [trône] étaient un feu brûlant<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Un fleuve de feu coulait et sortait de devant lui<a class='mr'></a>. Mille milliers le servaient<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et dix mille fois dix mille se tenaient devant lui<a class='mr'></a>. Le Tribunal<a class='fn'></a><a class='mr'></a> prit place, et des livres furent ouverts.</p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>“&#160;Je continuai de regarder à ce moment-là, à cause du bruit des grandes paroles que proférait la corne<a class='mr'></a>&#160;; je continuai de regarder jusqu’à ce que la bête soit tuée, que son corps soit détruit et qu’elle soit livrée au feu brûlant<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Mais quant au reste des bêtes<a class='mr'></a>, leur domination fut ôtée, et on leur donna une prolongation de vie pour un temps et une période<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>“&#160;Je continuai de regarder dans les visions de la nuit, et, voyez&#160;: avec les nuages<a class='mr'></a> des cieux venait quelqu’un de semblable à un fils d’homme<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; il eut accès auprès de l’Ancien des jours<a class='mr'></a>, et on le fit approcher devant Celui-là<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Et on lui donna domination<a class='mr'></a>, dignité<a class='mr'></a> et royaume<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, pour que les peuples, communautés nationales et langues le servent tous<a class='mr'></a>. Sa domination est une domination de durée indéfinie qui ne passera pas, et son royaume, [un royaume] qui ne sera pas supprimé<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>“&#160;Quant à moi, Daniel, mon esprit<a class='fn'></a> fut angoissé au-dedans [de moi] à cause de cela, et les visions de ma tête m’effrayaient<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Je m’approchai de l’un de ceux qui se tenaient debout pour lui demander des renseignements dignes de foi sur tout cela<a class='mr'></a>. Et il me dit, tandis qu’il me faisait connaître l’interprétation des choses&#160;:</p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;Quant à ces bêtes énormes&#160;: parce qu’elles sont quatre<a class='mr'></a>, il y a quatre rois qui se lèveront de la terre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Mais les saints<a class='mr'></a> du Suprême<a class='fn'></a><a class='mr'></a> recevront le royaume, et ils prendront possession du royaume<a class='mr'></a> pour des temps indéfinis, oui pour des temps indéfinis sur des temps indéfinis.&#160;’</p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>“&#160;C’est alors que je désirai avoir une certitude concernant la quatrième bête, qui était différente de toutes les autres, extraordinairement effrayante, dont les dents étaient en fer et dont les griffes étaient en cuivre, qui dévorait [et] broyait, et qui foulait avec ses pieds ce qui restait<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>et concernant les dix cornes qui étaient sur sa tête<a class='mr'></a>, et l’autre [corne]<a class='mr'></a> qui était montée et devant laquelle<a class='fn'></a> il en était tombé trois<a class='mr'></a>, oui cette corne qui avait des yeux et une bouche qui proférait de grandes choses<a class='mr'></a>, et dont l’aspect était plus grand que celui de ses compagnes.</p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>“&#160;Je continuai de regarder lorsque cette corne fit la guerre aux saints, et elle l’emportait sur eux<a class='mr'></a>, <span id='dcv_7_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>jusqu’à ce que vienne l’Ancien des jours<a class='mr'></a> et qu’un jugement soit donné en faveur des saints du Suprême<a class='mr'></a>, et que soit arrivé le temps déterminé où les saints prirent possession du royaume<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>“&#160;Voici ce qu’il dit&#160;: ‘&#160;Quant à la quatrième bête&#160;: Un quatrième royaume paraîtra sur la terre, qui sera différent de tous les [autres] royaumes&#160;; il dévorera toute la terre, la piétinera et la broiera<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Et quant aux dix cornes&#160;: de ce royaume dix rois se lèveront<a class='mr'></a>&#160;; et un autre encore se lèvera après eux, et lui, il sera différent des premiers<a class='mr'></a>, et il humiliera trois rois<a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Il proférera des paroles contre le Très-Haut<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et, continuellement, il harcèlera<a class='fn'></a> les saints du Suprême<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Et il se proposera de changer temps<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et loi<a class='mr'></a>, et ils<a class='fn'></a> seront livrés en sa main pour un temps, et des temps et la moitié d’un temps<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Et le Tribunal<a class='fn'></a> se mit à siéger<a class='mr'></a>, et on lui ôta finalement sa domination, afin de [l’]anéantir et de [le] détruire totalement<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>“&#160;‘&#160;Et le royaume, la domination et la grandeur des royaumes sous tous les cieux furent donnés au peuple des saints du Suprême<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Leur<a class='fn'></a> royaume est un royaume de durée indéfinie<a class='mr'></a>, et toutes les dominations les serviront et leur obéiront<a class='mr'></a>.&#160;’</p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>“&#160;Jusqu’ici la fin de la chose. Quant à moi, Daniel, mes pensées m’effrayaient grandement, si bien que mon teint s’altéra chez moi&#160;; mais je gardai la chose dans mon cœur<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc dx'><a>8 </a></span>Dans la troisième année du règne de Belshatsar<a class='mr'></a> le roi, une vision m’apparut, oui à moi, Daniel, après celle qui m’était apparue au début<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Et je commençai à voir dans la vision&#160;; et voici ce qui arriva&#160;: tandis que je voyais, j’étais à Suse<a class='mr'></a> le château, qui est en Élam<a class='mr'></a> le district administratif&#160;; et je voyais dans la vision, et moi je me trouvais près du cours d’eau<a class='fn'></a> Oulaï<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Quand je levai les yeux, alors je vis, et voici&#160;: un bélier<a class='mr'></a> qui se tenait devant le cours d’eau, et il avait deux cornes. Et les deux cornes étaient hautes, mais l’une était plus haute que l’autre<a class='fn'></a>, et la plus haute fut celle qui monta ensuite<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Je vis le bélier donner des coups de cornes vers l’ouest<a class='fn'></a>, vers le nord et vers le sud<a class='fn'></a>&#160;; aucune bête sauvage ne tenait devant lui, et personne ne délivrait de sa main<a class='mr'></a>. Il agissait selon sa volonté<a class='fn'></a>, et il prenait de grands airs.</p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Quant à moi, je continuai de prêter attention, et, voyez&#160;: un bouc<a class='mr'></a> qui venait du couchant sur la surface de toute la terre<a class='fn'></a>&#160;; il ne touchait pas la terre. Pour ce qui est du bouc, il y avait une corne très apparente entre ses yeux<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Et il venait jusqu’au bélier qui possédait les deux cornes [et] que j’avais vu se tenir devant le cours d’eau<a class='fn'></a>&#160;; il courait vers lui dans sa forte fureur.</p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Et je le vis arriver à proximité du bélier, et il s’exaspérait contre lui&#160;; il abattit alors le bélier et brisa ses deux cornes, et il n’y eut pas de force dans le bélier pour tenir devant lui. Il le jeta donc par terre et le piétina, et il n’y eut personne pour délivrer le bélier de sa main<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Quant au bouc, il prit de grands airs<a class='mr'></a> jusqu’à l’extrême&#160;; mais dès qu’il devint fort, la grande corne fut brisée, et à sa place montèrent alors, de façon très apparente, quatre [cornes], vers les quatre vents<a class='fn'></a> des cieux<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Et de l’une d’elles sortit une autre corne, une petite<a class='mr'></a>, et elle grandissait beaucoup vers le sud<a class='fn'></a>, vers le levant et vers la Parure<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Et elle continua de grandir jusqu’à l’armée des cieux<a class='mr'></a>, si bien qu’elle fit tomber à terre quelques-uns de cette armée et quelques-unes des étoiles<a class='mr'></a>, et elle se mit à les piétiner<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Et jusqu’au Prince<a class='mr'></a> de l’armée elle prit de grands airs, et à lui fut enlevé le [sacrifice] constant<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et le lieu fixe de son sanctuaire fut jeté à bas<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Et finalement une armée fut livrée<a class='mr'></a>, ainsi que le [sacrifice] constant<a class='mr'></a>, à cause de la transgression<a class='mr'></a>&#160;; et elle jetait la vérité<a class='mr'></a> par terre<a class='mr'></a>, et elle agit et eut du succès<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Et j’entendis un certain saint<a class='mr'></a> qui parlait, et un autre saint se mit à dire au personnage qui parlait&#160;: “&#160;Jusqu’à quand cette vision du [sacrifice] constant<a class='mr'></a> et de la transgression qui cause la désolation<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, pour faire et [du] lieu saint et [de l’]armée des choses à piétiner<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Alors il me dit&#160;: “&#160;Jusqu’à deux mille trois cents soirs [et] matins&#160;; et, à coup sûr, [le] lieu saint sera établi dans sa vraie condition<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Alors il arriva ceci&#160;: tandis que moi, Daniel, je voyais la vision et que j’en cherchais l’intelligence<a class='mr'></a>, eh bien, voici que se tenait devant moi quelqu’un qui était semblable d’aspect à un homme robuste<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>Et je commençai à entendre une voix d’homme tiré du sol — au milieu de l’Oulaï<a class='fn'></a><a class='mr'></a> —, et il se mit à crier et dit&#160;: “&#160;Gabriel<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, fais comprendre à celui-là la chose vue<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Il vint donc près de l’endroit où je me tenais, mais quand il vint, je fus épouvanté, si bien que je tombai sur ma face. Alors il me dit&#160;: “&#160;Comprends<a class='mr'></a>, ô fils d’homme<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, que<a class='fn'></a> la vision est pour le temps de [la] fin<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>Et tandis qu’il parlait avec moi, je m’étais profondément endormi sur ma face, à terre<a class='mr'></a>. Il me toucha donc et me fit me mettre debout à l’endroit où je m’étais tenu<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Puis il dit&#160;: “&#160;Voici que je te fais savoir ce qui arrivera dans la période finale des invectives, car c’est pour le temps fixé<a class='fn'></a> de [la] fin<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>“&#160;Le bélier que tu as vu [et] qui possédait les deux cornes [représente] les rois de Médie et de Perse<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Et le bouc velu [représente] le roi de Grèce<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; quant à la grande corne qui était entre ses yeux, elle [représente] le premier roi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Et comme celle-là a été brisée, de sorte que quatre se sont finalement levées à sa place<a class='mr'></a>, il y a quatre royaumes de [sa]<a class='fn'></a> nation qui se lèveront, mais non pas avec sa force.</p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>“&#160;Et dans la période finale de leur royaume, lorsque les transgresseurs arriveront au terme de leurs actions, se lèvera un roi au visage farouche et comprenant les paroles ambiguës<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Et vraiment sa force deviendra puissante, mais non par sa propre force<a class='mr'></a>. Il causera des ravages d’une façon prodigieuse<a class='mr'></a>&#160;; oui, il réussira et agira efficacement. Oui, il ravagera des puissants, également le peuple constitué des saints<a class='mr'></a>. <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Oui, selon sa perspicacité<a class='fn'></a>, il fera aussi réussir la tromperie dans sa main<a class='mr'></a>. Dans son cœur il prendra de grands airs<a class='mr'></a>, et en un temps où l’on vivra sans souci<a class='mr'></a> il ravagera un grand nombre. Contre le Prince des princes<a class='mr'></a> il se lèvera, mais c’est sans main qu’il sera brisé<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>“&#160;Et elle est vraie<a class='fn'></a>, la chose vue concernant le soir et le matin, laquelle a été dite<a class='mr'></a>. Pour toi, tiens secrète la vision, car elle est encore pour bien des jours<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_27' class='dv'>27&#160;</span>Quant à moi, Daniel, je me sentis épuisé et je fus malade pendant [quelques] jours<a class='mr'></a>. Puis je me levai et je fis le travail du roi<a class='mr'></a>&#160;; mais je restais engourdi à cause de la chose vue, et personne ne [la] comprenait<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Dans la première année de Darius<a class='mr'></a> le fils d’Assuérus<a class='fn'></a> de la semence des Mèdes<a class='mr'></a>, qui avait été fait roi sur le royaume des Chaldéens<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>dans la première année de son règne, moi, Daniel, je discernai par les livres le nombre des années au sujet desquelles la parole de Jéhovah<a class='fn'></a> était venue à Jérémie le prophète<a class='mr'></a>, pour accomplir les dévastations de Jérusalem<a class='mr'></a>, [à savoir] soixante-dix ans<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Alors je tournai ma face<a class='mr'></a> vers Jéhovah<a class='fn'></a> le [vrai] Dieu<a class='fn'></a>, afin de [le] chercher par la prière<a class='mr'></a> et par les supplications, par le jeûne, une toile de sac et la cendre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>Et je priais Jéhovah mon Dieu, je faisais confession et je disais<a class='mr'></a>&#160;:</p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'>“&#160;Ah&#160;! Jéhovah<a class='fn'></a> le [vrai] Dieu<a class='fn'></a>, le Grand<a class='mr'></a> et le Redoutable, qui garde l’alliance<a class='mr'></a> et la bonté de cœur<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pour ceux qui l’aiment et pour ceux qui gardent ses commandements<a class='mr'></a>, <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>nous avons péché<a class='mr'></a>, et nous avons fait du tort, et nous avons agi méchamment, et nous nous sommes rebellés<a class='mr'></a>&#160;; et l’on s’est écarté de tes commandements et de tes décisions judiciaires<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Et nous n’avons pas écouté tes serviteurs les prophètes<a class='mr'></a>, qui ont parlé en ton nom à nos rois, à nos princes, à nos ancêtres et à tout le peuple du pays<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>À toi, ô Jéhovah<a class='fn'></a>, appartient la justice, mais à nous la honte de la face, comme en ce jour<a class='mr'></a>, aux hommes<a class='fn'></a> de Juda, aux habitants de Jérusalem et à tous ceux d’Israël, ceux qui sont près et ceux qui sont loin, dans tous les pays où tu les as dispersés à cause de leur infidélité par laquelle ils ont agi contre toi<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>“&#160;Ô Jéhovah<a class='fn'></a>, à nous appartient la honte de la face, à nos rois, à nos princes et à nos ancêtres, parce que nous avons péché contre toi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>À Jéhovah<a class='fn'></a> notre Dieu<a class='fn'></a> appartiennent les miséricordes<a class='mr'></a> et les pardons<a class='mr'></a>, car nous nous sommes rebellés contre lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Nous n’avons pas obéi à<a class='fn'></a> la voix de Jéhovah notre Dieu en marchant dans ses lois qu’il avait mises devant nous par la main de ses serviteurs les prophètes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Tous ceux d’Israël ont violé ta loi, et l’on s’est écarté en n’obéissant pas à ta voix<a class='mr'></a>, si bien que tu as déversé sur nous l’imprécation et le serment<a class='mr'></a> qui est écrit dans la loi de Moïse le serviteur du [vrai] Dieu, car nous avons péché contre Lui<a class='fn'></a>. <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Et il a entrepris de réaliser ses paroles qu’il avait prononcées contre nous<a class='mr'></a> et contre nos juges qui nous jugeaient<a class='mr'></a>, en faisant venir sur nous un grand malheur, tel que sous tous les cieux il n’a pas été fait comme il a été fait à Jérusalem<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Comme c’est écrit dans la loi de Moïse<a class='mr'></a>, tout ce malheur — il est venu sur nous<a class='mr'></a>, et nous n’avons pas adouci la face de Jéhovah notre Dieu<a class='fn'></a> en revenant de notre faute<a class='mr'></a> et en nous montrant perspicaces en ta fidélité<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>“&#160;Et Jéhovah est resté vigilant au sujet du malheur et finalement il l’a fait venir sur nous<a class='mr'></a>, car Jéhovah notre Dieu est juste dans toutes ses œuvres qu’il a faites&#160;; et nous n’avons pas obéi à<a class='fn'></a> sa voix<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>“&#160;Et maintenant, ô Jéhovah<a class='fn'></a> notre Dieu, toi qui as fait sortir ton peuple du pays d’Égypte par une main forte<a class='mr'></a> et qui as entrepris de te faire un nom comme en ce jour<a class='mr'></a>, nous avons péché<a class='mr'></a>, nous avons agi méchamment. <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Ô Jéhovah<a class='fn'></a>, selon tous tes actes de justice<a class='mr'></a>, s’il te plaît, que ta colère et ta fureur s’en retournent de [dessus] ta ville Jérusalem, ta montagne sainte<a class='mr'></a>&#160;; car, à cause de nos péchés et à cause des fautes de nos ancêtres<a class='mr'></a>, Jérusalem et ton peuple sont un objet d’opprobre pour tous ceux qui sont autour de nous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Et maintenant écoute, ô notre Dieu<a class='fn'></a>, la prière de ton serviteur et ses supplications, et fais briller ta face<a class='mr'></a> sur ton sanctuaire qui est désolé<a class='mr'></a>, par égard pour Jéhovah<a class='fn'></a>. <span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Incline ton oreille, ô mon Dieu, et entends<a class='mr'></a>. Ouvre tes yeux et vois nos désolations et la ville qui a été appelée de ton nom<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; car ce n’est pas selon nos actes de justice que nous faisons tomber nos supplications devant toi<a class='mr'></a>, mais selon tes nombreuses miséricordes<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ô Jéhovah<a class='fn'></a>, entends<a class='mr'></a>. Ô Jéhovah<a class='fn'></a>, pardonne<a class='mr'></a>. Ô Jéhovah<a class='fn'></a>, prête attention et agis<a class='mr'></a>. Ne tarde pas<a class='mr'></a>, à cause de toi, ô mon Dieu, car ton nom a été invoqué sur ta ville et sur ton peuple<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Tandis que je parlais encore, que je priais et confessais mon péché<a class='mr'></a> et le péché de mon peuple Israël<a class='mr'></a>, et que je faisais tomber ma demande de faveur devant Jéhovah mon Dieu, au sujet de la montagne sainte<a class='mr'></a> de mon Dieu, <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>et [tandis que] je parlais encore dans la prière, eh bien, l’homme<a class='fn'></a> Gabriel<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que j’avais vu dans la vision au début<a class='mr'></a>, étant épuisé de fatigue<a class='fn'></a>, arrivait près de moi au moment de l’offrande du soir<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>Alors il [me] donna de l’intelligence et parla avec moi et dit&#160;:</p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'>“&#160;Ô Daniel, maintenant je suis sorti pour te donner de la perspicacité avec de l’intelligence<a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Au début de tes supplications, une parole est sortie, et moi je suis venu [t’]informer, parce que tu es quelqu’un de très désirable<a class='mr'></a>. Prête donc attention<a class='mr'></a> à la chose, et aie de l’intelligence dans la chose vue.</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>“&#160;Soixante-dix semaines<a class='fn'></a> ont été déterminées<a class='fn'></a> sur ton peuple<a class='mr'></a> et sur ta ville sainte<a class='mr'></a>, afin de mettre un terme à la transgression<a class='mr'></a>, et de supprimer le péché<a class='mr'></a>, et de faire propitiation<a class='fn'></a> pour la faute<a class='mr'></a>, et d’amener la justice pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>, et d’apposer un sceau<a class='mr'></a> sur<a class='fn'></a> vision et prophète<a class='fn'></a>, et d’oindre le Saint des Saints<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_9_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Il faut que tu saches et que tu sois perspicace&#160;: depuis la sortie de [la] parole<a class='mr'></a> pour rétablir et pour rebâtir Jérusalem<a class='mr'></a> jusqu’à Messie<a class='fn'></a><a class='mr'></a> [le] Guide<a class='mr'></a>, il y aura sept semaines, également soixante-deux semaines<a class='mr'></a>. Elle reviendra et sera bel et bien rebâtie, avec place publique et fossé, mais dans la détresse des temps.</p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>“&#160;Et après les soixante-deux semaines, Messie<a class='fn'></a> sera retranché<a class='mr'></a>, avec rien<a class='fn'></a> pour lui-même<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'>“&#160;Et la ville et le lieu saint<a class='mr'></a>, le peuple d’un guide qui vient les ravagera<a class='mr'></a>. Et la fin de cela<a class='fn'></a> sera par l’inondation. Et jusqu’à [la] fin il y aura guerre&#160;; ce qui est décidé, ce sont des désolations<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>“&#160;Et il devra garder [l’]alliance<a class='mr'></a> en vigueur<a class='fn'></a> pour la multitude<a class='fn'></a> pendant une semaine<a class='mr'></a>&#160;; et à la moitié de la semaine il fera cesser sacrifice et offrande<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'>“&#160;Et sur l’aile<a class='fn'></a> des choses immondes il y aura celui qui cause la désolation<a class='mr'></a>&#160;; et jusqu’à une extermination, la chose décidée se déversera<a class='fn'></a> aussi sur celui qui est en désolation<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Dans la troisième année de Cyrus<a class='fn'></a><a class='mr'></a> le roi de Perse, une chose fut révélée à Daniel, qui était appelé du nom de Beltshatsar<a class='mr'></a>&#160;; et la chose était vraie<a class='fn'></a>, et il y eut un grand service militaire<a class='mr'></a>. Et il comprit la chose, et il eut de l’intelligence dans la chose vue<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>En ces jours-là, moi, Daniel, je fus dans le deuil<a class='mr'></a> pendant trois semaines entières<a class='fn'></a>. <span id='dcv_10_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Je ne mangeai pas de pain délicat&#160;; ni viande ni vin n’entrèrent dans ma bouche, et je ne m’enduisis d’aucune huile jusqu’à l’achèvement des trois semaines entières<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Et le vingt-quatrième jour du premier mois, tandis que je me trouvais sur le bord du grand fleuve, c’est-à-dire [le] Hiddéqel<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>je levai alors les yeux et je vis, et voici&#160;: un certain homme<a class='fn'></a> vêtu de lin<a class='mr'></a>, les hanches<a class='mr'></a> ceintes d’or<a class='fn'></a> d’Ouphaz<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Son corps était comme de la chrysolithe<a class='mr'></a>, son visage comme l’aspect de l’éclair<a class='mr'></a>, ses yeux comme des torches de feu<a class='mr'></a>&#160;; ses bras et l’endroit de ses pieds étaient comme l’aspect du cuivre poli<a class='mr'></a>, et le bruit de ses paroles était comme le bruit d’une foule. <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Et moi seul, Daniel, je vis l’apparition&#160;; mais quant aux hommes<a class='fn'></a> qui étaient avec moi, ils ne virent pas l’apparition<a class='mr'></a>. Cependant, un grand tremblement tomba sur eux, si bien qu’ils s’enfuirent en se cachant.</p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Et moi, je restai seul, de sorte que je vis cette grande apparition. Et il ne resta aucune force en moi, et ma dignité s’altéra sur moi, jusqu’à suppression, et je ne conservai aucune force<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Et je commençai à entendre le son de ses paroles&#160;; et tandis que j’entendais le son de ses paroles, je dormais alors profondément<a class='mr'></a> sur ma face, avec ma face contre terre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Et, voyez&#160;: une main me toucha<a class='mr'></a> et finalement me réveilla [pour que je me mette] sur mes genoux et sur les paumes de mes mains. <span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>Alors il me dit&#160;:</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'>“&#160;Ô Daniel, homme très désirable<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, aie de l’intelligence dans les paroles que je te dis<a class='mr'></a>, et mets-toi debout à l’endroit où tu te tenais, car maintenant j’ai été envoyé vers toi.&#160;”</p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'>Et lorsqu’il m’eut dit cette parole, je me mis debout, frissonnant.</p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Puis il me dit&#160;: “&#160;N’aie pas peur<a class='mr'></a>, ô Daniel, car depuis le premier jour où tu as appliqué ton cœur à comprendre<a class='mr'></a> et à t’humilier devant ton Dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, tes paroles ont été entendues, et je suis venu moi-même à cause de tes paroles<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Mais le prince<a class='fn'></a><a class='mr'></a> du royaume de Perse<a class='mr'></a> s’est tenu là en opposition<a class='mr'></a> avec moi pendant vingt et un jours, et, vois&#160;: Mikaël<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, un des principaux<a class='fn'></a> princes<a class='mr'></a>, est venu à mon aide&#160;; quant à moi, je suis resté<a class='fn'></a> là auprès des rois de Perse<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Et je suis venu pour te faire discerner ce qui arrivera à ton peuple<a class='mr'></a> dans la période finale des jours<a class='mr'></a>, car c’est une vision<a class='mr'></a> encore pour les jours [à venir]<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Or, lorsqu’il parla avec moi, [me disant] des paroles comme celles-ci, j’avais tourné ma face vers la terre<a class='mr'></a> et j’étais devenu muet. <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Et, voyez&#160;: quelqu’un, ayant comme la ressemblance des fils des humains<a class='fn'></a>, touchait mes lèvres<a class='mr'></a>&#160;; alors j’ouvris la bouche, je parlai<a class='mr'></a> et je dis à celui qui se tenait devant moi&#160;: “&#160;Ô mon seigneur<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, à cause de l’apparition, mes convulsions se sont tournées chez moi, et je n’ai conservé aucune force<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Comment donc le serviteur de mon seigneur que voici a-t-il pu parler avec mon seigneur que voici<a class='mr'></a>&#160;? Et quant à moi, jusqu’à présent il ne s’est trouvé en moi aucune force, et aucun souffle n’est resté en moi<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Alors celui qui était comme l’aspect d’un homme tiré du sol<a class='fn'></a> me toucha de nouveau et me fortifia<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Puis il dit&#160;: “&#160;N’aie pas peur<a class='mr'></a>, ô homme très désirable<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;! Paix à toi<a class='mr'></a>. Sois fort, oui sois fort<a class='mr'></a>.&#160;” Et dès qu’il parla avec moi, je rassemblai mes forces et finalement je dis&#160;: “&#160;Que mon seigneur parle<a class='mr'></a>, car tu m’as fortifié<a class='mr'></a>.&#160;” <span id='dcv_10_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Il dit alors&#160;:</p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'>“&#160;En fait, sais-tu pourquoi je suis venu vers toi&#160;? Et maintenant, je retournerai combattre contre le prince<a class='fn'></a> de Perse<a class='mr'></a>. Quand je sortirai, vois&#160;: le prince de Grèce<a class='fn'></a> vient aussi<a class='mr'></a>. <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Mais je t’indiquerai les choses qui sont inscrites dans l’écrit de vérité<a class='mr'></a>, et il n’y a personne qui tienne ferme avec moi dans ces [choses], sinon Mikaël<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, votre prince<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>“&#160;Et quant à moi, dans la première année de Darius<a class='fn'></a> le Mède<a class='mr'></a>, je me levai en personne qui fortifie et comme forteresse pour lui. <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Et maintenant je te révélerai ce qui est vérité<a class='mr'></a>&#160;:</p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'>“&#160;Vois&#160;: il y aura encore trois rois qui se lèveront pour la Perse<a class='mr'></a>, et le quatrième<a class='mr'></a> amassera des richesses plus grandes que celles de tous [les autres]<a class='mr'></a>. Et dès qu’il sera devenu fort par ses richesses, il soulèvera tout contre le royaume de Grèce<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>“&#160;Et à coup sûr un roi fort<a class='fn'></a> se lèvera et dominera avec une domination étendue<a class='mr'></a> et agira selon sa volonté<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Et quand il se sera levé<a class='mr'></a>, son royaume sera brisé et sera divisé vers les quatre vents<a class='fn'></a><a class='mr'></a> des cieux<a class='mr'></a>, mais non pas pour sa postérité<a class='mr'></a> et non pas selon sa domination avec laquelle il avait dominé&#160;; car son royaume sera déraciné, oui pour d’autres que ceux-ci.</p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>“&#160;Et le roi du Sud<a class='fn'></a> deviendra fort, oui [un] de ses princes&#160;; et il l’emportera sur lui et à coup sûr dominera avec une domination étendue, [plus grande que] le pouvoir souverain de celui-là.</p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>“&#160;Et au bout de [quelques] années ils s’allieront ensemble, et la fille du roi du Sud viendra vers le roi du Nord<a class='fn'></a> pour faire un accord équitable. Mais elle ne conservera pas la force de son bras<a class='mr'></a>&#160;; et il ne tiendra pas, non plus que son bras&#160;; et elle sera livrée, elle et ceux qui l’ont amenée, ainsi que celui qui l’a engendrée, et celui qui la rendait forte en [ces] temps[-là]. <span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Et à coup sûr quelqu’un du rejeton<a class='mr'></a> de ses racines se lèvera dans sa position, et il viendra vers les forces militaires et viendra contre la forteresse du roi du Nord&#160;; oui, il agira contre eux et il l’emportera. <span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Et aussi avec leurs dieux<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, avec leurs images en métal fondu, avec leurs objets désirables d’argent et d’or, [et] avec les captifs il viendra en Égypte. Et lui, pendant [quelques] années, se tiendra à distance du roi du Nord.</p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>“&#160;Et il viendra réellement dans le royaume du roi du Sud et retournera vers son sol.</p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>“&#160;Or, quant à ses fils<a class='fn'></a>, ils s’exciteront et réuniront vraiment une foule de forces militaires nombreuses. Et venant il viendra à coup sûr et inondera et passera. Mais il retournera, et il<a class='fn'></a> s’excitera jusqu’à sa forteresse.</p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>“&#160;Et le roi du Sud s’exaspérera, oui il sortira et combattra contre lui, [c’est-à-dire] contre le roi du Nord&#160;; et à coup sûr il fera se lever une foule nombreuse, et la foule sera vraiment livrée en la main de celui-là<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Oui, la foule sera emportée. Son cœur s’élèvera<a class='mr'></a>, et vraiment il fera tomber des dizaines de milliers&#160;; mais il n’exploitera pas sa position de force.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>“&#160;Et à coup sûr le roi du Nord reviendra et mettra sur pied une foule plus nombreuse que la première&#160;; et, au bout des temps, [de quelques] années, il viendra, et cela avec de grandes forces militaires<a class='mr'></a> et beaucoup de biens<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Et en ces temps-là, beaucoup se lèveront contre le roi du Sud.</p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'>“&#160;Et quant aux fils des bandits appartenant à ton peuple, ils se laisseront entraîner pour essayer de réaliser une vision<a class='mr'></a>&#160;; et à coup sûr ils trébucheront<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>“&#160;Et le roi du Nord viendra, il élèvera<a class='fn'></a> un rempart de siège<a class='mr'></a> et s’emparera bel et bien d’une ville avec des fortifications. Et quant aux bras du Sud, ils ne tiendront pas, non plus que le peuple de ses gens d’élite&#160;; et il n’y aura pas de force pour continuer de tenir. <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Et celui qui vient contre lui agira selon sa volonté, et personne ne tiendra devant lui. Il se tiendra dans le pays de la Parure<a class='mr'></a>, et il y aura l’extermination<a class='fn'></a> dans sa main<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Il tournera sa face<a class='mr'></a> pour venir avec la force de tout son royaume, et il y aura des [conditions] équitables<a class='mr'></a> avec lui&#160;; et il agira efficacement<a class='mr'></a>. Pour ce qui est de la fille des femmes, il lui sera accordé de causer sa ruine. Et elle ne tiendra pas, et elle ne restera pas sienne<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Il tournera sa face vers les pays côtiers<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et vraiment il en prendra beaucoup. Et un commandant devra faire cesser pour lui-même l’opprobre de sa part, [de sorte] que son opprobre ne sera pas. Il le fera s’en retourner sur celui-là. <span id='dcv_11_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Et il tournera sa face vers les forteresses de son [propre] pays, et à coup sûr il trébuchera et tombera, et il ne sera pas trouvé<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>“&#160;Et dans sa position doit se lever quelqu’un<a class='mr'></a> qui fera passer un exacteur<a class='fn'></a><a class='mr'></a> par le royaume splendide<a class='fn'></a>, et en quelques jours<a class='fn'></a> il sera brisé, mais non pas dans la colère ni dans la guerre.</p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>“&#160;Et dans sa position doit se lever quelqu’un de méprisable<a class='mr'></a>, et à coup sûr on ne mettra pas sur lui la dignité [du] royaume&#160;; oui, il viendra en un temps où l’on vivra sans souci<a class='mr'></a> et s’emparera [du] royaume au moyen d’une douceur feinte<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Pour ce qui est des bras<a class='mr'></a> de l’inondation, ils seront inondés à cause de lui, et ils seront brisés<a class='mr'></a>&#160;; comme le sera également<a class='mr'></a> le Guide<a class='mr'></a> de [l’]alliance<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Et parce qu’ils se seront alliés avec lui, il pratiquera la tromperie, oui il montera et deviendra fort par le moyen d’une petite nation<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>En un temps où l’on vivra sans souci<a class='mr'></a>, il entrera dans la partie grasse du district administratif, et il fera vraiment ce que ses pères et les pères de ses pères n’ont pas fait. Il dispersera parmi eux butin, dépouilles et biens&#160;; et contre les places fortes il projettera ses projets<a class='mr'></a>, mais seulement jusqu’à un temps.</p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>“&#160;Et il réveillera sa force et son cœur contre le roi du Sud, avec de grandes forces militaires&#160;; quant au roi du Sud, il s’excitera à la guerre avec des forces militaires extrêmement grandes et puissantes. Et il ne tiendra pas, car on projettera des projets contre lui. <span id='dcv_11_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Et ceux qui mangent ses mets délicats<a class='fn'></a> causeront son effondrement.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'>“&#160;Quant à ses forces militaires, elles seront emportées<a class='fn'></a>&#160;; oui, beaucoup tomberont tués.</p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>“&#160;Et en ce qui concerne ces deux rois, leur cœur sera porté à faire ce qui est mauvais, et à une même table<a class='mr'></a> ils continueront à proférer le mensonge<a class='mr'></a>. Mais rien ne réussira<a class='mr'></a>, car [la] fin est encore pour le temps fixé<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>“&#160;Et il retournera dans son pays avec beaucoup de biens, et son cœur sera contre l’alliance sainte<a class='mr'></a>. Il agira efficacement<a class='mr'></a> et à coup sûr retournera dans son pays.</p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>“&#160;Au temps fixé<a class='fn'></a><a class='mr'></a> il retournera, et vraiment il viendra contre le Sud<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, mais il n’en sera pas de la fin comme du début. <span id='dcv_11_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Oui, les navires de Kittim<a class='fn'></a><a class='mr'></a> viendront contre lui et à coup sûr il se découragera.</p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'>“&#160;Et vraiment il retournera, lancera des invectives<a class='mr'></a> contre l’alliance sainte<a class='mr'></a> et agira efficacement&#160;; oui, il retournera et prêtera attention à ceux qui abandonnent l’alliance sainte. <span id='dcv_11_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Des bras<a class='fn'></a> se lèveront, provenant de lui&#160;; et vraiment ils profaneront le sanctuaire<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, la forteresse<a class='fn'></a>, et ôteront le [sacrifice] constant<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'>“&#160;Et à coup sûr ils installeront<a class='fn'></a> la chose immonde<a class='mr'></a> qui cause la désolation<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>“&#160;Et ceux qui agissent méchamment contre [l’]alliance<a class='mr'></a>, il les entraînera dans l’apostasie<a class='mr'></a> au moyen de paroles douces<a class='mr'></a>. Mais pour ce qui est du peuple qui connaît son Dieu<a class='mr'></a>, il l’emportera<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et agira efficacement. <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Quant aux perspicaces<a class='mr'></a> parmi le peuple, ils donneront de l’intelligence à la multitude<a class='mr'></a>. Oui, ils trébucheront par l’épée et par la flamme, par la captivité et par le pillage<a class='mr'></a>, pendant [un certain nombre de] jours<a class='fn'></a>. <span id='dcv_11_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Mais quand ils trébucheront, ils seront secourus par un peu de secours<a class='mr'></a>&#160;; oui, beaucoup se joindront à eux au moyen d’une douceur feinte<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Et certains parmi les perspicaces trébucheront<a class='mr'></a>, afin de faire une œuvre d’affinage à cause d’eux et de purifier et de blanchir<a class='mr'></a>, jusqu’au temps de [la] fin<a class='mr'></a>&#160;; car c’est encore pour le temps fixé<a class='fn'></a><a class='mr'></a>.</p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>“&#160;Et vraiment le roi agira selon sa propre volonté<a class='fn'></a>, il s’élèvera et se grandira<a class='fn'></a> au-dessus de tout dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; et contre le Dieu des dieux<a class='fn'></a><a class='mr'></a> il proférera des choses prodigieuses. Oui, il aura du succès jusqu’à ce que [les] invectives soient parvenues à leur terme<a class='mr'></a>&#160;; car ce qui est décidé doit être fait. <span id='dcv_11_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Il ne fera pas attention au Dieu<a class='fn'></a> de ses pères&#160;; il ne fera attention ni au désir des femmes ni à aucun autre dieu, mais il se grandira au-dessus de tous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Mais c’est au dieu des forteresses<a class='fn'></a> que, dans sa position, il rendra gloire&#160;; et c’est à un dieu que n’ont pas connu ses pères qu’il rendra gloire au moyen d’or et au moyen d’argent, au moyen de pierres précieuses et au moyen de choses désirables. <span id='dcv_11_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Et il agira efficacement contre les forteresses les mieux fortifiées, avec un dieu étranger. Oui, quiconque [le] reconnaîtra, il le fera abonder en gloire, et vraiment il les fera dominer parmi un grand nombre&#160;; et il répartira [le] sol pour un prix.</p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>“&#160;Et au temps de [la] fin le roi du Sud<a class='fn'></a><a class='mr'></a> engagera le combat avec lui par une poussée, et le roi du Nord<a class='fn'></a> se précipitera sur lui avec des chars et des cavaliers et de nombreux navires&#160;; et à coup sûr il entrera dans les pays et inondera et passera. <span id='dcv_11_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Oui, il entrera<a class='mr'></a> aussi dans le pays de la Parure<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, et il y aura beaucoup<a class='fn'></a> [de pays] qui trébucheront<a class='mr'></a>. Mais voici ceux qui échapperont à sa main&#160;: Édom, Moab<a class='mr'></a> et la partie principale<a class='fn'></a> des fils d’Ammôn. <span id='dcv_11_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Et il continuera d’avancer sa main contre les pays&#160;; quant au pays d’Égypte<a class='mr'></a>, il n’échappera pas. <span id='dcv_11_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Oui, il dominera sur les trésors cachés de l’or et de l’argent, et sur toutes les choses désirables d’Égypte. Les Libyens<a class='fn'></a> et les Éthiopiens<a class='fn'></a> seront sur ses pas.</p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>“&#160;Mais il y aura des nouvelles<a class='fn'></a> qui le troubleront<a class='mr'></a>, venant du levant<a class='mr'></a> et du nord, et à coup sûr il sortira en grande fureur afin d’anéantir et de vouer un grand nombre à la destruction<a class='mr'></a>. <span id='dcv_11_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Et il plantera ses tentes-palais entre [la] grande mer<a class='fn'></a> et la montagne sainte de la Parure<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; et il devra venir jusqu’à sa fin<a class='mr'></a>, et il n’y aura personne pour lui venir en aide<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>“&#160;Et durant ce temps-là se lèvera Mikaël<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, le grand prince<a class='fn'></a><a class='mr'></a> qui se tient là<a class='mr'></a> en faveur des fils de ton peuple<a class='mr'></a>. Et à coup sûr ce sera un temps de détresse tel qu’il n’y en a pas eu depuis qu’une nation a paru jusqu’à ce temps-là<a class='mr'></a>. Et durant ce temps-là ton peuple échappera<a class='mr'></a>, tous ceux qui seront trouvés inscrits dans le livre<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Et beaucoup de ceux qui sont endormis dans le sol de poussière se réveilleront<a class='mr'></a>, ceux-ci pour la vie de durée indéfinie<a class='mr'></a> et ceux-là pour les opprobres [et] pour l’aversion de durée indéfinie<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>“&#160;Et les perspicaces brilleront comme l’éclat<a class='fn'></a> de l’étendue<a class='mr'></a>&#160;; et ceux qui amènent la multitude à la justice<a class='mr'></a>, comme les étoiles, pour des temps indéfinis, oui pour toujours.</p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>“&#160;Et quant à toi, ô Daniel, rends secrètes ces paroles et scelle le livre<a class='mr'></a>, jusqu’au temps de [la] fin<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Beaucoup rôderont çà et là, et la [vraie] connaissance<a class='fn'></a> deviendra abondante<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Et moi, Daniel, je vis, et voici que deux autres se tenaient<a class='mr'></a>, l’un sur cette rive-ci du fleuve<a class='fn'></a> et l’autre sur cette rive-là du fleuve<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Alors l’un d’eux dit à l’homme vêtu de lin<a class='mr'></a>, qui était au-dessus des eaux du fleuve&#160;: “&#160;Jusqu’à quand la fin des choses prodigieuses<a class='mr'></a>&#160;?&#160;” <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Et je commençai à entendre l’homme<a class='fn'></a> vêtu de lin, qui était au-dessus des eaux du fleuve, alors qu’il levait sa [main] droite et sa [main] gauche vers les cieux et jurait<a class='mr'></a> par Celui qui est vivant pour des temps indéfinis<a class='mr'></a>&#160;: “&#160;Ce sera pour un temps fixé, des temps fixés et une moitié<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. Et dès qu’on aura achevé de mettre en pièces la force<a class='fn'></a> du peuple saint<a class='mr'></a>, toutes ces choses parviendront à leur terme.&#160;”</p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Or, quant à moi, j’entendis, mais je ne comprenais pas<a class='mr'></a>&#160;; aussi je dis&#160;: “&#160;Ô mon seigneur<a class='fn'></a>, quelle sera la période finale de ces choses<a class='mr'></a>&#160;?&#160;”</p></div><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Il dit encore&#160;: “&#160;Va, Daniel, car ces paroles sont secrètes et scellées jusqu’au temps de [la] fin<a class='mr'></a>. <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Beaucoup se purifieront<a class='mr'></a> et se blanchiront<a class='mr'></a> et seront affinés<a class='mr'></a>. À coup sûr les méchants agiront méchamment<a class='mr'></a>, et aucun méchant ne comprendra<a class='mr'></a>&#160;; mais les perspicaces comprendront<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>“&#160;Et depuis le temps où le [sacrifice] constant<a class='fn'></a><a class='mr'></a> aura été ôté<a class='mr'></a> et où l’on aura installé la chose immonde<a class='mr'></a> qui cause la désolation<a class='fn'></a>, il y aura mille deux cent quatre-vingt-dix jours.</p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>“&#160;Heureux<a class='fn'></a><a class='mr'></a> celui qui reste dans l’attente et qui arrive aux mille trois cent trente-cinq jours&#160;!</p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>“&#160;Et quant à toi, va vers la fin<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; et tu te reposeras<a class='mr'></a>, mais tu te lèveras pour ton lot à la fin<a class='fn'></a> des jours<a class='mr'></a>.&#160;”</p></div></div></text>
</bible>
