<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Paul et Silvain<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et Timothée<a class='mr'></a> à la congrégation des Thessaloniciens en union<a class='mr'></a> avec Dieu le Père et [le] Seigneur Jésus Christ&#160;:</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'>À vous faveur imméritée et paix<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Nous remercions toujours Dieu quand nous faisons mention de vous tous dans nos prières<a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>car nous nous rappelons constamment votre œuvre de fidélité<a class='fn'></a><a class='mr'></a> et [votre] labeur d’amour<a class='fn'></a> et [votre] endurance grâce à [votre] espérance<a class='mr'></a> en notre Seigneur Jésus Christ devant notre Dieu et Père. <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>Car nous savons, frères aimés de Dieu, qu’il vous a choisis<a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>parce que la bonne nouvelle que nous prêchons ne s’est pas présentée chez vous en parole seulement, mais aussi avec puissance<a class='mr'></a>, avec esprit saint et ferme conviction<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, tout comme vous savez quel genre d’hommes nous sommes devenus pour vous à cause de vous<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>et vous êtes devenus nos imitateurs<a class='mr'></a> et ceux du Seigneur<a class='mr'></a>, puisque vous avez accepté la parole au milieu de beaucoup de tribulations<a class='mr'></a> avec la joie de [l’]esprit saint<a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>si bien que vous êtes devenus un exemple pour tous les croyants en Macédoine et en Achaïe<a class='fn'></a>.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>C’est un fait que de chez vous la parole de Jéhovah<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a retenti non seulement en Macédoine et en Achaïe, mais qu’en tout lieu votre foi<a class='mr'></a> envers Dieu s’est répandue<a class='mr'></a>, de sorte que nous n’avons pas besoin de dire quoi que ce soit. <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Car eux-mêmes ne cessent de raconter comment nous sommes d’abord entrés chez vous et comment vous vous êtes tournés vers Dieu, [vous détournant] de [vos] idoles<a class='mr'></a>, pour travailler comme des esclaves pour un Dieu vivant<a class='mr'></a> et véritable<a class='mr'></a>, <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>et pour attendre<a class='mr'></a> des cieux<a class='mr'></a> son Fils qu’il a relevé d’entre les morts<a class='mr'></a>, à savoir Jésus, qui nous délivre de la colère qui vient<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>Oui, vous savez vous-mêmes, frères, que notre visite<a class='mr'></a> chez vous n’a pas été sans résultat<a class='mr'></a>, <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>mais que, après avoir d’abord souffert<a class='mr'></a> et avoir été traités avec insolence<a class='mr'></a> à Philippes<a class='mr'></a> (comme vous le savez), nous avons pris de la hardiesse<a class='fn'></a> par le moyen de notre Dieu pour vous dire<a class='mr'></a> la bonne nouvelle de Dieu au milieu de bien des combats. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Car l’exhortation que nous faisons ne provient pas de l’erreur ou de l’impureté<a class='mr'></a> ou de la tromperie, <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>mais, tout comme nous avons été éprouvés par Dieu et jugés dignes d’être chargés<a class='mr'></a> de la bonne nouvelle, ainsi nous parlons, pour plaire<a class='mr'></a>, non aux hommes, mais à Dieu, qui éprouve nos cœurs<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>Jamais, en effet, nous ne nous sommes présentés avec des paroles de flatterie<a class='mr'></a> (comme vous le savez) ou sous des apparences trompeuses<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pour dissimuler la convoitise<a class='mr'></a>, Dieu en est témoin&#160;! <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Nous n’avons pas non plus cherché la gloire chez les hommes<a class='mr'></a>, non, ni chez vous ni chez d’autres, alors que nous pouvions être un fardeau coûteux<a class='fn'></a><a class='mr'></a> comme apôtres de Christ. <span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Au contraire, nous sommes devenus doux<a class='fn'></a> au milieu de vous, comme lorsqu’une mère entoure de soins<a class='mr'></a> ses enfants qu’elle nourrit. <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ainsi, ayant pour vous une tendre affection<a class='mr'></a>, nous étions contents de vous communiquer non seulement la bonne nouvelle de Dieu, mais encore nos âmes<a class='fn'></a> mêmes<a class='mr'></a>, parce que vous étiez devenus pour nous des bien-aimés<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Vous vous rappelez certainement, frères, notre labeur et notre peine. C’est en travaillant<a class='mr'></a> nuit et jour, pour n’imposer de fardeau coûteux à personne parmi vous<a class='mr'></a>, que nous vous avons prêché la bonne nouvelle de Dieu. <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Vous êtes témoins, et Dieu l’est aussi, combien nous nous sommes montrés fidèles, justes et irréprochables<a class='mr'></a> envers vous, les croyants. <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Ainsi, vous savez bien que, comme un père<a class='mr'></a> le fait pour ses enfants, nous n’avons cessé d’exhorter<a class='mr'></a> chacun de vous, de vous consoler et de rendre témoignage devant vous, <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>afin que vous continuiez à marcher<a class='mr'></a> d’une manière digne de Dieu qui vous appelle<a class='mr'></a> à son royaume<a class='mr'></a> et à sa gloire.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Oui, voilà pourquoi, nous aussi, nous remercions Dieu constamment<a class='mr'></a>, parce que, quand vous avez reçu la parole de Dieu<a class='mr'></a> que vous entendiez de nous, vous l’avez acceptée, non comme la parole des hommes<a class='mr'></a>, mais, ainsi qu’elle l’est véritablement, comme la parole de Dieu, laquelle<a class='fn'></a> est aussi à l’œuvre en vous, les croyants<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Car vous êtes devenus, frères, les imitateurs des congrégations de Dieu qui sont en Judée, en union avec Christ Jésus, parce que, vous aussi, vous avez commencé à subir<a class='mr'></a> de la part de vos propres compatriotes les mêmes choses qu’elles aussi [subissent] de la part des Juifs, <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>qui ont tué et le Seigneur Jésus<a class='mr'></a> et les prophètes<a class='mr'></a>, et qui nous ont persécutés<a class='mr'></a>. De plus, ils ne plaisent pas à Dieu, mais ils sont contre [les intérêts de] tous les hommes, <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>car ils veulent nous empêcher<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de parler aux gens des nations pour que ceux-ci soient sauvés<a class='mr'></a>, de sorte qu’ils comblent toujours la mesure<a class='mr'></a> de leurs péchés. Mais à la fin<a class='fn'></a> sa colère<a class='fn'></a> est venue sur eux<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>Quant à nous, frères, lorsque nous avons été privés de<a class='fn'></a> vous pour un petit moment<a class='fn'></a> — de personne, non de cœur —, nous nous sommes efforcés tout particulièrement de voir vos visages, avec un grand désir<a class='mr'></a>. <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>C’est pourquoi nous avons voulu venir chez vous, oui moi, Paul, et une fois, et une deuxième fois, mais Satan nous a barré la route. <span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Quelle est en effet notre espérance, ou notre joie, ou la couronne<a class='mr'></a> dont nous nous glorifions — eh bien, n’est-ce pas vous en fait&#160;? — devant notre Seigneur Jésus lors de sa présence<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;? <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Oui, c’est vous qui êtes notre gloire et notre joie.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Aussi, quand nous n’avons pas pu le supporter plus longtemps, nous avons jugé bon de rester seuls à Athènes<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_3_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>et nous avons envoyé Timothée<a class='mr'></a>, notre frère et le ministre<a class='fn'></a> de Dieu dans la bonne nouvelle<a class='mr'></a> concernant le Christ, afin de vous affermir et de vous consoler dans l’intérêt de votre foi, <span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>pour que personne ne soit ébranlé par ces tribulations<a class='mr'></a>. Car vous-mêmes vous savez que nous sommes destinés à cela<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Et en effet, quand nous étions chez vous, nous vous disions d’avance<a class='mr'></a> qu’il nous faudrait subir des tribulations<a class='mr'></a>, comme cela est aussi arrivé et comme vous le savez<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>Voilà donc pourquoi, lorsque je n’ai pas pu le supporter plus longtemps, j’ai envoyé prendre des nouvelles de votre fidélité<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;: il se pouvait que, de quelque manière, le Tentateur<a class='mr'></a> vous ait tentés et que notre labeur soit devenu vain<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Mais Timothée vient de nous arriver de chez vous<a class='mr'></a> et de nous apporter la bonne nouvelle concernant votre fidélité et votre amour<a class='mr'></a>&#160;; [il dit] que vous gardez toujours un bon souvenir de nous [et] que vous désirez ardemment nous voir, tout comme nous aussi, bien sûr, nous désirons vous voir<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Voilà pourquoi, frères, nous avons été consolés<a class='mr'></a> à votre sujet dans toute notre détresse et tribulation grâce à la fidélité que vous montrez<a class='mr'></a>, <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>parce que maintenant nous vivons si vous tenez ferme dans [le] Seigneur<a class='mr'></a>. <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Quelle action de grâces, en effet, pouvons-nous rendre à Dieu à votre sujet pour toute la joie dont nous nous réjouissons<a class='mr'></a> à cause de vous devant notre Dieu, <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>tandis que nuit et jour nous faisons des supplications<a class='mr'></a> plus qu’ardentes pour voir vos visages et pour compléter ce qui manque à votre foi<a class='mr'></a>&#160;?</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Or, que notre Dieu et Père lui-même et notre Seigneur Jésus<a class='mr'></a> dirigent avec succès notre chemin vers vous. <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>D’autre part, que le Seigneur vous fasse croître<a class='mr'></a>, oui abonder, dans l’amour<a class='mr'></a> [que vous avez] les uns pour les autres et pour tous, comme nous aussi pour vous&#160;; <span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>afin qu’il rende vos cœurs fermes, irréprochables<a class='mr'></a> en sainteté devant notre Dieu et Père lors de la présence<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de notre Seigneur Jésus avec tous ses saints<a class='mr'></a>.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Enfin, frères, nous vous demandons, et vous y exhortons par le Seigneur Jésus, tout comme vous avez reçu de nous [les directives] concernant la manière dont vous devez marcher<a class='mr'></a> et plaire à Dieu — comme d’ailleurs vous marchez —, [oui nous vous demandons] de toujours le faire plus pleinement<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Car vous savez quels ordres<a class='mr'></a> nous vous avons donnés de par le Seigneur Jésus.</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Car voici ce que Dieu veut&#160;: votre sanctification<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, que vous vous absteniez de la fornication<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>que chacun de vous sache se rendre maître de son propre vase<a class='mr'></a> dans la sanctification<a class='mr'></a> et l’honneur — <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>non pas dans des désirs sexuels avides<a class='fn'></a><a class='mr'></a> comme ceux qu’ont également ces nations<a class='mr'></a> qui ne connaissent pas Dieu<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_4_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>que personne n’en vienne à nuire à son frère et à léser ses droits en cette affaire<a class='mr'></a>, parce que c’est Jéhovah<a class='fn'></a> qui inflige la punition pour toutes ces choses<a class='mr'></a>, comme nous vous l’avons déjà dit et vous l’avons aussi pleinement attesté<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Car Dieu nous a appelés, non pas pour tolérer l’impureté<a class='fn'></a>, mais au sujet de la sanctification<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ainsi donc, celui qui repousse<a class='mr'></a> [cela] repousse, non pas un homme, mais Dieu<a class='mr'></a>, qui met son esprit saint<a class='mr'></a> en vous.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Cependant, pour ce qui est de l’amour fraternel<a class='mr'></a>, vous n’avez pas besoin qu’on vous en écrive, car vous êtes vous-mêmes enseignés par Dieu<a class='fn'></a><a class='mr'></a> à vous aimer les uns les autres<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_4_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>et c’est bien ce que vous faites envers tous les frères dans toute la Macédoine. Mais nous vous exhortons, frères, à toujours le faire plus pleinement <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>et à vous efforcer de vivre tranquilles<a class='mr'></a>, à vous occuper de vos propres affaires<a class='mr'></a> et à travailler de vos mains<a class='mr'></a>, comme nous vous l’avons ordonné&#160;; <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>[cela] pour que vous marchiez avec décence<a class='mr'></a> en ce qui concerne les gens du dehors<a class='mr'></a> et que vous n’ayez besoin de rien<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>D’autre part, frères, nous ne voulons pas que vous soyez dans l’ignorance au sujet de ceux qui dorment<a class='mr'></a> [dans la mort], afin que vous ne vous affligiez pas comme [s’affligent] aussi les autres qui n’ont pas d’espérance<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>Car si nous croyons que Jésus est mort et qu’il est ressuscité<a class='mr'></a>, de même aussi ceux qui se sont endormis [dans la mort] par Jésus Dieu les amènera avec lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Car voici ce que nous vous disons par la parole de Jéhovah<a class='fn'></a><a class='mr'></a>&#160;: que nous les vivants qui survivons jusqu’à la présence du Seigneur<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, nous ne précéderons en rien ceux qui se sont endormis [dans la mort]&#160;; <span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>parce que le Seigneur<a class='fn'></a> lui-même descendra du ciel<a class='mr'></a> avec un cri de commandement, avec une voix d’archange<a class='mr'></a> et avec la trompette<a class='mr'></a> de Dieu, et ceux qui sont morts en union avec Christ ressusciteront d’abord<a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Ensuite nous les vivants qui survivons<a class='fn'></a>, nous serons, ensemble<a class='fn'></a> avec eux<a class='mr'></a>, emportés<a class='mr'></a> dans des nuages<a class='mr'></a> à la rencontre<a class='mr'></a> du Seigneur<a class='fn'></a> dans les airs&#160;; et de cette façon nous serons toujours avec [le] Seigneur<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Continuez donc à vous consoler les uns les autres par ces paroles.</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>Or, quant aux temps et aux époques<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, frères, vous n’avez pas besoin qu’on vous écrive quoi que ce soit. <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Car vous savez très bien vous-mêmes que le jour de Jéhovah<a class='fn'></a><a class='mr'></a> vient exactement comme un voleur dans la nuit<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Quand ils<a class='mr'></a> diront&#160;: “&#160;Paix<a class='mr'></a> et sécurité&#160;!&#160;” alors une destruction<a class='mr'></a> subite sera sur eux à l’instant même, comme les douleurs sur une femme enceinte<a class='mr'></a>&#160;; et ils n’échapperont en aucune façon<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Mais vous, frères, vous n’êtes pas dans les ténèbres<a class='mr'></a>, pour que ce jour vous surprenne comme [il surprendrait] des voleurs<a class='fn'></a><a class='mr'></a>, <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>car vous êtes tous fils de la lumière<a class='mr'></a> et fils du jour<a class='mr'></a>. Nous n’appartenons ni à la nuit ni aux ténèbres<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ainsi donc, ne dormons pas<a class='mr'></a> comme les autres<a class='mr'></a>, mais demeurons éveillés<a class='mr'></a> et restons dans notre bon sens<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Ceux qui dorment<a class='mr'></a>, en effet, c’est la nuit<a class='mr'></a> qu’ils dorment, et ceux qui s’enivrent s’enivrent généralement la nuit. <span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Mais pour nous qui appartenons au jour, restons dans notre bon sens et portons la cuirasse<a class='mr'></a> de la foi<a class='mr'></a> et de l’amour, et pour casque<a class='mr'></a> l’espérance du salut<a class='mr'></a>&#160;; <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>parce que Dieu nous a désignés, non pas pour la colère<a class='mr'></a>, mais pour l’acquisition du salut<a class='mr'></a> grâce à notre Seigneur Jésus Christ<a class='fn'></a><a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Il est mort pour nous<a class='mr'></a> afin que, soit que nous restions éveillés, soit que nous dormions, nous vivions ensemble avec lui<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>C’est pourquoi continuez à vous consoler mutuellement et à vous bâtir l’un l’autre<a class='mr'></a>, comme d’ailleurs vous le faites<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Or nous vous demandons, frères, d’avoir des égards pour ceux qui travaillent dur parmi vous, et qui vous président<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dans [le] Seigneur, et qui vous avertissent&#160;; <span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>et de leur manifester une estime plus que particulière, dans l’amour, à cause de leur travail<a class='mr'></a>. Soyez en paix entre vous<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>D’autre part, nous vous exhortons, frères&#160;: avertissez les désordonnés<a class='mr'></a>, parlez de façon consolante aux âmes déprimées<a class='mr'></a>, soutenez les faibles, soyez patients<a class='mr'></a> envers tous. <span id='dcv_5_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Veillez à ce que personne ne rende le mal pour le mal<a class='mr'></a>, mais poursuivez toujours ce qui est bon, [et cela] l’un envers l’autre et pour tous les autres<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Réjouissez-vous toujours<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Priez constamment<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>Rendez grâces à propos de tout<a class='mr'></a>. C’est là en effet la volonté de Dieu en union avec Christ Jésus en ce qui vous concerne. <span id='dcv_5_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>N’éteignez pas le feu de l’esprit<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_20' class='dv'>20&#160;</span>Ne traitez pas les paroles prophétiques avec mépris<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Vérifiez<a class='fn'></a> toutes choses<a class='mr'></a>&#160;; tenez ferme ce qui est excellent<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_22' class='dv'>22&#160;</span>Abstenez-vous de toute forme de méchanceté<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Que le Dieu de paix<a class='mr'></a> lui-même vous sanctifie complètement<a class='mr'></a>. Et sans défaut à tous égards, que l’esprit et l’âme et le corps de vous, [frères,] soient conservés d’une manière irréprochable lors de la présence<a class='fn'></a> de notre Seigneur Jésus Christ<a class='mr'></a>. <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Celui qui vous appelle est fidèle, et c’est lui qui aussi le fera.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_25' class='dv'>25&#160;</span>Frères, continuez à prier pour nous<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Saluez tous les frères par un saint baiser<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_27' class='dv'>27&#160;</span>Je vous impose l’obligation solennelle par le Seigneur<a class='fn'></a> de lire cette lettre à tous les frères<a class='mr'></a>.</p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_28' class='dv'>28&#160;</span>Que la faveur imméritée<a class='mr'></a> de notre Seigneur Jésus Christ soit avec vous<a class='fn'></a>.</p></div></div></text>
</bible>
