<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1&#160;</span>Surat ini daripada penatua<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061168/0' class='fn'></a> dan ditujukan kepada Gayus yang dikasihi, dan yang benar-benar aku sayangi.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Saudaraku yang dikasihi, aku berdoa semoga kamu sentiasa sihat dan sejahtera, sebagaimana kamu sekarang hidup sejahtera. <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Aku sangat gembira ketika saudara-saudara datang dan memberikan kesaksian bahawa kamu tetap berpegang pada kebenaran, dan aku sangat gembira kerana kamu tetap berjalan mengikut kebenaran. <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>Tidak ada yang membuat aku lebih bersukacita<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061168/1' class='fn'></a> daripada mendengar bahawa anak-anakku tetap berjalan mengikut kebenaran.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Saudara yang dikasihi, kamu menunjukkan kesetiaan dalam kerja yang kamu lakukan untuk saudara-saudara, walaupun kamu tidak mengenali mereka. <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Mereka telah memberikan kesaksian tentang kasihmu di hadapan sidang. Bantulah mereka dalam cara yang menyenangkan hati Tuhan semasa mereka beredar, <span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>kerana demi nama Tuhan, mereka pergi untuk menyebarkan berita baik tanpa mengambil apa-apa daripada bangsa-bangsa lain. <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Maka kita mesti menyambut orang sedemikian dengan ramah, supaya kita dapat bekerja bersama-sama untuk menyokong kebenaran.</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Aku sudah menulis sepucuk surat kepada sidang, tetapi Diotrefes, yang ingin mendapat tempat pertama dalam sidang, tidak menghormati apa sahaja yang kami katakan. <span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Itulah sebabnya, jika aku datang, aku akan mendedahkan perbuatan-perbuatannya. Dia menyebarkan hal-hal yang sangat jahat tentang kami. Bukan itu sahaja, dia juga enggan menyambut saudara-saudara dengan hormat. Jika ada orang yang mahu menyambut saudara-saudara itu, dia bahkan berusaha menghalang mereka dan menghalau mereka keluar daripada sidang.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>Saudaraku yang dikasihi, janganlah tiru apa yang buruk. Sebaliknya tirulah apa yang baik. Sesiapa yang berbuat baik berasal daripada Tuhan, tetapi sesiapa yang berbuat jahat tidak mengenal Tuhan. <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Demetrius dipuji dalam kalangan saudara-saudara, dan dia juga hidup selaras dengan kebenaran. Sebenarnya, kami juga memberikan kesaksian tentang dia, dan kamu tahu bahawa kesaksian yang kami berikan ini benar.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Ada banyak lagi yang hendak aku katakan kepada kamu, tetapi aku tidak mahu menyatakannya dengan pena dan dakwat. <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Aku berharap agar aku dapat bertemu dengan kamu tidak lama lagi, dan bercakap dengan kamu secara bersemuka.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'>Semoga kamu dikurniai kedamaian.</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'>Sahabat-sahabat di sini mengirim salam kepada kamu. Sampaikan salamku kepada sahabat-sahabat di sana seorang demi seorang.</p></div></div></text>
</bible>
