<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Pada masa lampau, banyak kali Tuhan berfirman kepada nenek moyang kita melalui nabi-nabi dengan berbagai-bagai cara. <span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Tetapi pada akhir zaman ini, Dia berfirman kepada kita melalui Anak-Nya. Dia telah melantik Anak-Nya sebagai pewaris segala sesuatu, dan perkara-perkara di langit dan di bumi<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/0' class='fn'></a> dijadikan menerusinya. <span id='dcv_1_3' class='dv'>3&#160;</span>Anak ini mencerminkan kemuliaan Tuhan dan merupakan gambaran tepat bagi Tuhan. Dia memelihara segala sesuatu melalui firman Tuhan yang berkuasa. Selepas dia menyucikan kita daripada dosa, dia duduk di syurga di sebelah kanan Tuhan Yang Agung. <span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>Memandangkan dia telah mewarisi nama yang lebih unggul daripada para malaikat, dia menjadi lebih penting daripada mereka.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Sebagai contoh, tidak pernah Tuhan berfirman kepada mana-mana malaikat, “Engkaulah anak-Ku. Hari ini, Aku menjadi bapamu,” atau, “Aku akan menjadi bapanya, dan dia akan menjadi anak-Ku.” <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Tetapi semasa Tuhan mengutus Anak Sulung-Nya ke dunia sekali lagi, Dia berfirman, “Hendaklah semua malaikat Tuhan bersujud kepadanya.”</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>Dia juga berfirman tentang para malaikat, “Dia menjadikan malaikat-Nya makhluk roh, dan menjadikan hamba-hamba-Nya api yang berkobar-kobar.” <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Tetapi tentang Anak-Nya, Dia berfirman, “Tuhan ialah takhtamu untuk selama-lamanya. Pemerintahan Kerajaanmu adil. <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Engkau mencintai keadilan, dan engkau membenci kejahatan. Itulah sebabnya Tuhanmu telah mengurapi engkau dengan minyak, dan memberi engkau sukacita yang lebih besar daripada sahabat-sahabatmu.” <span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Ada tertulis juga, “Ya Tuan, pada mulanya engkau meletakkan asas bumi, dan dengan tanganmu sendiri engkau menjadikan langit. <span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>Bumi dan langit akan lenyap, tetapi engkau akan kekal selama-lamanya. Bumi dan langit akan menjadi usang seperti pakaian, <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>dan engkau akan menggulung bumi dan langit seperti menggulung jubah atau pakaian. Bumi dan langit akan berubah, tetapi engkau tetap sama, dan hayatmu tidak akan berakhir.”</p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Namun, tidak pernah Dia berfirman kepada mana-mana malaikat, “Duduklah di sebelah kanan-Ku sehingga Aku menjadikan musuh-musuhmu sebagai alas kakimu.” <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Bukankah semua malaikat itu makhluk roh yang menjalankan khidmat suci, dan yang diutus untuk berkhidmat kepada orang yang akan menerima penyelamatan?</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>Itulah sebabnya kita perlu menumpukan lebih banyak perhatian kepada perkara-perkara yang sudah kita dengar, agar kita tidak sekali-kali hanyut. <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Jika perkhabaran yang disampaikan melalui para malaikat terbukti dapat dipercayai, dan setiap orang yang berbuat salah dan yang ingkar dihukum dengan adil, <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>bagaimanakah kita dapat melarikan diri jika kita telah mengabaikan penyelamatan yang begitu agung? Tuan kitalah yang mula-mula mengisytiharkan penyelamatan itu, dan orang yang mendengarnya sudah membuktikan kebenarannya kepada kita. <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>Di samping itu, Tuhan memberikan kesaksian dengan menggunakan tanda-tanda, mukjizat, dan pelbagai perbuatan yang menakjubkan. Dia juga memberikan kesaksian dengan membahagi-bahagikan daya aktif menurut kehendak-Nya.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv'>5&#160;</span>Dia tidak memberi para malaikat kuasa ke atas dunia yang akan datang, iaitu dunia yang sedang kita percakapkan. <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Namun, terdapat seorang saksi yang pernah menulis, “Siapakah manusia sehingga Engkau mengingat mereka, atau siapakah anak manusia, sehingga Engkau menjaganya? <span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Engkau menjadikannya sedikit rendah daripada malaikat-malaikat, dan Engkau memberinya kemuliaan dan penghormatan serta melantiknya untuk mengurus apa yang telah Engkau jadikan dengan tangan-Mu. <span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>Engkau telah menundukkan segala sesuatu di bawah kakinya.” Tuhan memberinya kuasa ke atas segala sesuatu, maka tidak ada apa-apa pun yang tidak dikuasai olehnya. Tetapi sekarang kita masih belum melihat segala sesuatu dikuasai olehnya. <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Namun demikian, kita melihat Yesus diberikan kemuliaan dan penghormatan kerana dia telah menderita sampai mati. Dia dijadikan sedikit rendah daripada malaikat-malaikat, dan melalui kebaikan hati Tuhan yang unggul, dia merasai kematian demi setiap orang.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Segala sesuatu wujud melalui Tuhan dan untuk memuliakan-Nya. Maka, adalah wajar bagi Tuhan untuk menjadikan Pemimpin Utama kita sempurna melalui penderitaan, supaya banyak anak dapat dimuliakan dan diselamatkan melalui Pemimpin Utama ini. <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Baik Yesus yang menyucikan manusia mahupun mereka yang disucikan olehnya berasal daripada Bapa yang sama. Itulah sebabnya dia tidak berasa malu untuk memanggil mereka saudara-saudara. <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Dia berkata, “Aku akan mengisytiharkan nama-Mu kepada saudara-saudaraku. Aku akan memuji-Mu dengan lagu di tengah-tengah sidang.” <span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Dia juga berkata, “Aku akan menaruh kepercayaan kepada-Nya.” Dia berkata lagi, “Inilah aku bersama anak-anak muda yang diberikan oleh Yehuwa kepadaku.”</p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>Memandangkan tubuh “anak-anak muda” ini terdiri daripada darah dan daging, dia juga menjadi darah dan daging agar melalui kematiannya, dia dapat membinasakan Iblis yang mampu menyebabkan kematian. <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Selain itu, dia juga dapat membebaskan semua orang yang diperhamba seumur hidup oleh perasaan takut akan kematian. <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>Sesungguhnya, dia bukannya membantu malaikat-malaikat, tetapi dia membantu benih<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/1' class='fn'></a> Abraham. <span id='dcv_2_17' class='dv'>17&#160;</span>Oleh itu, dia harus menjadi seperti “saudara-saudaranya” dalam segala hal agar dia dapat berkhidmat kepada Tuhan sebagai seorang imam agung yang berbelas kasihan dan setia, dan agar dia dapat mempersembahkan korban pendamaian bagi dosa-dosa orang. <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Oleh sebab dia sendiri telah menderita semasa diuji, dia dapat membantu orang yang diuji.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc'>3 </span>Oleh itu, saudara-saudara yang suci, yang sama-sama dipanggil<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/2' class='fn'></a> ke syurga, fikirkanlah secara mendalam tentang Yesus, yang kita akui sebagai rasul dan imam agung. <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Dia setia kepada Tuhan yang melantiknya, sepertimana Musa juga berkhidmat dengan setia kepada Tuhan di dalam rumah<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/3' class='fn'></a> Tuhan. <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Orang yang membina sebuah rumah mendapat penghormatan yang lebih besar daripada rumah itu sendiri. Demikian juga, Yesus layak mendapat kemuliaan yang lebih besar daripada Musa. <span id='dcv_3_4' class='dv'>4&#160;</span>Sudah tentu setiap rumah dibina oleh seseorang, tetapi Tuhanlah yang membina segala sesuatu. <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>Musa berkhidmat dengan setia di dalam rumah Tuhan sebagai seorang hamba, dan khidmatnya menjadi kesaksian kepada hal-hal yang akan disingkapkan kelak. <span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>Tetapi Kristus menjaga rumah Tuhan dengan setia sebagai anak Tuhan. Kitalah rumah Tuhan jika kita tetap bercakap dengan berani<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/4' class='fn'></a> dan berpegang teguh pada harapan yang kita banggakan sampai ke akhir.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Oleh itu, seperti yang dikatakan menerusi daya aktif Tuhan, “Hari ini, jika kamu mendengar suara-Ku, <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>janganlah keraskan hati kamu seperti nenek moyang kamu yang membuat Aku sangat murka pada hari mereka menguji Aku di padang belantara. <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Di situ nenek moyang kamu sudah melihat perbuatan-Ku selama 40 tahun, tetapi mereka masih menguji dan mencubai Aku. <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Itulah sebabnya Aku berasa jijik terhadap generasi ini dan berfirman, ‘Mereka selalu mengingkari perintah-Ku dalam hati mereka, dan mereka tidak pernah mengenal jalan-jalan-Ku.’ <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Maka Aku bersumpah dalam kemurkaan-Ku, ‘Mereka tidak akan menikmati hari rehat-Ku.’”</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Saudara-saudara, berhati-hatilah supaya tidak ada seorang pun dalam kalangan kamu yang meninggalkan Tuhan yang hidup sehingga mempunyai hati yang jahat dan tidak beriman. <span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Teruslah menggalakkan satu sama lain setiap hari selagi masa yang disebut “Hari ini” masih ada. Dengan demikian, tidak ada seorang pun dalam kalangan kamu yang menjadi keras hati disebabkan tipu daya dosa. <span id='dcv_3_14' class='dv'>14&#160;</span>Kita akan menerima apa yang juga diterima oleh Kristus hanya jika kita berpegang teguh pada keyakinan yang kita miliki pada mulanya, dan berbuat demikian sampai akhir. <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>Ada tertulis, “Hari ini, jika kamu mendengar suara-Ku, janganlah keraskan hati kamu seperti nenek moyang kamu semasa mereka membuat Aku sangat murka.”</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv'>16&#160;</span>Siapakah yang mendengar kata-kata ini tetapi masih membuat Tuhan sangat murka? Bukankah mereka semua yang keluar dari Mesir di bawah pimpinan Musa? <span id='dcv_3_17' class='dv'>17&#160;</span>Selain itu, terhadap siapakah Tuhan berasa jijik selama 40 tahun? Bukankah terhadap mereka yang berdosa, iaitu mereka yang mati di padang belantara? <span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>Siapakah yang dimaksudkan oleh Tuhan ketika Dia bersumpah, “Mereka tidak akan menikmati hari rehat-Ku”? Bukankah orang yang dimaksudkan itu orang yang mengingkari-Nya? <span id='dcv_3_19' class='dv'>19&#160;</span>Maka jelaslah bahawa mereka tidak dapat menikmati hari rehat Tuhan kerana mereka tidak beriman.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Oleh itu, memandangkan Tuhan berjanji bahawa kita masih dapat menikmati hari rehat-Nya, kita patut berwaspada agar tidak ada seorang pun dalam kalangan kamu yang dianggap tidak layak untuk mendapat janji itu. <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>Berita baik yang telah diisytiharkan kepada mereka juga diisytiharkan kepada kita. Tetapi perkhabaran yang didengari mereka tidak mendatangkan manfaat kepada mereka, kerana mereka tidak memiliki iman yang sama dengan iman orang yang patuh. <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>Bagi kita yang beriman, kita akan menikmati hari rehat-Nya. Tetapi bagi mereka yang ingkar, Tuhan pernah berfirman, “Aku bersumpah dalam kemurkaan-Ku, ‘Mereka tidak akan menikmati hari rehat-Ku.’” Tuhan berfirman demikian walaupun kerja-Nya sudah selesai sejak dunia diasaskan.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/5' class='fn'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>Dalam salah satu ayat, Dia berfirman tentang hari ketujuh seperti berikut: “Tuhan berehat daripada semua kerja-Nya pada hari ketujuh.” <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>Dia berfirman lagi, “Mereka tidak akan menikmati hari rehat-Ku.”</p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>Mereka yang mula-mula mendengar berita baik yang diisytiharkan tidak dapat menikmati hari rehat Tuhan kerana mereka ingkar. Namun demikian, sesetengah orang masih dapat menikmati hari rehat Tuhan. <span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Itulah sebabnya setelah sekian lama, Tuhan berfirman dalam mazmur Daud, seperti yang pernah dinyatakan dalam surat ini, “Hari ini, jika kamu mendengar suara-Ku, janganlah keraskan hati kamu.” Dengan demikian, Dia sekali lagi menetapkan hari lain, yang disebut “Hari ini.” <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Sekiranya Yosua sudah memimpin mereka ke suatu tempat rehat, maka Tuhan tidak perlu lagi menyebut tentang suatu hari yang lain. <span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>Oleh itu, umat Tuhan masih berpeluang menikmati hari rehat seperti hari Sabat. <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Hal itu demikian kerana sesiapa yang menikmati hari rehat Tuhan telah berehat daripada kerja sendiri, sebagaimana Tuhan sudah berehat daripada kerja-Nya.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>Oleh itu, marilah kita berusaha sedaya upaya untuk menikmati hari rehat itu, agar tidak ada seorang pun yang menjadi ingkar seperti mereka. <span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Firman Tuhan itu hidup, berkuasa, dan lebih tajam daripada mana-mana pedang bermata dua, serta dapat menusuk dan memisahkan rupa luar seseorang daripada apa yang ada di dalam hatinya. Firman Tuhan juga dapat menusuk dan memisahkan sendi-sendi daripada tulang sumsum, dan dapat menilai fikiran dan niat hati seseorang. <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Tidak ada satu ciptaan pun yang tersembunyi daripada pandangan Tuhan. Segala sesuatu jelas kelihatan dan terdedah di mata-Nya dan kita mesti memberikan pertanggungjawaban kepada-Nya.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>Memandangkan kita mempunyai seorang imam agung yang mulia, yang sudah pergi ke syurga, iaitu Yesus, Anak Tuhan, marilah kita terus mengisytiharkan perkhabaran tentangnya. <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Hal itu demikian kerana imam agung kita bukanlah imam agung yang tidak dapat bersimpati terhadap kelemahan kita. Sebaliknya kita mempunyai imam agung yang telah diuji dalam segala hal seperti kita, tetapi dia tidak mempunyai dosa. <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>Oleh itu, marilah kita menghadap takhta Tuhan, iaitu Dia yang mengurniakan kebaikan hati yang unggul, dan berdoa kepada-Nya dengan berani.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/6' class='fn'></a> Dengan demikian, kita dapat menerima belas kasihan dan kebaikan hati yang unggul semasa kita memerlukan bantuan.</p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc'>5 </span>Setiap imam agung yang dipilih daripada kalangan manusia dilantik untuk berkhidmat kepada Tuhan bagi pihak mereka. Tugasnya adalah untuk mempersembahkan pemberian dan korban demi dosa mereka. <span id='dcv_5_2' class='dv'>2&#160;</span>Seorang imam agung dapat berbelas kasihan<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/7' class='fn'></a> terhadap mereka yang kurang berpengetahuan dan yang berbuat salah, kerana dia juga perlu berdepan dengan kelemahan sendiri. <span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Itulah sebabnya dia juga mesti mempersembahkan korban untuk dosanya sendiri, sepertimana dia mempersembahkan korban untuk dosa orang lain.</p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Tidak ada seorang pun yang boleh melantik dirinya sendiri untuk tugas yang mulia ini. Seperti Harun, seorang imam agung hanya boleh dilantik oleh Tuhan. <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Begitu juga, Kristus tidak melantik dirinya sebagai imam agung dan memuliakan diri sendiri. Sebaliknya Kristus dimuliakan oleh Dia yang berfirman kepadanya, “Engkaulah anak-Ku; hari ini, Aku menjadi bapamu.” <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Dalam ayat yang lain, Dia juga berfirman, “Engkau ialah seorang imam seperti Melkisedek, dan engkau akan menjadi imam untuk selama-lamanya.”</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Semasa Kristus hidup di bumi, dia berdoa dengan bersungguh-sungguh dan merayu dengan seruan dan tangisan kepada Tuhan yang dapat menyelamatkannya daripada kematian. Oleh sebab dia takut akan Tuhan, Tuhan mendengar doanya. <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Walaupun dia Anak Tuhan, dia mempelajari kepatuhan melalui penderitaan yang dialaminya. <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Selepas dia dijadikan sempurna, dia diberikan tanggungjawab untuk membawa penyelamatan yang kekal kepada semua orang yang patuh kepadanya, <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>kerana dia telah dilantik oleh Tuhan untuk menjadi imam agung seperti Melkisedek.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_11' class='dv'>11&#160;</span>Masih ada banyak perkara tentang Kristus yang ingin kami sampaikan, tetapi susah bagi kami untuk menjelaskannya kerana pendengaran kamu sudah menjadi tumpul. <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Sebenarnya, sekarang kamu sepatutnya sudah menjadi guru. Tetapi kamu masih lagi memerlukan orang untuk mengajar kamu dari mula mengenai hal-hal asas tentang perkhabaran suci Tuhan. Kamu sudah kembali menjadi seperti orang yang memerlukan susu dan bukannya makanan yang keras. <span id='dcv_5_13' class='dv'>13&#160;</span>Sesiapa yang terus minum susu merupakan anak kecil dan dia tidak mengenal firman yang benar daripada Tuhan. <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Sebaliknya, orang matang memakan makanan yang keras. Oleh sebab mereka sering menggunakan daya penilaian mereka, daya penilaian mereka sudah terlatih untuk membezakan apa yang betul daripada apa yang salah.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span>Sekarang, setelah kita selesai mempelajari ajaran asas tentang Kristus, marilah kita berusaha bersungguh-sungguh untuk menjadi matang. Janganlah kita meletakkan asas lagi dengan mempelajari semula ajaran tentang hal bertaubat daripada kerja yang sia-sia, tentang iman kepada Tuhan, <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>tentang pembaptisan, tentang hal meletakkan tangan pada orang, tentang pembangkitan orang mati, dan tentang penghakiman yang kekal. <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>Jika diizinkan Tuhan, kita akan berusaha untuk menjadi matang.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>Sesetengah orang pernah menerima cahaya daripada Tuhan dan daya aktif Tuhan, dan merasai kurnia percuma dari syurga. <span id='dcv_6_5' class='dv'>5&#160;</span>Mereka juga pernah menerima firman Tuhan yang unggul dan berkat-berkat<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/8' class='fn'></a> yang berkaitan dengan sistem dunia yang akan datang.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/9' class='fn'></a> <span id='dcv_6_6' class='dv'>6&#160;</span>Namun mereka sudah menolak ajaran sejati. Oleh sebab mereka sendiri memakukan Anak Tuhan pada tiang sekali lagi dan memalukannya di hadapan umum, adalah mustahil untuk membantu mereka bertaubat lagi. <span id='dcv_6_7' class='dv'>7&#160;</span>Sebagai contoh, tanah yang menyerap hujan yang sering turun ke atasnya lalu menghasilkan tumbuhan yang berguna bagi orang yang mengusahakannya, akan menerima berkat daripada Tuhan. <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Tetapi jika tanah itu menghasilkan tumbuhan berduri, tanah itu tidak berguna. Tidak lama kemudian, tanah itu akan dikutuk dan akhirnya dibakar.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>Saudara-saudara yang dikasihi, meskipun kami berkata demikian, kami berasa yakin bahawa keadaan kamu lebih baik daripada mereka yang sudah meninggalkan iman. Kami berasa yakin bahawa kamu sedang melakukan hal-hal yang berkaitan dengan penyelamatan. <span id='dcv_6_10' class='dv'>10&#160;</span>Hal ini demikian kerana Tuhan bukannya tidak adil. Dia tidak melupakan kerja yang telah kamu lakukan dan kasih yang telah kamu tunjukkan demi nama-Nya dengan menolong umat suci-Nya, baik dahulu mahupun sekarang. <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Kami ingin setiap orang dalam kalangan kamu untuk menunjukkan kerajinan yang sama supaya harapan kamu teguh dan pasti sampai ke akhir, <span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>dan supaya kamu tidak menjadi malas. Tirulah contoh mereka yang mewarisi apa yang telah dijanjikan oleh Tuhan kerana mereka beriman dan bersabar.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>Semasa Tuhan berjanji kepada Abraham, Dia bersumpah atas nama-Nya sendiri, kerana tidak ada sesiapa pun yang lebih besar daripada-Nya. <span id='dcv_6_14' class='dv'>14&#160;</span>Dia bersumpah, “Aku pasti akan memberkati engkau dan Aku pasti akan melipatgandakan keturunanmu.” <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Selepas Abraham menunggu dengan sabar, dia menerima janji itu. <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Semasa manusia bersumpah, mereka bersumpah atas nama orang yang lebih besar daripada mereka, dan hal itu menjadi suatu jaminan sah bagi mereka, dan dapat mencegah perselisihan. <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>Dalam cara yang sama, semasa Tuhan hendak membuktikan dengan lebih jelas kepada pewaris-pewaris janji-Nya bahawa tujuan-Nya tidak sekali-kali akan berubah, Dia mengangkat sumpah sebagai jaminan firman-Nya. <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Kedua-dua perkara itu tidak sekali-kali akan berubah dan tidak mungkin Tuhan akan berdusta tentangnya. Oleh itu, kita yang telah melarikan diri ke tempat perlindungan Tuhan boleh mendapat galakan yang besar untuk berpegang teguh pada harapan yang ada di hadapan kita. <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Harapan kita yang teguh dan pasti bagaikan sauh bagi jiwa kita. Harapan ini menembusi tirai, <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>dan di situ, sudah ada seseorang<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/10' class='fn'></a> yang masuk terlebih dahulu demi kepentingan kita. Orang yang dimaksudkan itu ialah Yesus yang telah menjadi imam agung seperti Melkisedek untuk selama-lamanya.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>Melkisedek ialah raja Salem dan dia ialah imam Tuhan Yang Maha Tinggi. Dia bertemu dengan Abraham dan memberkatinya ketika Abraham kembali setelah menewaskan raja-raja. <span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>Kemudian Abraham memberinya satu persepuluh daripada segala harta rampasan perang. Nama Melkisedek diterjemahkan sebagai “Raja Keadilan.” Dia ialah raja Salem, dan raja Salem bermaksud “Raja Kedamaian.” <span id='dcv_7_3' class='dv'>3&#160;</span>Tidak ada catatan tentang ibu bapanya ataupun nenek moyangnya, dan tidak ada catatan tentang kelahiran dan kematiannya. Dia dijadikan seperti Anak Tuhan dan merupakan imam untuk selama-lamanya.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>Lihatlah betapa pentingnya kedudukan Melkisedek sehingga Abraham, bapa bangsa<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/11' class='fn'></a> kita, telah memberi dia satu persepuluh daripada harta rampasan perang yang terbaik. <span id='dcv_7_5' class='dv'>5&#160;</span>Menurut Hukum, keturunan Lewi yang dilantik sebagai imam diperintahkan untuk memungut persepuluhan daripada umat Israel, iaitu saudara-saudara mereka, walaupun saudara-saudara mereka itu juga keturunan Abraham. <span id='dcv_7_6' class='dv'>6&#160;</span>Melkisedek bukan keturunan Lewi, tetapi dia menerima persepuluhan daripada Abraham dan dia telah memberkati lelaki ini yang telah menerima janji-janji Tuhan. <span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>Memang tidak dapat dinafikan bahawa orang yang berkedudukan rendah diberkati oleh orang yang berkedudukan tinggi. <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Orang Lewi yang menerima persepuluhan merupakan manusia yang akan mati. Tetapi Ayat-Ayat Suci membuktikan bahawa Melkisedek yang telah menerima persepuluhan terus hidup. <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>Boleh dikatakan bahawa Lewi, iaitu dia yang menerima persepuluhan, juga telah membayar persepuluhan melalui Abraham. <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Hal ini demikian kerana Lewi sudah berada di dalam<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/12' class='fn'></a> Abraham, nenek moyangnya, semasa Melkisedek berjumpa dengan Abraham.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>Aturan keimaman keturunan Lewi merupakan sebahagian daripada Hukum yang diberikan kepada umat Israel. Andai kata imam-imam daripada keturunan Lewi dapat membawa kesempurnaan, adakah kita masih memerlukan seorang imam seperti Melkisedek? Bukankah imam seperti Harun sudah memadai? <span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>Tetapi memandangkan aturan keimaman sudah diubah, Hukum juga mesti diubah. <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>Lelaki yang dimaksudkan di sini berasal daripada suku bangsa yang lain, dan tidak ada seorang pun daripada sukunya yang pernah bertugas di mazbah. <span id='dcv_7_14' class='dv'>14&#160;</span>Jelaslah bahawa Tuan kita berasal daripada keturunan Yehuda. Namun Musa tidak pernah mengatakan bahawa imam-imam akan datang daripada suku itu.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>Hal-hal ini akan menjadi lebih jelas semasa seorang imam lain seperti Melkisedek muncul. <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Dia menjadi imam, bukan menurut syarat yang ditetapkan dalam hukum atau berdasarkan keturunannya, tetapi melalui kuasa yang membolehkannya mendapat kehidupan yang tidak dapat musnah. <span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Mengenainya, salah satu ayat menyatakan, “Engkau ialah seorang imam seperti Melkisedek, dan engkau akan menjadi imam untuk selama-lamanya.”</p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Oleh itu, peraturan sebelum ini telah dibatalkan kerana peraturan itu lemah dan tidak berkesan. <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>Hukum tidak dapat menyempurnakan apa-apa pun. Tetapi Tuhan telah membawa satu harapan yang lebih baik, yang dapat menyempurnakan segala sesuatu. Melalui harapan ini, kita sedang mendekati Tuhan. <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>Tambahan pula, Tuhan telah bersumpah semasa melantik Yesus sebagai imam. <span id='dcv_7_21' class='dv'>21&#160;</span>(Memang, Tuhan tidak bersumpah semasa sesetengah orang menjadi imam. Tetapi Tuhan telah bersumpah semasa melantik Yesus menjadi imam. Mengenainya, Tuhan berfirman, “Yehuwa telah bersumpah, dan Dia tidak akan mengubah fikiran-Nya,<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/13' class='fn'></a> ‘Engkau ialah imam buat selama-lamanya.’”) <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Dengan demikian, Yesus menjadi jaminan bagi satu perjanjian yang lebih baik. <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>Selain itu, para imam akan mati dan tidak dapat meneruskan tugas mereka. Oleh sebab itu, orang lain harus menggantikan mereka dan menjalankan tugas mereka. <span id='dcv_7_24' class='dv'>24&#160;</span>Tetapi memandangkan Yesus hidup untuk selama-lamanya, tugasnya sebagai imam tidak akan digantikan oleh orang lain. <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>Maka, dia pasti dapat menyelamatkan orang yang mendekati Tuhan melaluinya, kerana dia sentiasa hidup dan dapat membuat permohonan bagi mereka.</p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_26' class='dv'>26&#160;</span>Memang sesuai bagi kita untuk mempunyai imam agung sebegini: Dia setia, tidak bersalah, tidak tercemar, terasing daripada pendosa, dan diangkat lebih tinggi daripada langit. <span id='dcv_7_27' class='dv'>27&#160;</span>Dia tidak seperti imam-imam agung lain yang harus mempersembahkan korban setiap hari, mula-mula untuk dosa sendiri dan kemudian untuk dosa umat. Dia mempersembahkan korban sekali sahaja, iaitu semasa dia mempersembahkan dirinya sebagai korban, dan korbannya telah membawa manfaat kepada orang buat selama-lamanya. <span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>Orang yang dilantik menjadi imam agung menerusi Hukum mempunyai kelemahan. Tetapi anak yang dilantik itu dijadikan sempurna untuk selama-lamanya. Dia dilantik menerusi janji Tuhan yang disertai sumpah, yang diberikan selepas Hukum.</p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Inilah isi penting daripada apa yang kami katakan: Kita mempunyai imam agung sebegini, dan dia sudah duduk di sebelah kanan takhta Tuhan Yang Agung di syurga. <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>Dia berkhidmat di Bilik Maha Suci, di dalam khemah sejati yang didirikan oleh Yehuwa, dan bukan oleh manusia. <span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>Setiap imam agung dilantik untuk mempersembahkan pemberian dan korban. Maka, imam agung ini juga perlu mempunyai sesuatu untuk dipersembahkan. <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Jika dia berada di bumi, dia tidak dapat menjadi imam, kerana sudah ada imam-imam lain yang mempersembahkan pemberian di situ sesuai dengan Hukum. <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Khidmat suci yang dijalankan oleh imam-imam ini merupakan gambaran dan bayangan kepada hal-hal di syurga. Halnya sama dengan Musa. Semasa dia hendak mendirikan khemah suci, dia diperintahkan oleh Tuhan, “Pastikan engkau membuat segala-galanya menurut contoh yang ditunjukkan kepada engkau di atas gunung itu.” <span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Sekarang Yesus diberikan tugas yang lebih unggul daripada tugas yang dijalankan oleh imam-imam itu, kerana dia juga merupakan perantara dalam perjanjian yang lebih baik. Perjanjian itu dibuat secara sah berdasarkan janji-janji yang lebih baik.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span>Jika perjanjian yang pertama tidak mempunyai cacat cela, maka perjanjian yang kedua tidak diperlukan. <span id='dcv_8_8' class='dv'>8&#160;</span>Tetapi Tuhan menunjukkan kesalahan umat-Nya semasa Dia berfirman, “‘Lihatlah! Masanya akan tiba,’ firman Yehuwa, ‘apabila Aku akan membuat perjanjian baru dengan keturunan Israel dan keturunan Yehuda. <span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span>Perjanjian ini bukan seperti perjanjian yang telah Aku buat dengan nenek moyang mereka pada hari Aku memegang tangan mereka untuk memimpin mereka keluar dari Mesir. Oleh sebab mereka tidak tetap setia kepada perjanjian-Ku, Aku tidak lagi mempedulikan mereka,’ firman Yehuwa.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span>“‘Selepas masa itu, Aku akan membuat perjanjian ini dengan keturunan Israel,’ firman Yehuwa. ‘Aku akan meletakkan hukum-hukum-Ku dalam fikiran mereka dan menuliskannya pada hati mereka. Aku akan menjadi Tuhan mereka, dan mereka akan menjadi umat-Ku.</p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>“‘Tidak ada seorang pun yang akan mengajar orang yang sebangsa dengannya dan saudara-saudaranya sendiri dengan berkata, “Kenalilah Yehuwa!” Hal ini demikian kerana mereka semua akan mengenal Aku, daripada orang yang paling kecil sehingga orang yang paling besar. <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Aku akan mengampunkan perbuatan jahat mereka, dan Aku tidak akan mengingat dosa-dosa mereka lagi.’”</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>Oleh sebab Tuhan berfirman tentang “perjanjian yang baru,” Dia menjadikan perjanjian yang sebelumnya itu usang. Maka perjanjian yang usang dan lama itu akan segera lenyap.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>Perjanjian yang sebelumnya mengandungi peraturan untuk menjalankan khidmat suci dan mempunyai tempat ibadatnya yang suci di bumi. <span id='dcv_9_2' class='dv'>2&#160;</span>Dalam khemah yang didirikan, bilik yang pertama mengandungi kaki pelita, meja, dan roti yang sudah dipersembahkan kepada Tuhan. Bilik ini dipanggil Bilik Suci. <span id='dcv_9_3' class='dv'>3&#160;</span>Di belakang tirai yang kedua dalam khemah itu, terdapat bilik yang dipanggil Bilik Maha Suci. <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>Di situ terdapat bekas perbaraan emas dan tabut perjanjian yang seluruhnya disalut dengan emas. Di dalam tabut perjanjian tersebut, terdapat balang emas berisi manna, tongkat Harun yang telah bertunas, dan batu-batu tulis yang padanya tertulis hukum-hukum<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/14' class='fn'></a> Tuhan. <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>Di atas tabut itu ada kerub-kerub mulia yang membayangi penutup tabut.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/15' class='fn'></a> Tetapi sekarang bukanlah masanya untuk menerangkan hal-hal ini dengan terperinci.</p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Setelah hal-hal itu dipersiapkan, imam-imam akan memasuki bilik pertama dalam khemah suci setiap hari untuk menjalankan khidmat suci. <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>Tetapi hanya imam agung yang boleh masuk ke dalam bilik kedua sekali setahun. Pada masa itu, dia mesti membawa darah untuk dipersembahkan bagi dirinya dan bagi dosa-dosa yang dilakukan oleh umat tanpa disedari. <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Menerusi aturan tersebut, daya aktif Tuhan menunjukkan dengan jelas bahawa selagi khemah yang pertama masih wujud, jalan masuk ke Bilik Maha Suci masih belum terbuka. <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Khemah yang pertama ini melambangkan<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/16' class='fn'></a> zaman sekarang. Walaupun khemah ini mempunyai aturan untuk mempersembahkan pemberian dan korban, semua aturan ini tidak dapat menyempurnakan hati nurani orang yang menjalankan khidmat suci. <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Semua ini ditetapkan dalam Hukum Musa dan hanya berkaitan dengan makanan, minuman, dan pelbagai jenis upacara penyucian.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/17' class='fn'></a> Peraturan-peraturan ini berkaitan dengan hal-hal fizikal, dan hanya berkuat kuasa sehingga tibanya masa yang ditetapkan untuk membetulkan segala sesuatu.</p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>Tetapi Kristus datang sebagai imam agung untuk perkara-perkara baik yang sudah ada di sini. Dia masuk ke dalam khemah yang lebih penting dan lebih sempurna. Khemah ini tidak dibuat dengan tangan manusia, ertinya khemah ini bukan sebahagian daripada ciptaan di bumi. <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Kristus masuk ke dalam Bilik Maha Suci, bukan dengan membawa darah kambing atau darah lembu jantan muda, tetapi dengan membawa darahnya sendiri. Dia masuk sekali untuk selama-lamanya dan memperoleh pembebasan<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/18' class='fn'></a> yang kekal untuk kita. <span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>Jika darah kambing dan darah lembu jantan, serta percikan abu daripada korban anak lembu ke atas orang yang najis dapat menjadikan orang itu bersih di mata Tuhan, <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>apatah lagi darah Kristus! Memandangkan dia sudah menurut bimbingan daya aktif Tuhan yang abadi dan mempersembahkan dirinya yang tidak bercacat cela kepada Tuhan, sudah tentu darahnya dapat memurnikan hati nurani kita daripada perbuatan yang sia-sia agar kita dapat menjalankan khidmat suci kepada Tuhan yang hidup.</p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Itulah sebabnya Kristus menjadi perantara perjanjian baru. Dengan demikian, mereka yang telah dipanggil oleh Tuhan dapat menerima warisan abadi yang dijanjikan oleh-Nya. Hal itu dapat berlaku kerana Kristus telah mati untuk menebus dan membebaskan mereka daripada kesalahan yang dilakukan semasa di bawah perjanjian yang sebelumnya. <span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>Semasa membuat perjanjian, orang<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/19' class='fn'></a> yang membuat perjanjian itu perlu mati. <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Selagi orang itu masih hidup, perjanjian itu tidak sah, kerana suatu perjanjian hanya akan menjadi sah dengan adanya kematian. <span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>Oleh itu, perjanjian yang sebelumnya pun tidak berkuat kuasa tanpa darah. <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>Selepas Musa menyampaikan semua perintah dalam Hukum kepada seluruh umat Israel, dia mengambil darah lembu jantan muda dan darah kambing lalu mencampurkannya dengan air. Kemudian, dia menggunakan bulu bebiri berwarna merah marak dan setangkai rumput hisop lalu memercikkan darah itu pada kitab<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/20' class='fn'></a> perjanjian dan pada seluruh umat. <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Musa berkata, “Inilah darah perjanjian. Tuhan telah memerintahkan kamu semua untuk mematuhi perjanjian ini.” <span id='dcv_9_21' class='dv'>21&#160;</span>Dalam cara yang sama, Musa memercikkan darah itu pada khemah suci dan pada semua peralatan yang digunakan semasa menjalankan khidmat suci. <span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>Ya, menurut Hukum, hampir segala sesuatu disucikan dengan darah. Jika darah tidak dicurahkan, dosa pun tidak dapat diampunkan.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>Hal-hal yang merupakan gambaran kepada perkara-perkara di syurga perlu disucikan dengan cara-cara tersebut. Tetapi perkara-perkara di syurga memerlukan korban yang jauh lebih baik. <span id='dcv_9_24' class='dv'>24&#160;</span>Kristus tidak masuk ke dalam Bilik Maha Suci yang dibuat dengan tangan manusia, yang hanyalah tiruan daripada Bilik Maha Suci yang sebenar. Tetapi dia masuk ke syurga; sekarang di sana, dia menghadap Tuhan bagi pihak kita. <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Dia berbuat demikian, bukan untuk mempersembahkan dirinya berulang kali, seperti yang dilakukan oleh imam agung yang masuk ke dalam Bilik Maha Suci tiap-tiap tahun dengan membawa darah yang bukan darahnya sendiri. <span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>Jika tidak, dia perlu menderita berulang kali sejak dunia diasaskan.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/21' class='fn'></a> Tetapi sekarang, pada penghujung sistem ini,<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/22' class='fn'></a> dia sudah menunjukkan dirinya sekali sahaja untuk selama-lamanya bagi menyingkirkan dosa dengan mengorbankan dirinya sendiri. <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>Semua orang mesti mati sekali untuk selama-lamanya, dan setelah itu ada penghakiman. <span id='dcv_9_28' class='dv'>28&#160;</span>Demikian juga, Kristus dipersembahkan sekali sahaja untuk selama-lamanya bagi menanggung dosa banyak orang. Dia akan menampakkan diri untuk kali kedua, bukan untuk menyingkirkan dosa, tetapi untuk dilihat oleh mereka yang mencarinya dengan bersungguh-sungguh, supaya mereka diselamatkan.</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc'>10 </span>Hukum hanyalah bayangan kepada perkara-perkara baik yang akan datang, dan bukannya perkara-perkara itu sendiri. Itulah sebabnya hukum itu tidak mungkin dapat menjadikan orang yang menyembah Tuhan sempurna melalui korban-korban yang sama yang terus dipersembahkan dari tahun ke tahun. <span id='dcv_10_2' class='dv'>2&#160;</span>Andai kata korban-korban itu dapat menyempurnakan orang yang menyembah<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/23' class='fn'></a> Tuhan, korban pun tidak perlu dipersembahkan lagi kerana setelah mereka dibersihkan, mereka tidak lagi berasa bersalah. <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Tetapi melalui korban-korban ini, mereka diingatkan tentang dosa-dosa mereka tahun demi tahun. <span id='dcv_10_4' class='dv'>4&#160;</span>Hal ini demikian kerana darah lembu jantan dan darah kambing tidak mungkin dapat menghapuskan dosa.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_5' class='dv'>5&#160;</span>Itulah sebabnya semasa Kristus datang ke dunia, dia berkata, “‘Engkau tidak menginginkan korban dan persembahan, tetapi Engkau sudah menyediakan tubuh bagiku. <span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Engkau tidak memperkenankan korban bakar dan korban dosa.’ <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Lalu aku berkata, ‘Ya Tuhan, aku datang untuk melakukan kehendak-Mu, seperti yang tertulis di dalam gulungan kitab tentang diriku.’” <span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Mula-mula dia berkata, “Engkau tidak menginginkan dan Engkau tidak memperkenankan korban, persembahan, korban bakar, dan korban dosa.” Korban-korban itu dipersembahkan menurut Hukum. <span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>Setelah itu dia berkata, “Aku datang untuk melakukan kehendak-Mu.” Maka dia menyingkirkan aturan yang pertama agar dia dapat meneguhkan aturan yang kedua. <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Melalui “kehendak” itu, kita telah disucikan melalui tubuh Yesus Kristus yang dipersembahkan sekali untuk selama-lamanya.</p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>Selain itu, tiap-tiap hari, setiap imam mengambil tempatnya untuk memberikan khidmat suci dan mempersembahkan korban yang sama berulang kali. Tetapi korban-korban itu sama sekali tidak dapat menyingkirkan dosa dengan sepenuhnya. <span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Namun, Yesus mempersembahkan satu korban untuk menebus dosa, dan korban itu berlaku untuk selama-lamanya. Dia telah duduk di sebelah kanan Tuhan, <span id='dcv_10_13' class='dv'>13&#160;</span>dan sejak itu, dia menantikan masanya musuh-musuhnya dijadikan sebagai alas kakinya. <span id='dcv_10_14' class='dv'>14&#160;</span>Melalui satu korban yang dipersembahkan, dia menyempurnakan orang yang disucikan buat selama-lamanya. <span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>Tambahan lagi, daya aktif Tuhan juga telah memberikan kesaksian kepada kita. Mula-mula, daya aktif Tuhan berkata, <span id='dcv_10_16' class='dv'>16&#160;</span>“‘Selepas masa itu, Aku akan membuat perjanjian ini dengan mereka,’ firman Yehuwa. ‘Aku akan meletakkan hukum-hukum-Ku dalam hati mereka dan Aku akan menuliskannya dalam fikiran mereka.’” <span id='dcv_10_17' class='dv'>17&#160;</span>Kemudian daya aktif Tuhan berkata, “Aku tidak akan mengingat dosa-dosa dan perbuatan jahat mereka lagi.” <span id='dcv_10_18' class='dv'>18&#160;</span>Maka jika dosa-dosa dan perbuatan jahat itu diampunkan, korban yang dipersembahkan untuk dosa tidak diperlukan lagi.</p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>Oleh itu, saudara-saudara, melalui darah Yesus, kita dapat menggunakan jalan yang menuju ke Bilik Maha Suci dengan berani.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/24' class='fn'></a> <span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Jalan itu ialah jalan baru yang membawa kehidupan. Yesus telah membuka jalan itu bagi kita dengan menembusi tirai, iaitu tubuhnya sendiri. <span id='dcv_10_21' class='dv'>21&#160;</span>Oleh sebab kita mempunyai imam yang mulia, yang bertanggungjawab ke atas umat Tuhan, <span id='dcv_10_22' class='dv'>22&#160;</span>marilah kita menghampiri Tuhan dengan hati yang tulus dan iman yang teguh, kerana hati kita dan hati nurani kita sudah dibersihkan<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/25' class='fn'></a> dan tubuh kita sudah dimandikan dengan air yang bersih. <span id='dcv_10_23' class='dv'>23&#160;</span>Marilah kita terus mengisytiharkan harapan kita tanpa goyah, kerana Dia yang berjanji itu setia. <span id='dcv_10_24' class='dv'>24&#160;</span>Marilah kita memperhatikan<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/26' class='fn'></a> satu sama lain supaya kita dapat saling memberikan dorongan untuk memperlihatkan kasih dan melakukan perbuatan yang baik. <span id='dcv_10_25' class='dv'>25&#160;</span>Janganlah abaikan perjumpaan kita seperti yang biasa dilakukan oleh sesetengah orang. Sebaliknya hendaklah kita menggalakkan satu sama lain, lebih-lebih lagi seraya kamu nampak hari itu semakin mendekat.</p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Jika kita sengaja mengamalkan perbuatan yang berdosa selepas menerima pengetahuan yang tepat tentang kebenaran, tidak ada lagi korban lain yang dapat dipersembahkan bagi dosa-dosa kita. <span id='dcv_10_27' class='dv'>27&#160;</span>Kita hanya dapat menunggu penghakiman dengan rasa takut dan menunggu kemurkaan Tuhan yang bernyala-nyala, yang akan melahap orang yang menentang Tuhan. <span id='dcv_10_28' class='dv'>28&#160;</span>Berdasarkan kesaksian dua atau tiga orang, sesiapa yang tidak mengendahkan Hukum Musa akan dihukum mati tanpa belas kasihan. <span id='dcv_10_29' class='dv'>29&#160;</span>Bagaimana pula dengan orang yang telah menginjak-injak Anak Tuhan dan memandang remeh darah perjanjian yang menyucikannya serta menghina daya aktif Tuhan yang memberikan kebaikan hati yang unggul? Pada pendapat kamu, tidakkah mereka patut menerima hukuman yang lebih berat lagi? <span id='dcv_10_30' class='dv'>30&#160;</span>Kita tahu bahawa Tuhanlah yang berfirman, “Akulah yang akan membalas dendam, dan Akulah yang akan membalas kejahatan.” Ada tertulis juga, “Yehuwa akan menghakimi umat-Nya.” <span id='dcv_10_31' class='dv'>31&#160;</span>Alangkah ngerinya jika kita jatuh ke dalam tangan Tuhan yang hidup!</p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_32' class='dv'>32&#160;</span>Jangan sekali-kali lupa keadaan kamu pada masa lampau. Pada waktu itu, setelah kamu menerima cahaya daripada Tuhan, kamu berjuang dengan gigih sambil menanggung penderitaan dengan tabah. <span id='dcv_10_33' class='dv'>33&#160;</span>Ada kalanya kamu dihina dan menghadapi kesengsaraan di hadapan umum.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/27' class='fn'></a> Ada kalanya kamu menderita bersama-sama mereka yang mengalami hal-hal itu. <span id='dcv_10_34' class='dv'>34&#160;</span>Kamu bersimpati terhadap mereka yang dipenjarakan, dan kamu tidak kehilangan sukacita apabila harta milik kamu dirampas. Hal itu demikian kerana kamu tahu bahawa kamu mempunyai harta yang lebih baik dan yang berkekalan.</p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_35' class='dv'>35&#160;</span>Oleh itu, janganlah berhenti bercakap dengan berani<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/28' class='fn'></a> kerana hal ini akan mendatangkan ganjaran yang besar. <span id='dcv_10_36' class='dv'>36&#160;</span>Kamu memerlukan ketabahan supaya selepas kamu melakukan kehendak Tuhan, kamu boleh menerima apa yang telah dijanjikan. <span id='dcv_10_37' class='dv'>37&#160;</span>Hal itu demikian kerana ada tertulis, “Hanya sebentar lagi,” dan “dia<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/29' class='fn'></a> yang akan datang akan tiba dan tidak akan terlambat.” <span id='dcv_10_38' class='dv'>38&#160;</span>“Hamba-Ku yang melakukan apa yang benar akan hidup kerana imannya,” dan “jika dia berundur ketakutan, Aku tidak akan berkenan kepadanya.” <span id='dcv_10_39' class='dv'>39&#160;</span>Tetapi kita bukanlah orang yang berundur ketakutan, kerana orang sedemikian akan dimusnahkan. Sebaliknya kita ialah orang yang beriman, kerana nyawa orang sedemikian akan terpelihara.</p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Iman ialah keyakinan yang teguh bahawa apa yang diharapkan akan menjadi kenyataan. Iman ialah bukti yang kukuh bahawa apa yang dipercayai adalah nyata meskipun hal-hal itu tidak dapat dilihat. <span id='dcv_11_2' class='dv'>2&#160;</span>Oleh sebab orang pada zaman kuno<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/30' class='fn'></a> beriman, Tuhan telah menunjukkan bahawa Dia memperkenankan mereka.</p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>Kerana beriman, kita memahami bahawa perkara-perkara di langit dan di bumi<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/31' class='fn'></a> diaturkan menurut firman Tuhan. Dengan demikian apa yang kelihatan wujud daripada apa yang tidak kelihatan.</p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>Kerana beriman, Habel mempersembahkan korban kepada Tuhan, dan korbannya lebih bernilai daripada korban yang dipersembahkan oleh Kain. Dengan imannya itu, Habel menerima kesaksian bahawa dia diperkenankan Tuhan, kerana Tuhan berkenan dengan pemberiannya. Kerana imannya itu, Habel masih berkata-kata meskipun dia sudah mati.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>Kerana beriman, Henokh dipindahkan supaya dia tidak menderita ketika dia mati. Henokh tidak dijumpai di mana-mana kerana Tuhan telah memindahkannya. Sebelum dia dipindahkan, Tuhan telah memberikan kesaksian kepada Henokh bahawa dia sudah menyenangkan hati Tuhan. <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Tanpa iman, tidak ada seorang pun dapat menyenangkan hati Tuhan, kerana sesiapa yang menghadap Tuhan mesti percaya bahawa Dia wujud dan bahawa Dia memberikan ganjaran kepada orang yang mencari-Nya dengan bersungguh-sungguh.</p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>Kerana beriman, Nuh memperlihatkan rasa takut akan Tuhan dan membina sebuah bahtera untuk menyelamatkan rumah tangganya selepas dia mendapat amaran daripada Tuhan tentang perkara-perkara yang belum kelihatan. Melalui imannya, Nuh menunjukkan bahawa dunia ini jahat, dan kerana imannya, dia dinyatakan sebagai seorang yang mendapat perkenan Tuhan.</p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>Kerana beriman, Abraham mematuhi Tuhan semasa Tuhan memanggilnya untuk pergi ke tempat yang akan diberikan sebagai warisan kepadanya. Abraham meninggalkan negerinya meskipun dia tidak tahu ke mana dia akan pergi. <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>Kerana beriman, Abraham tinggal sebagai orang asing di tanah yang dijanjikan. Dia tinggal di dalam khemah bersama Ishak dan Yakub, yang menerima janji yang sama daripada Tuhan. <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>Hal ini demikian kerana Abraham menantikan kota yang mempunyai asas yang kukuh, iaitu kota yang direka dan dibina oleh Tuhan.</p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Kerana beriman, Sara dapat mengandungkan anak<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/32' class='fn'></a> meskipun dia sudah berumur. Hal ini demikian kerana Sara menganggap Dia yang telah berjanji itu setia.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/33' class='fn'></a> <span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>Oleh sebab itu, melalui seorang lelaki yang dianggap terlalu tua untuk menghasilkan keturunan,<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/34' class='fn'></a> banyak anak telah dilahirkan. Bilangan mereka sebanyak bintang di langit dan tidak terhitung banyaknya seperti pasir di pantai.</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>Semua orang ini beriman sampai mati. Walaupun janji-janji Tuhan tidak terlaksana pada zaman mereka, dari jauh mereka melihat dan menyambutnya. Mereka menyatakan di hadapan umum bahawa mereka hanyalah orang asing dan penduduk sementara di tempat yang didiami oleh mereka. <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>Orang yang berkata demikian menunjukkan dengan jelas bahawa mereka sedang berusaha dengan bersungguh-sungguh untuk mencari tempat yang akan menjadi tempat kediaman mereka. <span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>Jika mereka selalu memikirkan tempat yang telah ditinggalkan oleh mereka, mereka sebenarnya berpeluang kembali ke situ. <span id='dcv_11_16' class='dv'>16&#160;</span>Tetapi mereka berusaha untuk mendapatkan tempat yang lebih baik, iaitu tempat yang berkaitan dengan syurga. Maka Tuhan tidak malu untuk disebut sebagai Tuhan mereka, dan Dia sudah menyediakan sebuah kota untuk mereka.</p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_17' class='dv'>17&#160;</span>Kerana beriman, semasa Abraham diuji, dia seolah-olah sudah mempersembahkan Ishak sebagai korban. Lelaki ini, yang telah menerima janji-janji Tuhan dengan gembira, bersedia untuk mempersembahkan anak tunggalnya sebagai korban, <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>meskipun Tuhan pernah berfirman kepadanya, “Benihmu<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/35' class='fn'></a> akan datang daripada Ishak.” <span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Abraham percaya bahawa walaupun Ishak mati, Tuhan dapat membangkitkannya daripada kematian. Dalam erti kiasan, dia telah menerima Ishak kembali daripada kematian.</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_20' class='dv'>20&#160;</span>Kerana beriman, Ishak memberkati Yakub dan Esau dan memberitahu mereka tentang hal-hal yang akan berlaku pada masa depan.</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv'>21&#160;</span>Kerana beriman, Yakub memberkati anak-anak Yusuf dan menyembah Tuhan sambil bersandar pada kepala tongkatnya semasa dia hampir mati.</p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Kerana beriman, semasa Yusuf hampir mati, dia berkata bahawa umat Israel akan keluar dari Mesir. Dia juga memberikan perintah-perintah tentang tulang-tulangnya.<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/36' class='fn'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_23' class='dv'>23&#160;</span>Kerana beriman, ibu bapa Musa menyembunyikan Musa selama tiga bulan setelah dia lahir. Mereka melihat bahawa anak itu comel dan mereka tidak takut pada perintah raja. <span id='dcv_11_24' class='dv'>24&#160;</span>Kerana beriman, sesudah Musa menjadi dewasa, dia enggan dipanggil anak kepada puteri Firaun. <span id='dcv_11_25' class='dv'>25&#160;</span>Dia memilih untuk dianiaya bersama umat Tuhan daripada menikmati kesenangan hidup berdosa yang bersifat sementara. <span id='dcv_11_26' class='dv'>26&#160;</span>Dia menganggap bahawa celaan yang ditanggungnya sebagai Orang Yang Diurapi<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/37' class='fn'></a> jauh lebih berharga daripada harta karun di Mesir. Dia menumpukan perhatian kepada ganjaran yang bakal diterima. <span id='dcv_11_27' class='dv'>27&#160;</span>Kerana beriman, Musa meninggalkan Mesir tanpa berasa takut akan kemurkaan raja. Dia tetap teguh seolah-olah dia dapat melihat Tuhan yang tidak kelihatan. <span id='dcv_11_28' class='dv'>28&#160;</span>Kerana beriman, dia merayakan Perayaan Paska<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/38' class='fn'></a> dan memercikkan darah pada tiang pintu agar malaikat Tuhan tidak membunuh<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/39' class='fn'></a> anak lelaki sulung orang Israel.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_29' class='dv'>29&#160;</span>Kerana beriman, umat Israel menyeberangi Laut Merah seperti berjalan di atas tanah yang kering. Tetapi semasa orang Mesir mencuba menyeberanginya, laut itu menelan mereka.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>Kerana orang Israel beriman, tembok Yerikho roboh setelah mereka mengelilinginya selama tujuh hari. <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Kerana beriman, Rahab, pelacur itu, menyambut pengintip-pengintip Israel dengan ramah. Oleh sebab itu, dia tidak lenyap bersama-sama mereka yang ingkar.</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Apa lagi yang akan aku katakan? Masa tidak akan cukup jika aku bercerita tentang Gideon, Barak, Simson, Yefta, Daud, dan Samuel serta nabi-nabi yang lain. <span id='dcv_11_33' class='dv'>33&#160;</span>Kerana beriman, mereka menewaskan kerajaan-kerajaan, melakukan hal-hal yang benar, mendapat apa yang dijanjikan, menutup mulut singa-singa, <span id='dcv_11_34' class='dv'>34&#160;</span>tidak dibakar oleh api yang berkobar-kobar, terselamat daripada mata pedang, menjadi kuat walaupun mereka lemah, perkasa dalam perang, dan menumpaskan tentera musuh. <span id='dcv_11_35' class='dv'>35&#160;</span>Wanita-wanita telah menerima kembali orang kesayangan mereka yang telah dibangkitkan daripada kematian. Orang lain pula enggan menyangkal iman semata-mata untuk dibebaskan. Mereka sanggup diseksa kerana ingin meraih pembangkitan yang lebih baik. <span id='dcv_11_36' class='dv'>36&#160;</span>Yang lain menghadapi ujian kerana diperolok-olokkan dan dicambuk. Selain itu, ada yang dirantai dan dipenjarakan. <span id='dcv_11_37' class='dv'>37&#160;</span>Ada juga yang direjam, diuji, dipotong menjadi dua dengan gergaji, dan dibunuh dengan pedang. Mereka mengembara dengan berpakaian kulit biri-biri atau kambing. Mereka serba kekurangan, hidup sengsara, dan dilayan dengan buruk. <span id='dcv_11_38' class='dv'>38&#160;</span>Dunia ini bukan tempat yang layak untuk mereka. Mereka mengembara di padang gurun, gunung-gunung, gua-gua, dan lubang-lubang di bawah tanah.</p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_39' class='dv'>39&#160;</span>Tuhan telah memberikan kesaksian kepada semua orang ini bahawa mereka mendapat perkenan-Nya kerana mereka beriman. Namun, mereka tidak menerima apa yang dijanjikan, <span id='dcv_11_40' class='dv'>40&#160;</span>kerana awal-awal lagi, Tuhan telah berfikir untuk memberi kita sesuatu yang lebih baik. Dengan ini, mereka tidak akan dijadikan sempurna tanpa kita.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Oleh sebab kita mempunyai begitu banyak saksi yang bagaikan awan di sekeliling kita, marilah kita juga membuang segala beban dan dosa yang dapat menjerat kita dengan senang. Marilah kita berlari dengan tabah dalam perlumbaan yang ditetapkan di hadapan kita, <span id='dcv_12_2' class='dv'>2&#160;</span>seraya kita memerhatikan Pemimpin Utama iman kita dan Penyempurna iman kita, iaitu Yesus. Disebabkan sukacita yang ada di hadapannya, dia tabah menanggung penderitaan pada tiang seksaan<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/40' class='fn'></a> dan tidak peduli bahawa hal itu sesuatu yang memalukan. Sekarang, dia duduk di sebelah kanan takhta Tuhan. <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>Dia tabah menanggung cacian orang berdosa yang sebenarnya sedang mengutuk diri sendiri. Sesungguhnya, perhatikanlah dia dengan cermat supaya kamu tidak menjadi letih lalu berputus asa.</p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Dalam pergelutan kamu untuk melawan dosa itu, kamu belum pernah bergelut sehingga mati. <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>Kamu melupakan sama sekali nasihat daripada Tuhan yang memanggil kamu sebagai anak-anak-Nya: “Hai anak-Ku, janganlah meremehkan disiplin daripada Yehuwa, dan janganlah berputus asa semasa kamu ditegur oleh-Nya, <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>kerana Yehuwa mendisiplinkan orang yang dikasihi-Nya. Sebenarnya, Dia menghukum<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/41' class='fn'></a> setiap orang yang diterima-Nya sebagai anak.”</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_7' class='dv'>7&#160;</span>Kamu perlu bertabah kerana hal itu merupakan sebahagian daripada disiplin<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/42' class='fn'></a> kamu. Tuhan memperlakukan kamu sebagai anak-anak-Nya, dan anak manakah yang tidak didisiplinkan oleh bapanya? <span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Tetapi jika kamu semua tidak menerima disiplin sebegini, kamu sebenarnya merupakan anak-anak haram dan bukannya anak-anak yang sebenar. <span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>Tambahan lagi, kita menghormati bapa kita di bumi yang sering mendisiplinkan kita. Oleh itu, tidakkah kita patut tunduk dengan lebih rela kepada Bapa rohani kita<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/43' class='fn'></a> supaya kita dapat hidup? <span id='dcv_12_10' class='dv'>10&#160;</span>Bapa kita di bumi mendisiplinkan kita untuk jangka masa yang pendek menurut apa yang dianggap baik oleh mereka. Tetapi Tuhan berbuat demikian untuk kebaikan kita supaya kita menjadi suci seperti Dia. <span id='dcv_12_11' class='dv'>11&#160;</span>Memang, semasa disiplin diberikan, hal itu memedihkan hati<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/44' class='fn'></a> dan tidak membawa sukacita. Tetapi kemudian, orang yang sudah dilatih menerusi disiplin akan menuai buah kedamaian, iaitu kehidupan yang diperkenankan Tuhan.</p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Oleh itu, kuatkanlah tangan yang terkulai dan lutut yang gementar. <span id='dcv_12_13' class='dv'>13&#160;</span>Teruslah membuat jalan yang lurus bagi kaki kamu, agar orang yang tempang tidak menjadi semakin teruk tetapi disembuhkan. <span id='dcv_12_14' class='dv'>14&#160;</span>Berusahalah untuk berdamai dengan semua orang, dan hiduplah dengan suci. Orang yang tidak suci tidak boleh melihat Tuan. <span id='dcv_12_15' class='dv'>15&#160;</span>Berhati-hatilah supaya tidak ada seorang pun dalam kalangan kamu yang gagal untuk menerima kebaikan hati Tuhan yang unggul, dan berhati-hatilah supaya tidak ada akar beracun yang tumbuh lalu menimbulkan masalah sehingga ramai orang dicemari olehnya. <span id='dcv_12_16' class='dv'>16&#160;</span>Berwaspadalah supaya tidak ada sesiapa pun dalam kalangan kamu yang melakukan perbuatan seks yang tidak bermoral<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/45' class='fn'></a> atau sesiapa pun yang tidak menghargai hal-hal yang suci seperti Esau. Dia telah melepaskan haknya sebagai anak sulung hanya untuk mendapatkan sedikit makanan. <span id='dcv_12_17' class='dv'>17&#160;</span>Kamu tahu bahawa pada kemudian hari Esau ingin mewarisi berkat itu, tetapi dia ditolak. Meskipun dengan tangisan dia mencuba sedaya upaya untuk mengubah fikiran bapanya, dia gagal berbuat demikian.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_18' class='dv'>18&#160;</span>Kamu bukannya pergi ke sebuah gunung yang dapat disentuh dan yang bernyala-nyala dengan api. Di situ ada awan yang hitam, kegelapan yang pekat, dan ribut yang kencang. <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>Di situ juga ada bunyi trompet yang kuat dan suara yang bercakap. Selepas orang ramai mendengar suara itu, mereka merayu agar suara itu tidak bercakap lagi kepada mereka. <span id='dcv_12_20' class='dv'>20&#160;</span>Hal ini demikian kerana mereka sudah berasa takut selepas mendengar perintah berikut: “Jika seekor binatang menyentuh gunung ini, binatang itu mesti direjam.” <span id='dcv_12_21' class='dv'>21&#160;</span>Apa yang dilihat begitu menakutkan sehingga Musa berkata, “Aku takut dan gementar.” <span id='dcv_12_22' class='dv'>22&#160;</span>Tetapi kamu sudah pergi ke Gunung Sion dan ke kota Tuhan yang hidup, iaitu Yerusalem di syurga. Di situ ada banyak<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/46' class='fn'></a> malaikat <span id='dcv_12_23' class='dv'>23&#160;</span>yang berhimpun, ada sidang anak-anak sulung Tuhan yang telah didaftarkan di syurga, dan ada Tuhan, iaitu Hakim kepada semua. Di situ juga ada kehidupan rohani yang dimiliki orang baik yang telah disempurnakan, <span id='dcv_12_24' class='dv'>24&#160;</span>ada Yesus, iaitu perantara perjanjian baru, dan ada darah yang dipercikkan, yang lebih baik daripada darah Habel.</p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_25' class='dv'>25&#160;</span>Pastikan bahawa kamu mendengarkan<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/47' class='fn'></a> Dia yang berfirman. Orang pada masa dahulu yang enggan mendengarkan Tuhan dan amaran yang disampaikan-Nya di bumi tidak dapat melepaskan diri daripada hukuman. Jika begitu, dapatkah kita melepaskan diri daripada hukuman jika kita berpaling daripada Dia yang berfirman dari syurga? <span id='dcv_12_26' class='dv'>26&#160;</span>Pada masa itu, suara-Nya menggoncangkan bumi. Tetapi sekarang Dia telah berjanji, “Sekali lagi Aku akan menggoncangkan bumi, dan bukan bumi sahaja tetapi langit juga.” <span id='dcv_12_27' class='dv'>27&#160;</span>Ungkapan “sekali lagi” menunjukkan bahawa perkara-perkara yang dapat digoncangkan, iaitu perkara-perkara yang tidak dibuat oleh Tuhan, akan disingkirkan supaya perkara-perkara yang tidak dapat digoncangkan akan tetap ada. <span id='dcv_12_28' class='dv'>28&#160;</span>Maka, memandangkan kita akan menerima sebuah Kerajaan yang tidak dapat digoncangkan, marilah kita terus menerima kebaikan hati yang unggul, yang membolehkan kita menjalankan khidmat suci kepada Tuhan dengan rasa takut dan hormat menurut cara yang diperkenankan-Nya. <span id='dcv_12_29' class='dv'>29&#160;</span>Sebenarnya Tuhan kita adalah seperti api yang memusnahkan.</p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc'>13 </span>Sebagai saudara-saudara seiman, hendaklah kamu sentiasa saling mengasihi. <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>Janganlah lupa menyambut orang dengan ramah,<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/48' class='fn'></a> kerana sesetengah orang telah berbuat demikian dan menyambut malaikat tanpa menyedarinya. <span id='dcv_13_3' class='dv'>3&#160;</span>Ingatlah akan orang yang dipenjarakan,<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/49' class='fn'></a> seolah-olah kamu juga dipenjarakan bersama-sama mereka. Ingatlah akan orang yang dilayan dengan buruk, seolah-olah kamu juga dilayan dengan buruk bersama-sama mereka. <span id='dcv_13_4' class='dv'>4&#160;</span>Hendaklah perkahwinan dihormati oleh semua orang, dan katil perkahwinan haruslah tidak tercemar, kerana Tuhan akan menghakimi orang yang melakukan perbuatan seks yang tidak bermoral<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/50' class='fn'></a> dan orang yang berzina. <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>Hendaklah cara hidup kamu bebas daripada cinta akan wang. Sebaliknya hendaklah kamu berpuas hati dengan apa yang kamu miliki, kerana Tuhan telah berfirman, “Aku sama sekali tidak akan meninggalkan engkau, dan Aku sama sekali tidak akan mengabaikan engkau.” <span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>Oleh itu, dengan penuh keberanian kita dapat berkata, “Yehuwalah penolongku; aku tidak akan berasa takut. Apakah yang dapat dilakukan manusia terhadapku?”</p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Ingatlah akan mereka yang mengambil pimpinan dalam kalangan kamu, iaitu mereka yang telah menyampaikan firman Tuhan kepada kamu. Perhatikanlah hasil daripada tingkah laku mereka dan tirulah iman mereka.</p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Yesus Kristus tetap sama, baik semalam, hari ini, mahupun selama-lamanya.</p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>Janganlah disesatkan oleh pelbagai ajaran yang ganjil. Adalah lebih baik jika hati kita diteguhkan oleh kebaikan hati yang unggul daripada diteguhkan oleh makanan,<a href='/zlm/wol/fn/r118/lp-ml/1001061162/51' class='fn'></a> kerana orang yang terlalu menumpukan perhatian kepada makanan tidak akan meraih manfaat daripadanya.</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>Kita mempunyai mazbah, tetapi orang yang menjalankan khidmat suci di khemah Tuhan tidak berhak untuk memakan korban di atas mazbah itu. <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Imam agung membawa darah binatang-binatang ke dalam Bilik Maha Suci sebagai korban dosa, tetapi bangkai binatang-binatang itu dibakar di luar kawasan perkhemahan. <span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Demikian juga, Yesus menderita di luar pintu gerbang kota agar dia dapat menyucikan orang dengan darahnya. <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Oleh itu, marilah kita pergi kepadanya di luar kawasan perkhemahan sambil menanggung hinaan yang ditanggung olehnya, <span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>kerana di sini kita tidak mempunyai kota yang kekal. Kita mencari dengan bersungguh-sungguh kota yang akan datang. <span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>Melalui Yesus, marilah kita sentiasa mempersembahkan puji-pujian sebagai korban kepada Tuhan. Itulah buah yang kita persembahkan dengan bibir apabila kita mengisytiharkan nama-Nya di hadapan umum. <span id='dcv_13_16' class='dv'>16&#160;</span>Selain itu, janganlah lupa untuk berbuat baik dan untuk mengongsi apa yang kamu miliki dengan orang lain, kerana korban-korban sebegitu menyenangkan hati Tuhan.</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Patuhilah mereka yang mengambil pimpinan dalam kalangan kamu dan tunduklah kepada mereka, kerana mereka sedang menjaga kamu dan akan bertanggungjawab kepada Tuhan. Dengan demikian, mereka dapat menjalankan tugas dengan sukacita dan bukannya dengan keluh-kesah, kerana hal itu akan merugikan kamu.</p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_18' class='dv'>18&#160;</span>Teruslah berdoa untuk kami, kerana kami percaya bahawa hati nurani kami murni, dan kami ingin melakukan segala sesuatu dengan jujur. <span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>Khasnya aku ingin menggesa kamu untuk berdoa agar aku dapat kembali kepada kamu dengan lebih cepat.</p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Tuhan sudah membangkitkan Tuan Yesus, gembala agung kita, daripada kematian, dan darah yang mengesahkan perjanjian yang kekal ada bersamanya. Sekarang, semoga Tuhan kedamaian <span id='dcv_13_21' class='dv'>21&#160;</span>melengkapi kamu dengan segala perkara baik yang diperlukan untuk melakukan kehendak-Nya. Melalui Yesus Kristus, semoga Tuhan menggerakkan kita untuk melakukan apa yang menyenangkan hati-Nya. Semoga Tuhan dimuliakan buat selama-lamanya. Amin.</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Sekarang saudara-saudara, aku menggesa kamu supaya mendengar kata-kata galakanku dengan sabar, kerana surat yang kutulis ini tidaklah terlalu panjang. <span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Aku mahu kamu tahu bahawa saudara kita Timotius sudah dibebaskan. Jika dia segera datang ke sini, aku akan melawat kamu bersama dia.</p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_24' class='dv'>24&#160;</span>Sampaikanlah salamku kepada semua yang mengambil pimpinan dalam kalangan kamu dan kepada semua umat suci. Mereka yang berada di Italia mengirim salam kepada kamu.</p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_25' class='dv'>25&#160;</span>Semoga kebaikan hati yang unggul menyertai kamu semua.</p></div></div></text>
</bible>
