<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc'>1 </span>Y Jehová procedió a llamar<a class='fn'></a> a Moisés y a hablarle desde la tienda de reunión,<a class='mr'></a> diciendo: <span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>“Habla a los hijos de Israel,<a class='mr'></a> y tienes que decirles: ‘En caso de que algún hombre<a class='fn'></a> de ustedes fuera a presentar<a class='fn'></a> a Jehová una ofrenda<a class='fn'></a> de los animales domésticos, ustedes deben presentar su ofrenda<a class='fn'></a> de la vacada y del rebaño.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>”’Si la ofrenda de él es una ofrenda quemada<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de la vacada, un macho —uno sano<a class='mr'></a>— es lo que debe presentar. A la entrada de la tienda de reunión debe presentarla de su propia voluntad delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y tiene que poner su mano sobre la cabeza de la ofrenda quemada, y esta tiene que ser aceptada<a class='mr'></a> benévolamente a favor suyo para hacer expiación por él.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>”’Entonces el toro joven tiene que ser degollado<a class='fn'></a> delante de Jehová; y los hijos de Aarón, los sacerdotes,<a class='mr'></a> tienen que presentar la sangre y rociar la sangre en derredor sobre el altar,<a class='mr'></a> que está a la entrada de la tienda de reunión. <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Y la ofrenda quemada tiene que ser desollada y cortada en sus trozos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>Y los hijos de Aarón, los sacerdotes,<a class='fn'></a> tienen que poner fuego en el altar<a class='mr'></a> y poner en orden la leña sobre el fuego.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>Y los hijos de Aarón, los sacerdotes,<a class='fn'></a> tienen que poner en orden los trozos,<a class='mr'></a> con la cabeza y el sebo, encima de la leña que está sobre el fuego que está en el altar. <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Y sus intestinos<a class='mr'></a> y sus canillas serán lavados<a class='fn'></a> con agua; y el sacerdote tiene que hacer humear todo ello sobre el altar como ofrenda quemada, ofrenda hecha por fuego,<a class='fn'></a> de olor conducente a descanso a Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>”’Y si su ofrenda para una ofrenda quemada es del rebaño,<a class='mr'></a> de los carneros jóvenes o de las cabras, un macho<a class='mr'></a> —uno sano— es lo que presentará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>Y tiene que ser degollado<a class='fn'></a> al lado del altar que da al norte delante de Jehová, y los hijos de Aarón, los sacerdotes, tienen que rociar su sangre en derredor sobre el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Y tiene que cortarlo en sus trozos y su cabeza y su sebo, y el sacerdote tiene que ponerlos en orden encima de la leña que está sobre el fuego que está en el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Y lavará con agua los intestinos<a class='mr'></a> y las canillas;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que presentarlo todo y hacerlo humear<a class='mr'></a> sobre el altar. Es una ofrenda quemada, una ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>”’Sin embargo, si su ofrenda como ofrenda quemada a Jehová es de las aves, entonces tiene que presentar su ofrenda de las tórtolas<a class='mr'></a> o de los pichones.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Y el sacerdote tiene que presentarla en el altar y cortarle la cabeza de una uñada<a class='mr'></a> y hacerla humear sobre el altar, pero su sangre tiene que ser escurrida<a class='fn'></a> sobre el lado del altar. <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y él tiene que quitarle el buche con sus plumas<a class='fn'></a> y arrojarlo al lado del altar, hacia el este, al lugar para las cenizas grasosas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv'>17&#160;</span>Y tiene que henderla por donde están las alas. No debe dividirla.<a class='mr'></a> Entonces el sacerdote tiene que hacerla humear en el altar, encima de la leña que está sobre el fuego. Es una ofrenda quemada,<a class='mr'></a> una ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p6' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>”’Ahora bien, en caso de que algún alma fuera a presentar como ofrenda una ofrenda de grano<a class='mr'></a> a Jehová, su ofrenda debe resultar ser de flor de harina;<a class='mr'></a> y tiene que derramarle aceite encima y poner olíbano sobre ella. <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>Y tiene que traerla a los hijos de Aarón, los sacerdotes, y el sacerdote tiene que asir de ella su puñado de su flor de harina y su aceite junto con todo su olíbano; y tiene que hacerlo humear como recordativo<a class='mr'></a> de ella en el altar, como ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Y lo que quede de la ofrenda de grano pertenece a Aarón y sus hijos,<a class='mr'></a> como cosa santísima<a class='mr'></a> de las ofrendas de Jehová hechas por fuego.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>”’Y en caso de que fueras a presentar como ofrenda una ofrenda de grano en la forma de algo cocido en horno, debe ser de flor de harina, tortas anulares no fermentadas,<a class='mr'></a> mojadas ligeramente con aceite, o<a class='fn'></a> galletitas delgadas no fermentadas,<a class='mr'></a> untadas con aceite.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”’Y si tu ofrenda es una ofrenda de grano tomada de la tartera,<a class='mr'></a> debe resultar ser de flor de harina mojada ligeramente con aceite, no fermentada. <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Debe haber un quebrarla<a class='fn'></a> en pedazos, y tienes que derramar aceite sobre ella.<a class='mr'></a> Es una ofrenda de grano.</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>”’Y si tu ofrenda es una ofrenda de grano sacada de la caldera profunda de freír,<a class='fn'></a> debe ser hecha de flor de harina con aceite. <span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>Y tienes que traer a Jehová la ofrenda de grano que se haya hecho de estos; y tiene que ser presentada al sacerdote, y él tiene que acercarla al altar. <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Y el sacerdote tiene que alzar parte de la ofrenda de grano como recordativo<a class='mr'></a> de ella y tiene que hacerla humear sobre el altar, como ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Y lo que quede de la ofrenda de grano pertenece a Aarón y a sus hijos, como cosa santísima de las ofrendas de Jehová por fuego.<a class='mr'></a></p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”’Ninguna ofrenda de grano que ustedes presenten a Jehová debe ser cosa hecha con masa fermentada,<a class='mr'></a> porque no deben hacer humear absolutamente ninguna levadura ni miel<a class='fn'></a> como ofrenda hecha por fuego a Jehová.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>”’Como<a class='fn'></a> ofrenda de primicias,<a class='mr'></a> las presentarán a Jehová, y estas no deben subir al altar para olor conducente a descanso.</p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”’Y toda ofrenda de tu ofrenda de grano la sazonarás con sal;<a class='mr'></a> y no debes dejar que falte de sobre tu ofrenda de grano la sal del pacto<a class='mr'></a> de tu Dios. Junto con toda ofrenda tuya presentarás sal.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>”’Y si fueras a presentar la ofrenda de grano de los primeros frutos maduros a Jehová, debes presentar espigas verdes tostadas al fuego, grano nuevo machacado, como ofrenda de grano de tus primeros frutos maduros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Y tienes que echar aceite sobre ella y poner olíbano sobre ella. Es una ofrenda de grano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>Y el sacerdote tiene que hacer humear el recordativo<a class='mr'></a> de ella, es decir, parte de su grano machacado y aceite, junto con todo su olíbano, como ofrenda hecha por fuego a Jehová.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p14' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>”’Y si la ofrenda de él es un sacrificio de comunión,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> si la está presentando de la vacada, sea macho o hembra, un [animal] sano<a class='mr'></a> es lo que presentará delante de Jehová. <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Y tiene que poner su mano sobre la cabeza<a class='mr'></a> de su ofrenda, y [la ofrenda] tiene que ser degollada<a class='fn'></a> a la entrada de la tienda de reunión; y los hijos de Aarón, los sacerdotes, tienen que rociar la sangre en derredor sobre el altar. <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Y él tiene que presentar parte del sacrificio de comunión como ofrenda hecha por fuego a Jehová, a saber, la grasa<a class='mr'></a> que cubre los intestinos, sí, toda la grasa que hay sobre los intestinos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>y los dos riñones<a class='mr'></a> y la grasa que hay sobre ellos, lo mismo que la que hay sobre los lomos. Y en cuanto al apéndice [que está] sobre el hígado, lo quitará junto con los riñones. <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>Y los hijos<a class='mr'></a> de Aarón tienen que hacerlo humear<a class='mr'></a> en el altar, sobre la ofrenda quemada que está encima de la leña<a class='mr'></a> que está sobre el fuego, como ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso<a class='mr'></a> a Jehová.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>”’Y si su ofrenda para sacrificio de comunión a Jehová es del rebaño, macho o hembra, un [animal] sano<a class='mr'></a> es lo que presentará. <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Si presenta un carnero joven como su ofrenda, entonces tiene que presentarlo delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Y tiene que poner su mano sobre la cabeza<a class='mr'></a> de su ofrenda, y [la ofrenda] tiene que ser degollada<a class='mr'></a> delante de la tienda de reunión; y los hijos de Aarón tienen que rociar la sangre de esta en derredor sobre el altar. <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y del sacrificio de comunión él tiene que presentar la grasa de esta como ofrenda hecha por fuego a Jehová.<a class='mr'></a> La cola<a class='mr'></a> grasa entera es lo que quitará, cerca del espinazo, y la grasa que cubre los intestinos, sí, toda la grasa que hay sobre los intestinos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>y los dos riñones y la grasa que hay sobre ellos, lo mismo que la que hay sobre los lomos. Y en cuanto al apéndice<a class='mr'></a> [que está] sobre el hígado, lo quitará junto con los riñones. <span id='dcv_3_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y el sacerdote tiene que hacerlo humear<a class='mr'></a> sobre el altar como alimento,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> una ofrenda hecha por fuego a Jehová.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>”’Y si la ofrenda de él es una cabra,<a class='mr'></a> entonces tiene que presentarla delante de Jehová.<a class='fn'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Y él tiene que poner su mano sobre la cabeza<a class='mr'></a> de ella, y ella tiene que ser degollada<a class='mr'></a> delante de la tienda de reunión; y los hijos de Aarón tienen que rociar la sangre de ella en derredor sobre el altar. <span id='dcv_3_14' class='dv'>14&#160;</span>Y de ella él tiene que presentar como su ofrenda, como ofrenda hecha por fuego a Jehová, la grasa que cubre los intestinos, sí, toda la grasa que hay sobre los intestinos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>y los dos riñones y la grasa que hay sobre ellos, lo mismo que la que hay sobre los lomos. Y en cuanto al apéndice [que está] sobre el hígado, lo quitará junto con los riñones. <span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y el sacerdote tiene que hacerlos humear sobre el altar como alimento, una ofrenda hecha por fuego, para olor conducente a descanso. Toda la grasa pertenece a Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>”’Es un estatuto hasta tiempo indefinido para las generaciones de ustedes, en todos los lugares donde moren: No deben comer grasa alguna ni sangre<a class='mr'></a> alguna’”.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p18' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Y Jehová siguió hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>“Habla a los hijos de Israel, diciendo: ‘En caso de que peque un alma<a class='mr'></a> por equivocación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en cualquiera de las cosas que Jehová manda que no deben hacerse, y realmente haga una de ellas:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>”’Si el sacerdote, el ungido,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> peca<a class='mr'></a> de modo que traiga culpabilidad sobre el pueblo, entonces tiene que presentar a Jehová, por su pecado<a class='mr'></a> que ha cometido, un toro joven, sano,<a class='fn'></a> como ofrenda por el pecado.<a class='fn'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>Y tiene que traer el toro a la entrada de la tienda de reunión<a class='mr'></a> delante de Jehová y tiene que poner su mano sobre la cabeza del toro,<a class='mr'></a> y tiene que degollar el toro delante de Jehová. <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el sacerdote, el ungido,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tiene que tomar parte de la sangre del toro y traerla dentro de la tienda de reunión; <span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>y el sacerdote tiene que mojar<a class='fn'></a> su dedo<a class='mr'></a> en la sangre y salpicar un poco de la sangre siete veces<a class='mr'></a> ante Jehová, enfrente de la cortina del lugar santo. <span id='dcv_4_7' class='dv'>7&#160;</span>Y el sacerdote tiene que poner parte de la sangre sobre los cuernos<a class='mr'></a> del altar de incienso perfumado delante de Jehová —[altar] que está en la tienda de reunión—, y todo el resto de la sangre del toro la derramará a la base<a class='mr'></a> del altar de la ofrenda quemada, que está a la entrada de la tienda de reunión.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>”’En cuanto a toda la grasa del toro de la ofrenda por el pecado, alzará de ella la grasa que cubre todos los intestinos, sí, toda la grasa que hay sobre los intestinos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>y los dos riñones y la grasa que hay sobre ellos, lo mismo que la que hay sobre los lomos. Y en cuanto al apéndice [que está] sobre el hígado, lo quitará junto con los riñones.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Será lo mismo que lo que se alza del toro del sacrificio de comunión.<a class='mr'></a> Y el sacerdote tiene que hacerlos humear sobre el altar de la ofrenda quemada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”’Pero en cuanto a la piel del toro, y toda su carne junto con su cabeza, y sus canillas y sus intestinos y su estiércol,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>él tiene que mandar que saquen el toro entero a las afueras del campamento,<a class='mr'></a> a un lugar limpio donde se vierten las cenizas grasosas,<a class='mr'></a> y tiene que quemarlo sobre leña en el fuego.<a class='mr'></a> Debe ser quemado donde se vierten las cenizas grasosas.</p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”’Ahora bien, si toda la asamblea de Israel comete una equivocación<a class='mr'></a> y el asunto ha quedado escondido de los ojos de la congregación, y ellos han hecho una de todas las cosas que Jehová manda que no deben hacerse y así se han hecho culpables,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>y el pecado que han cometido contra él ha llegado a conocerse,<a class='mr'></a> entonces la congregación tiene que presentar un toro joven para una ofrenda por el pecado y tiene que traerlo delante de la tienda de reunión. <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y los ancianos<a class='fn'></a> de la asamblea tienen que poner sus manos sobre la cabeza del toro,<a class='mr'></a> delante de Jehová, y el toro tiene que ser degollado<a class='fn'></a> delante de Jehová.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>”’Entonces el sacerdote, el ungido,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tiene que traer parte de la sangre del toro dentro de la tienda de reunión.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mojar su dedo en parte de la sangre y salpicarla siete veces delante de Jehová, enfrente de la cortina.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Y pondrá parte de la sangre sobre los cuernos del altar<a class='mr'></a> que está delante de Jehová —[altar] que está en la tienda de reunión—; y todo el resto de la sangre la derramará a la base del altar de la ofrenda quemada,<a class='mr'></a> que está a la entrada de la tienda de reunión. <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Y él alzará de ella toda la grasa de esta, y tiene que hacerla humear sobre el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>Y tiene que hacer con el toro tal como hizo con el otro toro de la ofrenda por el pecado. De esa manera hará con él; y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por<a class='fn'></a> ellos, y así tiene que serles perdonado. <span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>Y tiene que mandar que saquen el toro a las afueras del campamento, y tiene que quemarlo, tal como quemó el primer toro.<a class='mr'></a> Es una ofrenda por el pecado para la congregación.<a class='mr'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>”’Cuando peca un principal<a class='mr'></a> y de veras comete sin intención una de todas las cosas que Jehová su Dios manda que no deben hacerse,<a class='mr'></a> y así se ha hecho culpable, <span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>o se le ha dado a conocer su pecado que ha cometido contra el mandamiento,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entonces tiene que traer como ofrenda suya un cabrito<a class='mr'></a> de las cabras, uno sano. <span id='dcv_4_24' class='dv'>24&#160;</span>Y tiene que poner su mano sobre la cabeza<a class='mr'></a> del chivo<a class='fn'></a> y degollarlo en el lugar donde regularmente se degüella la ofrenda quemada delante de Jehová.<a class='mr'></a> Es una ofrenda por el pecado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_25' class='dv'>25&#160;</span>Y el sacerdote tiene que tomar con su dedo parte de la sangre de la ofrenda por el pecado y ponerla sobre los cuernos<a class='mr'></a> del altar de la ofrenda quemada, y derramará el resto de la sangre de esta a la base del altar de la ofrenda quemada. <span id='dcv_4_26' class='dv'>26&#160;</span>Y hará humear toda la grasa de [la ofrenda] sobre el altar como la grasa del sacrificio de comunión;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que hacer expiación por él por su pecado,<a class='mr'></a> y así tiene que serle perdonado.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_27' class='dv'>27&#160;</span>”’Y si un alma cualquiera de la gente de la tierra peca sin intención, y hace una de las cosas que Jehová<a class='fn'></a> manda que no deben hacerse y de veras se hace culpable,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_28' class='dv'>28&#160;</span>o se le ha dado a conocer su pecado que ha cometido, entonces tiene que traer como ofrenda suya una cabrita<a class='mr'></a> de las cabras, una sana, por su pecado que ha cometido. <span id='dcv_4_29' class='dv'>29&#160;</span>Y tiene que poner su mano sobre la cabeza<a class='mr'></a> de la ofrenda por el pecado y degollar la ofrenda por el pecado en el mismo lugar que la ofrenda quemada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_30' class='dv'>30&#160;</span>Y el sacerdote tiene que tomar con su dedo parte de la sangre de ella y ponerla sobre los cuernos<a class='mr'></a> del altar de la ofrenda quemada, y derramará todo el resto de la sangre de esta a la base del altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_31' class='dv'>31&#160;</span>Y le quitará toda su grasa,<a class='mr'></a> tal como se quitó la grasa del sacrificio de comunión;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que hacerla humear sobre el altar como olor conducente a descanso a Jehová;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que hacer expiación por él, y así tiene que serle perdonado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_32' class='dv'>32&#160;</span>”’Pero si él fuera a traer un cordero<a class='fn'></a><a class='mr'></a> como su ofrenda para la ofrenda por el pecado, una hembra sana<a class='mr'></a> es lo que debe traer. <span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>Y tiene que poner su mano sobre la cabeza de la ofrenda por el pecado y degollarla como ofrenda por el pecado en el lugar donde regularmente se degüella la ofrenda quemada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>Y el sacerdote tiene que tomar con su dedo parte de la sangre de la ofrenda por el pecado y ponerla sobre los cuernos del altar de la ofrenda quemada,<a class='mr'></a> y todo el resto de la sangre de esta la derramará a la base del altar. <span id='dcv_4_35' class='dv'>35&#160;</span>Y le quitará toda su grasa lo mismo que se quita regularmente la grasa al carnero joven del sacrificio de comunión, y el sacerdote tiene que hacerlos humear en el altar sobre las ofrendas de Jehová hechas por fuego;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por él por el pecado que él ha cometido, y así tiene que serle perdonado.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p26' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>”’Ahora bien, en caso de que peque un alma<a class='mr'></a> por cuanto ha oído maldecir<a class='fn'></a> en público<a class='mr'></a> y es testigo, o lo ha visto o ha llegado a saber de ello, si no lo informa,<a class='mr'></a> entonces tiene que responder por su error.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_2' class='dv'>2&#160;</span>”’O cuando un alma toca alguna cosa inmunda, sea el cuerpo muerto de una bestia salvaje inmunda o el&#160;cuerpo muerto de un animal doméstico inmundo o el cuerpo muerto de una criatura enjambradora inmunda,<a class='mr'></a> aunque haya sido escondido de dicho individuo,<a class='mr'></a> sin embargo es&#160;inmundo<a class='fn'></a> y se ha hecho culpable.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>O&#160;en caso de que toque la inmundicia<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de un hombre en lo que concierne a cualquier inmundicia suya con que pueda hacerse inmundo, aunque hubiera sido escondido de él, y sin embargo él mismo haya llegado a saberlo, entonces se ha hecho culpable.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>”’O en caso de que un alma jure al grado de hablar irreflexivamente<a class='mr'></a> con sus labios hacer mal<a class='mr'></a> o hacer bien respecto a cualquier cosa de que el hombre pudiera hablar irreflexivamente en una declaración jurada,<a class='mr'></a> aunque le hubiera sido escondido, y sin embargo él mismo haya llegado a saberlo, entonces se ha hecho culpable respecto a una de estas cosas.</p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>”’Y tiene que suceder que, en caso de que llegue a ser culpable respecto a una de estas cosas, entonces tiene que confesar<a class='mr'></a> de qué manera ha pecado. <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Y tiene que traer a Jehová su ofrenda por la culpa<a class='mr'></a> por su pecado que ha cometido, a saber, una hembra del rebaño, una cordera o una cabrita<a class='mr'></a> de las cabras, para una ofrenda por el pecado; y el sacerdote tiene que hacer expiación por él por su pecado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>”’Sin embargo, si no tiene<a class='fn'></a> lo suficiente para una oveja,<a class='mr'></a> entonces tiene que traer a Jehová como su ofrenda por la culpa por el pecado que ha cometido dos tórtolas<a class='mr'></a> o dos pichones,<a class='fn'></a> uno para ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y uno para ofrenda quemada. <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Y tiene que traerlos al sacerdote, que tiene que presentar primero el que es para la ofrenda por el pecado y cortarle la cabeza de una uñada<a class='mr'></a> por la parte delantera del cuello; pero no debe separarla por completo. <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Y tiene que salpicar parte de la sangre de la ofrenda por el pecado sobre el lado del altar, pero lo que quede de la sangre se dejará correr a la base del altar.<a class='mr'></a> Es una ofrenda por el pecado. <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Y el otro lo tratará como ofrenda quemada conforme al procedimiento regular;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por él por su pecado que ha cometido, y así tiene que serle perdonado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”’Ahora bien, si carece de medios<a class='mr'></a> para dos tórtolas o dos pichones, entonces tiene que traer como su ofrenda por el pecado que ha cometido un décimo de efá<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de flor de harina para una ofrenda por el pecado. No debe echar aceite<a class='mr'></a> sobre ella y no debe poner olíbano sobre ella, porque es una ofrenda por el pecado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Y tiene que traerla al sacerdote, y el sacerdote tiene que asir de ella su puñado como recordativo<a class='mr'></a> de ella y tiene que hacerla humear en el altar sobre las ofrendas de Jehová hechas por fuego.<a class='mr'></a> Es una ofrenda por el pecado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_13' class='dv'>13&#160;</span>Y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por él por su pecado que ha cometido, cualquiera de estos pecados,<a class='fn'></a> y así tiene que serle perdonado; y tiene que llegar a ser del sacerdote<a class='mr'></a> lo mismo que una ofrenda de grano’”.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_5_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>“En caso de que un alma se porte infielmente porque de hecho peca por equivocación contra las cosas santas de Jehová,<a class='mr'></a> entonces tiene que traer a Jehová como su ofrenda por la culpa<a class='mr'></a> un carnero sano del rebaño, conforme a la<a class='fn'></a> valoración en siclos<a class='mr'></a> de plata, según el siclo del lugar santo,<a class='fn'></a> como ofrenda por la culpa. <span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y hará compensación por el pecado que haya cometido contra el lugar santo, y le añadirá un quinto<a class='mr'></a> de ello, y tiene que dárselo al sacerdote, para que el sacerdote haga expiación<a class='mr'></a> por él con el carnero de la ofrenda por la culpa, y así tiene que serle perdonado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>”Y si peca un alma porque de hecho hace una de todas las cosas que Jehová manda que no deben hacerse, aunque no lo supiera,<a class='mr'></a> sin embargo se ha hecho culpable y tiene que responder por su error.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>Y tiene que traer al sacerdote un carnero sano del rebaño conforme a la valoración, para ofrenda por la culpa;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por dicho individuo por la equivocación que cometió sin intención, aunque él mismo no lo supiera, y así tiene que serle perdonada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_19' class='dv'>19&#160;</span>Es una ofrenda por la culpa. Positivamente se ha hecho culpable<a class='mr'></a> contra Jehová”.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p34' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc'>6 </span><a class='fn'></a>Y Jehová siguió hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>“En caso de que peque un alma porque de hecho se porta infielmente para con Jehová,<a class='mr'></a> y efectivamente engañe<a class='mr'></a> dicho individuo a su asociado acerca de algo encargado a él o de un depósito en su mano<a class='mr'></a> o de un robo, o en efecto defraude a su asociado,<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>o de veras halle algo perdido<a class='mr'></a> y en efecto se haga engañoso en cuanto a ello y de hecho jure falsamente<a class='mr'></a> sobre cualquiera de todas las cosas que el hombre pudiera hacer y pecar por ellas; <span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>entonces tiene que ocurrir que en caso de que peque y en realidad se haga culpable,<a class='mr'></a> tiene que devolver la cosa robada que haya robado o la cosa extorsionada que haya obtenido por fraude o la cosa encargada a él que haya sido puesta a su cargo, o la cosa perdida que haya hallado, <span id='dcv_6_5' class='dv'>5&#160;</span>o cualquier cosa que sea sobre la cual jurara falsamente, y tiene que dar compensación<a class='mr'></a> por ella en su cantidad total, y le añadirá un quinto de ella. A aquel de quien sea se lo dará en el día que quede probada su culpa. <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y como su ofrenda por la culpa traerá a Jehová un carnero sano<a class='mr'></a> del rebaño conforme a la valoración, para una ofrenda por la culpa,<a class='mr'></a> al sacerdote. <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por él delante de Jehová, y así tiene que serle perdonado respecto a cualquiera de todas las cosas que pudiera hacer que le resultaran en culpabilidad”.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>“Da orden a Aarón y sus hijos, diciendo: ‘Esta es la ley de la ofrenda quemada:<a class='mr'></a> La ofrenda quemada estará sobre el hogar encima del altar durante toda la noche hasta la mañana, y el fuego del altar estará encendido en él. <span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y el sacerdote tiene que vestirse de su vestido de lino oficial,<a class='mr'></a> y pondrá los calzoncillos<a class='mr'></a> de lino sobre su carne. Entonces tiene que alzar las cenizas grasosas<a class='mr'></a> de la ofrenda quemada que el fuego regularmente consume sobre el altar, y tiene que colocarlas al lado del altar. <span id='dcv_6_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y tiene que despojarse de sus prendas de vestir<a class='mr'></a> y ponerse otras prendas de vestir, y tiene que sacar las cenizas grasosas a un lugar limpio fuera del campamento.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>Y el fuego [que arde] sobre el altar se mantendrá ardiendo sobre él. No debe apagarse. Y el sacerdote tiene que quemar leña<a class='mr'></a> sobre él mañana a mañana y poner en orden encima de él la ofrenda quemada, y tiene que hacer humear encima de él los trozos grasos de los sacrificios de comunión.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>Un fuego<a class='mr'></a> se mantendrá ardiendo constantemente sobre el altar. No debe apagarse.</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv'>14&#160;</span>”’Ahora bien, esta es la ley de la ofrenda de grano:<a class='mr'></a> Ustedes, los hijos de Aarón, preséntenla delante de Jehová enfrente del altar. <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Y uno de ellos tiene que alzar de a puñado parte de la flor de harina de la ofrenda de grano y parte de su aceite y todo el olíbano que esté sobre la ofrenda de grano, y tiene que hacerlo humear sobre el altar como olor conducente a descanso para recordativo<a class='mr'></a> de ella a Jehová. <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Y lo que quede de ella lo comerán Aarón y sus hijos.<a class='mr'></a> Se comerá como tortas no fermentadas<a class='mr'></a> en un lugar santo. Lo comerán en el patio de la tienda de reunión. <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>No debe cocerse con ninguna cosa leuda.<a class='mr'></a> Lo he dado como la parte que les corresponde de mis ofrendas hechas por fuego.<a class='mr'></a> Es cosa santísima,<a class='mr'></a> como la ofrenda por el pecado y como la ofrenda por la culpa. <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Todo varón<a class='mr'></a> entre los hijos de Aarón lo comerá. Es una porción asignada hasta tiempo indefinido<a class='mr'></a> durante todas las generaciones de ustedes, de las ofrendas de Jehová hechas por fuego. Todo cuanto las toque quedará santificado’”.</p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Y Jehová siguió hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>“Esta es la ofrenda<a class='mr'></a> de Aarón y sus hijos que ellos presentarán a Jehová en el día que él sea ungido:<a class='mr'></a> un décimo de efá<a class='mr'></a> de flor de harina como ofrenda de grano<a class='mr'></a> constantemente, la mitad de ello por la mañana y la mitad de ello por la tarde. <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>Se hará con aceite sobre una tartera.<a class='mr'></a> La traerás bien mezclada. Presentarás en pedazos los pasteles de la ofrenda de grano como olor conducente a descanso a Jehová. <span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>Y la hará el sacerdote, el que sea ungido<a class='fn'></a> en lugar de él de entre sus hijos.<a class='mr'></a> Es disposición reglamentaria hasta tiempo indefinido: Como ofrenda entera se hará<a class='mr'></a> que humee a Jehová. <span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Y toda ofrenda de grano de un sacerdote<a class='mr'></a> debe resultar ser una ofrenda entera. No debe comerse”.</p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_24' class='dv'>24&#160;</span>Y Jehová habló adicionalmente a Moisés, y dijo: <span id='dcv_6_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>“Habla a Aarón y a sus hijos, y di: ‘Esta es la ley de la ofrenda por el pecado:<a class='mr'></a> En el lugar<a class='mr'></a> donde regularmente se degüella la ofrenda quemada se degollará la ofrenda por el pecado delante de Jehová. Es cosa santísima.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_26' class='dv'>26&#160;</span>El sacerdote que la ofrece por el pecado la comerá.<a class='mr'></a> En un lugar santo<a class='mr'></a> se comerá, en el patio<a class='mr'></a> de la tienda de reunión.</p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_27' class='dv'>27&#160;</span>”’Todo cuanto toque su carne quedará santificado,<a class='mr'></a> y cuando alguien salpique parte de la sangre de ella sobre la prenda de vestir,<a class='mr'></a> lavarás en un lugar santo aquello sobre lo cual salpique la sangre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Y la vasija de barro<a class='mr'></a> en que se cueza ha de ser hecha añicos. Pero si se ha cocido en una vasija de cobre, entonces esta tiene que ser restregada y enjuagada con agua.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_29' class='dv'>29&#160;</span>”’Todo varón de los sacerdotes la comerá.<a class='mr'></a> Es cosa santísima.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Sin embargo, no debe comerse ninguna ofrenda por el pecado de la cual parte de la sangre<a class='mr'></a> haya de ser traída dentro de la tienda de reunión para hacer expiación en el lugar santo. Ha de ser quemada con fuego.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p41' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>”’Y esta es la ley de la ofrenda por la culpa:<a class='mr'></a> Es cosa santísima.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv'>2&#160;</span>En el lugar<a class='mr'></a> donde regularmente degüellan la ofrenda quemada degollarán la ofrenda por la culpa, y su sangre<a class='mr'></a> se rociará<a class='mr'></a> en derredor sobre el altar. <span id='dcv_7_3' class='dv'>3&#160;</span>En cuanto a toda su grasa,<a class='mr'></a> de ella él presentará la cola grasa y la grasa que cubre los intestinos, <span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>y los dos riñones y la grasa que hay sobre ellos, lo mismo que la que hay sobre los lomos. Y en cuanto al apéndice [que está] sobre el hígado, lo quitará junto con los riñones.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el sacerdote tiene que hacerlos humear sobre el altar como ofrenda hecha por fuego a Jehová.<a class='mr'></a> Es una ofrenda por la culpa. <span id='dcv_7_6' class='dv'>6&#160;</span>Todo varón de los sacerdotes la comerá.<a class='mr'></a> En un lugar santo se comerá. Es cosa santísima.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_7' class='dv'>7&#160;</span>Como la ofrenda por el pecado, así es la ofrenda por la culpa. Hay una misma ley respecto a ellas.<a class='mr'></a> Del sacerdote que haga la expiación con ella, de él llegará a ser.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>”’En cuanto al sacerdote que presente la ofrenda quemada de cualquier hombre, la piel<a class='mr'></a> de la ofrenda quemada que él haya presentado al sacerdote llegará a ser de este.</p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”’Y toda ofrenda de grano que sea cocida en el horno,<a class='mr'></a> y toda aquella hecha en la caldera<a class='mr'></a> profunda de freír y sobre la tartera,<a class='mr'></a> pertenece al sacerdote que la presenta. Llegará a ser de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Pero toda ofrenda de grano que es mojada ligeramente con aceite,<a class='mr'></a> o seca,<a class='mr'></a> llegará a ser para todos los hijos de Aarón, para el uno lo mismo que para el otro.</p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>”’Ahora bien, esta es la ley del sacrificio de comunión<a class='mr'></a> que cualquiera presentará a Jehová: <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Si lo fuera a presentar en expresión de acción de gracias,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entonces tendrá que presentar junto con el sacrificio de acción de gracias tortas anulares no fermentadas, mojadas ligeramente con aceite, y galletitas delgadas no fermentadas untadas con aceite,<a class='mr'></a> y flor de harina bien mezclada hecha en tortas anulares, mojadas ligeramente con aceite. <span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Con tortas anulares de pan leudo<a class='mr'></a> presentará su ofrenda junto con el sacrificio de acción de gracias de sus sacrificios de comunión. <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y de ello tiene que presentar una de cada ofrenda como porción sagrada<a class='fn'></a> que corresponde a Jehová;<a class='mr'></a> en cuanto al sacerdote que rocíe la sangre de los sacrificios de comunión, llegará a ser de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y la carne del sacrificio de acción de gracias de sus sacrificios de comunión ha de ser comida en el día de su ofrenda. Él no debe guardar nada de ella hasta la mañana.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>”’Y si el sacrificio de su ofrenda se debe a un voto<a class='mr'></a> o es una ofrenda voluntaria,<a class='mr'></a> se ha de comer en el día que presente su sacrificio, y al día siguiente lo que quede de ella también puede comerse. <span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Pero lo que quede de la carne del sacrificio al tercer día ha de ser quemado con fuego.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Sin embargo, si de manera alguna hubiera de comerse parte de la carne de su sacrificio de comunión al tercer día, el que lo haya presentado no será aceptado con aprobación.<a class='mr'></a> No le será puesto en su cuenta.<a class='mr'></a> Llegará a ser cosa viciada, y el alma que coma parte de este responderá por su error.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>Y la carne que toque cualquier cosa inmunda<a class='mr'></a> no se ha de comer. Ha de ser quemada con fuego. En cuanto a la carne, toda persona limpia puede comer la carne.</p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>”’Y el alma que coma la carne del sacrificio de comunión, que es para Jehová, mientras sobre sí esté su inmundicia, esa alma tiene que ser cortada de su pueblo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y en caso de que un alma toque cualquier cosa inmunda, la inmundicia de un hombre<a class='fn'></a><a class='mr'></a> o una bestia inmunda<a class='mr'></a> o cualquier cosa asquerosa inmunda,<a class='mr'></a> y realmente coma parte de la carne del sacrificio de comunión, que es para Jehová, esa alma tiene que ser cortada de su pueblo’”.</p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_7_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>“Habla a los hijos de Israel, y di: ‘No deben ustedes comer grasa<a class='mr'></a> de toro ni de carnero joven ni de cabra. <span id='dcv_7_24' class='dv'>24&#160;</span>Ahora bien, la grasa de un cuerpo [ya] muerto y la grasa de un animal despedazado<a class='mr'></a> podrá usarse para cualquier otra cosa imaginable, pero no deben comerla de manera alguna. <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>Porque todo el que coma grasa de la bestia de la cual la presenta como ofrenda hecha por fuego a Jehová, el alma que coma tiene que ser cortada<a class='mr'></a> de su pueblo.</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_26' class='dv'>26&#160;</span>”’Y ustedes no deben comer ninguna sangre<a class='mr'></a> en ninguno de los lugares donde moren, sea la de ave o la de bestia. <span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Cualquier alma que coma sangre alguna, esa alma tiene que ser cortada<a class='mr'></a> de su pueblo’”.</p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>Y Jehová siguió hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_7_29' class='dv'>29&#160;</span>“Habla a los hijos de Israel, y di: ‘El que presente su sacrificio de comunión a Jehová traerá su ofrenda a Jehová de su sacrificio de comunión.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_30' class='dv'>30&#160;</span>Sus manos traerán como ofrendas de Jehová hechas por fuego la grasa<a class='mr'></a> [que hay] sobre el pecho. La traerá con el pecho para mecerlo de acá para allá como ofrenda mecida<a class='mr'></a> delante de Jehová. <span id='dcv_7_31' class='dv'>31&#160;</span>Y el sacerdote tiene que hacer humear<a class='mr'></a> la grasa sobre el altar, pero el pecho tiene que llegar a ser de Aarón y de sus hijos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>”’Y ustedes darán como porción sagrada<a class='mr'></a> al sacerdote la pierna derecha de sus sacrificios de comunión. <span id='dcv_7_33' class='dv'>33&#160;</span>De aquel de los hijos de Aarón que presente la sangre de los sacrificios de comunión y la grasa, de él llegará a ser la pierna derecha como porción.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_34' class='dv'>34&#160;</span>Porque de veras tomo de los hijos de Israel, de sus sacrificios de comunión, el pecho de la ofrenda mecida<a class='mr'></a> y la pierna de la porción sagrada, y los daré a Aarón el sacerdote y sus hijos, como disposición reglamentaria hasta tiempo indefinido, de parte de los hijos de Israel.</p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_35' class='dv'>35&#160;</span>”’Esta fue la parte que correspondió a Aarón como sacerdote, y la parte que correspondió a sus hijos como sacerdotes, de las ofrendas de Jehová hechas por fuego, el día en que él los presentó<a class='mr'></a> para que le hicieran a Jehová trabajo de sacerdotes, <span id='dcv_7_36' class='dv'>36&#160;</span>tal como había mandado Jehová que se les diera el día en que los ungió<a class='mr'></a> de entre los hijos de Israel. Es estatuto hasta tiempo indefinido para sus generaciones’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_37' class='dv'>37&#160;</span>Esta es la ley respecto a la ofrenda quemada,<a class='mr'></a> la ofrenda de grano<a class='mr'></a> y la ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y la ofrenda por la culpa<a class='mr'></a> y el sacrificio de instalación<a class='mr'></a> y el sacrificio de comunión,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_38' class='dv'>38&#160;</span>tal como Jehová había mandado a Moisés en el monte Sinaí<a class='mr'></a> el día en que mandó a los hijos de Israel que presentaran sus ofrendas a Jehová en el desierto de Sinaí.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p53' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Y Jehová procedió a hablar a Moisés, y dijo: <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Toma a Aarón y sus hijos con él<a class='mr'></a> y las prendas de vestir<a class='mr'></a> y el aceite de la unción<a class='mr'></a> y el toro de la ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y los dos carneros y la cesta de tortas no fermentadas,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>y haz que toda la asamblea se congregue<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a la entrada de la tienda de reunión”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Entonces Moisés hizo tal como le había mandado Jehová, y se congregó la asamblea a la entrada<a class='mr'></a> de la tienda de reunión. <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Luego Moisés dijo a la asamblea: “Esta es la cosa que Jehová ha mandado hacer”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Por lo tanto Moisés hizo que se acercaran Aarón y sus hijos, y los lavó<a class='mr'></a> con agua.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Después puso sobre él el traje talar,<a class='mr'></a> y lo ciñó con la banda,<a class='mr'></a> y lo vistió con la vestidura sin mangas,<a class='mr'></a> y puso sobre él el efod,<a class='mr'></a> y lo ciñó con el cinturón<a class='mr'></a> del efod, y le ató [el efod] apretadamente con este. <span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>En seguida colocó sobre él el pectoral<a class='mr'></a> y puso en el pectoral el Urim y el Tumim.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Entonces le colocó el turbante<a class='mr'></a> sobre la cabeza, y sobre el turbante colocó, en la parte delantera de él, la lámina resplandeciente de oro, la santa señal de dedicación,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tal como Jehová había mandado a Moisés.</p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span>Luego Moisés tomó el aceite de la unción y ungió el tabernáculo<a class='mr'></a> y todo lo que había en él, y los santificó. <span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>Después de eso salpicó parte de él siete veces sobre el altar, y ungió el altar<a class='mr'></a> y todos sus utensilios, y la fuente y su base, para santificarlos. <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>Por fin derramó parte del aceite de la unción sobre la cabeza de Aarón y lo ungió para santificarlo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Moisés entonces acercó<a class='mr'></a> a los hijos de Aarón y los vistió con trajes talares y los ciñó con bandas<a class='mr'></a> y envolvió sobre ellos el tocado,<a class='mr'></a> tal como Jehová había mandado a Moisés.</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Entonces hizo subir el toro<a class='mr'></a> de la ofrenda por el pecado, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza<a class='mr'></a> del toro de la ofrenda por el pecado. <span id='dcv_8_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y Moisés procedió a degollarlo,<a class='mr'></a> y a tomar la sangre<a class='mr'></a> y ponerla con su dedo sobre los cuernos del altar en derredor y a purificar de pecado el altar, pero el resto de la sangre la derramó a la base del altar, a fin de santificarlo para hacer expiación<a class='mr'></a> sobre él. <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>Después de eso tomó toda la grasa que había sobre los intestinos, y el apéndice del hígado y los dos riñones y su grasa, y los hizo humear Moisés sobre el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Y el toro y su piel y su carne y su estiércol los mandó quemar con fuego fuera del campamento,<a class='mr'></a> tal como Jehová había mandado a Moisés.</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Luego acercó el carnero de la ofrenda quemada, y entonces Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del carnero.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_19' class='dv'>19&#160;</span>A continuación, Moisés lo degolló, y roció la sangre en derredor sobre el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv'>20&#160;</span>Y cortó el carnero en sus trozos,<a class='mr'></a> y procedió Moisés a hacer humear la cabeza y los trozos y el sebo. <span id='dcv_8_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y los intestinos y las canillas los lavó con agua, y entonces Moisés hizo humear el carnero entero sobre el altar.<a class='mr'></a> Era una ofrenda quemada para un olor conducente a descanso.<a class='mr'></a> Era una ofrenda hecha por fuego a Jehová, tal como Jehová había mandado a Moisés.</p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Entonces acercó el segundo carnero, el carnero de la instalación,<a class='mr'></a> y Aarón y sus hijos pusieron sus manos sobre la cabeza del carnero. <span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>A continuación Moisés lo degolló y tomó parte de la sangre de este y la puso sobre el lóbulo de la oreja derecha de Aarón y sobre el dedo pulgar de la mano derecha y sobre el dedo gordo del pie derecho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>En seguida Moisés acercó a los hijos de Aarón y les puso parte de la sangre sobre el lóbulo de la oreja derecha y sobre el dedo pulgar de la mano derecha y sobre el dedo gordo del pie derecho; pero Moisés roció el resto de la sangre en derredor sobre el altar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_25' class='dv'>25&#160;</span>Entonces tomó la grasa y la cola gorda y toda la grasa que había sobre los intestinos,<a class='mr'></a> y el apéndice del hígado, y los dos riñones y su grasa, y la pierna derecha.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>Y de la cesta de tortas no fermentadas que estaba delante de Jehová tomó una torta anular no fermentada<a class='mr'></a> y una torta anular de pan aceitado<a class='mr'></a> y una galletita delgada.<a class='mr'></a> Entonces las colocó sobre los trozos grasos y sobre la pierna derecha. <span id='dcv_8_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Después de eso los puso todos sobre las palmas de las manos de Aarón y sobre las palmas de las manos de sus hijos, y empezó a mecerlos de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Entonces los quitó Moisés de sobre las palmas de las manos de ellos y los hizo humear sobre el altar, encima de la ofrenda quemada.<a class='mr'></a> Eran un sacrificio de instalación<a class='mr'></a> para un olor conducente a descanso.<a class='mr'></a> Era una ofrenda hecha por fuego a Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>Y Moisés procedió a tomar el pecho<a class='mr'></a> y a mecerlo de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová.<a class='mr'></a> Del carnero de la instalación esta llegó a ser la porción<a class='mr'></a> para Moisés, tal como Jehová había mandado a Moisés.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Después de eso, Moisés tomó parte del aceite de la unción<a class='mr'></a> y parte de la sangre que estaba sobre el altar y salpicó aquello sobre Aarón y sus prendas de vestir y sobre los hijos de él y las prendas de vestir de sus hijos juntamente con él. Así santificó<a class='mr'></a> a Aarón y sus prendas de vestir y a sus hijos y las prendas de vestir de sus hijos<a class='mr'></a> juntamente con él.</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Entonces Moisés dijo a Aarón y sus hijos: “Cuezan<a class='mr'></a> la carne a la entrada de la tienda de reunión, y allí es donde la comerán,<a class='mr'></a> y el pan que está en la cesta de la instalación, tal como se me dio el mandato,<a class='fn'></a> al decirse: ‘Aarón y sus hijos lo comerán’. <span id='dcv_8_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Y lo que sobre de la carne y del pan ustedes lo quemarán con fuego.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y no deben salir de la entrada de la tienda de reunión por siete días,<a class='mr'></a> hasta el día en que se cumplan los días de su instalación, porque tomará siete días llenarles la mano de poder.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_34' class='dv'>34&#160;</span>Tal como se ha hecho este día, Jehová ha mandado que se haga para hacer expiación por ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_35' class='dv'>35&#160;</span>Y se quedarán ustedes a la entrada de la tienda de reunión día y noche por siete días,<a class='mr'></a> y tienen que guardar la vigilia obligatoria de Jehová,<a class='mr'></a> para que no mueran, porque así se me ha mandado”.</p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_36' class='dv'>36&#160;</span>Y Aarón y sus hijos procedieron a hacer todas las cosas que Jehová había mandado por medio de Moisés.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p65' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>Y al octavo<a class='mr'></a> día aconteció que Moisés llamó a Aarón y sus hijos y a los ancianos de Israel. <span id='dcv_9_2' class='dv'>2&#160;</span>Entonces dijo a Aarón: “Toma para ti un becerro joven para una ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y un carnero para una ofrenda quemada,<a class='mr'></a> sanos, y preséntalos delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_3' class='dv'>3&#160;</span>Pero a los hijos<a class='fn'></a> de Israel hablarás, diciendo: ‘Tomen un macho cabrío<a class='mr'></a> para una ofrenda por el pecado y un becerro y un carnero joven,<a class='mr'></a> cada uno de un año de edad, sanos, para una ofrenda quemada, <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>y un toro y un carnero para sacrificios de comunión<a class='mr'></a> para sacrificarlos delante de Jehová, y una ofrenda de grano<a class='mr'></a> mojada ligeramente con aceite, porque hoy es cuando Jehová ciertamente se aparecerá a ustedes’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>Por consiguiente, trajeron delante de la tienda de reunión lo que Moisés había mandado. Entonces la asamblea entera se acercó y se quedó de pie delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Y Moisés pasó a decir: “Esta es la cosa que Jehová ha mandado que ustedes hagan, para que se les aparezca la gloria de Jehová”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Entonces Moisés dijo a Aarón: “Acércate al altar y haz tu ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y tu ofrenda quemada y haz expiación<a class='mr'></a> a favor de ti mismo y a favor de tu casa;<a class='fn'></a> y haz la ofrenda del pueblo<a class='mr'></a> y haz expiación<a class='mr'></a> a favor de ellos, tal como Jehová ha mandado”.</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Al instante Aarón se acercó al altar y degolló el becerro de la ofrenda por el pecado que era para él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Entonces los hijos de Aarón le presentaron la sangre<a class='mr'></a> y él mojó su dedo en la sangre<a class='mr'></a> y la puso sobre los cuernos del altar,<a class='mr'></a> y el resto de la sangre la derramó a la base del altar. <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>E hizo humear sobre el altar la grasa<a class='mr'></a> y los riñones y el apéndice del hígado de la ofrenda por el pecado,<a class='mr'></a> tal como Jehová había mandado a Moisés. <span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>Y quemó con fuego la carne y la piel fuera del campamento.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces degolló la ofrenda quemada, y los hijos de Aarón le entregaron la sangre, y él la roció en derredor sobre el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>Y le entregaron la ofrenda quemada cortada en sus pedazos, y la cabeza, y él procedió a hacerlos humear sobre el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>Además, lavó los intestinos y las canillas y los hizo humear encima de la ofrenda quemada, sobre el altar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>En seguida se puso a presentar la ofrenda del pueblo,<a class='mr'></a> y tomó el macho cabrío de la ofrenda por el pecado que era para el pueblo y lo degolló, e hizo una ofrenda por el pecado con él como con el primero. <span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>Entonces presentó la ofrenda quemada e hizo con ella conforme al procedimiento regular.<a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>En seguida presentó la ofrenda de grano<a class='mr'></a> y llenó su mano con parte de ella y la hizo humear sobre el altar, además de&#160;la ofrenda quemada de la mañana.<a class='mr'></a></p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>Después degolló el toro y el carnero del sacrificio de comunión<a class='mr'></a> que era para el pueblo. Entonces los hijos de Aarón le entregaron la sangre, y él la roció en derredor sobre el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>En cuanto a los trozos grasos<a class='mr'></a> del toro y la cola gorda<a class='mr'></a> del carnero y la envoltura de grasa<a class='fn'></a> y los riñones y el apéndice del hígado, <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>ellos<a class='fn'></a> entonces colocaron los trozos grasos sobre los pechos,<a class='mr'></a> después de lo cual él hizo humear los trozos grasos sobre el altar. <span id='dcv_9_21' class='dv'>21&#160;</span>Pero los pechos y la pierna derecha los meció Aarón de acá para allá como&#160;ofrenda mecida<a class='mr'></a> delante de Jehová, tal como Moisés había mandado.</p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Entonces Aarón alzó sus manos hacia el pueblo y lo bendijo<a class='mr'></a> y bajó<a class='mr'></a> de hacer la ofrenda por el pecado y la ofrenda quemada y los sacrificios de comunión. <span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>Finalmente Moisés y Aarón entraron en la tienda de reunión, y salieron y bendijeron al pueblo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'>Entonces la gloria<a class='mr'></a> de Jehová se apareció a todo el pueblo, <span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>y salió fuego de delante de Jehová<a class='mr'></a> y empezó a consumir la ofrenda quemada y los trozos grasos [que había] sobre el altar. Cuando todo el pueblo llegó a verlo, prorrumpieron en gritos<a class='mr'></a> y cayeron sobre sus rostros.</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p74' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Más tarde Nadab y Abihú,<a class='mr'></a> los hijos de Aarón, tomaron y llevaron cada uno su braserillo<a class='mr'></a> y pusieron en ellos fuego y sobre él colocaron incienso,<a class='mr'></a> y empezaron a ofrecer delante de Jehová fuego ilegítimo,<a class='mr'></a> que él no les había prescrito. <span id='dcv_10_2' class='dv'>2&#160;</span>Con esto salió un fuego de delante de Jehová y los consumió,<a class='mr'></a> de modo que murieron ante Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Entonces Moisés dijo a Aarón: “Esto es lo que ha hablado Jehová, diciendo: ‘Entre los allegados a mí<a class='mr'></a> sea yo santificado,<a class='mr'></a> y ante el rostro de todo el pueblo sea yo glorificado’”.<a class='mr'></a> Y Aarón guardó silencio.</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_4' class='dv'>4&#160;</span>De modo que Moisés llamó a Misael y Elzafán, los hijos de Uziel,<a class='mr'></a> tío de Aarón, y les dijo: “Acérquense, llévense a sus hermanos de enfrente del lugar santo hasta fuera del campamento”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv'>5&#160;</span>Se acercaron, pues, y se los llevaron en sus trajes talares hasta fuera del campamento, tal como Moisés había hablado.</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Subsiguientemente Moisés dijo a Aarón y a sus [otros] hijos, Eleazar e Itamar: “No vayan a dejar sus cabezas desaseadas,<a class='mr'></a> y no deben rasgar sus prendas de vestir, para que no mueran ustedes y para que no se indigne él contra toda la asamblea;<a class='mr'></a> pero sus hermanos de toda la casa de Israel se darán al llanto a causa de la quema, la cual Jehová ha hecho arder. <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Y de la entrada de la tienda de reunión no deben salir ustedes, por temor de que mueran,<a class='mr'></a> porque el aceite de la unción de Jehová está sobre ustedes”.<a class='mr'></a> Así que hicieron conforme a la palabra de Moisés.</p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Y Jehová procedió a hablar a Aarón, y dijo: <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>“No bebas vino ni licor embriagante,<a class='mr'></a> tú ni tus hijos contigo, cuando entren en la tienda de reunión, para que no mueran. Es estatuto hasta tiempo indefinido para sus generaciones, <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>tanto para hacer distinción entre la cosa santa y la profana, y entre la cosa inmunda y la limpia,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>como para enseñar a los hijos de Israel<a class='mr'></a> todas las disposiciones reglamentarias que Jehová les ha hablado por medio de Moisés”.</p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces habló Moisés a Aarón y a Eleazar e Itamar, sus hijos que quedaban: “Tomen la ofrenda de grano<a class='mr'></a> que sobró de las ofrendas de Jehová hechas por fuego y cómanla sin fermentar cerca del altar, porque es cosa santísima.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_13' class='dv'>13&#160;</span>Y tienen que comerla en un lugar santo,<a class='mr'></a> porque es tu porción asignada y la porción asignada de tus hijos de las ofrendas de Jehová hechas por fuego; porque así se me ha mandado. <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y ustedes comerán el pecho de la ofrenda mecida<a class='mr'></a> y la pierna de la porción sagrada<a class='mr'></a> en un lugar limpio, tú y tus hijos y tus hijas contigo,<a class='mr'></a> porque han sido dados como tu porción asignada y la porción asignada de tus hijos de los sacrificios de comunión de los hijos de Israel. <span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Traerán la pierna de la porción sagrada y el pecho de la ofrenda mecida<a class='mr'></a> junto con las ofrendas hechas por fuego, de los trozos grasos, a fin de mecer la ofrenda mecida de acá para allá delante de Jehová; y tiene que servir como porción asignada<a class='mr'></a> hasta tiempo indefinido para ti y tus hijos contigo, tal como Jehová ha mandado”.</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y Moisés buscó detenidamente el macho cabrío de la ofrenda por el pecado,<a class='mr'></a> y, ¡mire!, había sido quemado. De modo que se indignó contra Eleazar e Itamar, los hijos de Aarón que quedaban, y dijo: <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>“¿Por qué no comieron la ofrenda por el pecado en el lugar que es santo,<a class='mr'></a> puesto que es cosa santísima y él la ha dado a ustedes para que respondan por el error de la asamblea para hacer expiación por ellos delante de Jehová?<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>¡Miren! La sangre de ella no ha sido introducida en el lugar santo en lo interior.<a class='mr'></a> Debían habérsela comido sin falta en el lugar santo, tal como se me había mandado”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ante esto, habló Aarón a Moisés: “¡Mira! Hoy han presentado su ofrenda por el pecado y su ofrenda quemada delante de Jehová,<a class='mr'></a> mientras tales cosas como estas empezaron a acaecerme; y si yo hubiera comido la ofrenda por el pecado hoy, ¿resultaría satisfactorio&#160;a&#160;los ojos de Jehová?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Cuando&#160;Moisés llegó a oír aquello, entonces resultó satisfactorio a sus ojos.</p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p80' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc'>11 </span>Y Jehová procedió a hablar a Moisés y Aarón, y les dijo: <span id='dcv_11_2' class='dv'>2&#160;</span>“Hablen a los hijos de Israel, y digan: ‘Esta es la criatura viviente que podrán comer<a class='mr'></a> de todas las bestias que hay sobre la tierra: <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>Toda criatura que tiene pezuña partida y hendidura formada en las pezuñas y que rumia<a class='fn'></a> entre las bestias, eso es lo que podrán comer.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>”’Solo que esto es lo que no deben comer entre los que rumian y entre los que tienen partida la pezuña: el camello, porque es rumiante, pero no tiene pezuña partida. Es inmundo para ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>También el damán,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque es rumiante, pero no tiene partida la pezuña. Es inmundo para ustedes. <span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>También la liebre,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque es rumiante, pero no tiene la pezuña partida. Es inmunda para ustedes. <span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>También el cerdo,<a class='mr'></a> porque tiene pezuña partida y hendidura formada en su pezuña, pero él mismo no rumia. Es inmundo para ustedes. <span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>No deben comer nada de la carne de ellos, y no deben tocar su cuerpo muerto.<a class='mr'></a> Son inmundos para ustedes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>”’Esto es lo que podrán comer de todo lo que hay en las aguas:<a class='mr'></a> Todo lo que tiene aletas y escamas<a class='mr'></a> en las aguas, en los mares y en los torrentes, esos podrán comer. <span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y todo lo de los mares y de los torrentes que no tiene aletas y escamas, de entre toda criatura enjambradora de las aguas y de entre toda alma<a class='fn'></a> viviente que hay en las aguas, son para ustedes cosa asquerosa. <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Sí, les llegarán a ser cosa asquerosa. No deben comer nada de su carne,<a class='mr'></a> y han de tenerle asco a su cuerpo muerto. <span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>Todo [lo que haya] en las aguas que no tenga aletas y escamas les es cosa asquerosa.</p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”’Y a las siguientes les tendrán asco entre las criaturas voladoras.<a class='mr'></a> No deberán comerse. Son cosa asquerosa: el águila<a class='mr'></a> y el águila pescadora<a class='fn'></a> y el buitre negro, <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>y el milano real y el milano negro<a class='mr'></a> según su género,<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>y todo cuervo<a class='mr'></a> según su género, <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>y el avestruz<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y la lechuza<a class='fn'></a> y la gaviota y el halcón según su género, <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>y el mochuelo y el cuervo marino y el búho chico,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>y el cisne<a class='fn'></a> y el pelícano y el buitre,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>y la cigüeña, la garza según su género, y la abubilla y el murciélago.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_20' class='dv'>20&#160;</span>Toda criatura alada enjambradora que anda sobre cuatro patas les es cosa asquerosa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”’Solo que esto es lo que podrán comer de todas las criaturas aladas enjambradoras que andan sobre cuatro patas: las que tienen<a class='fn'></a> piernas saltadoras por encima de sus patas con las cuales saltar sobre la tierra. <span id='dcv_11_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>De ellas, estas son las que podrán comer: la langosta migratoria<a class='fn'></a><a class='mr'></a> según su género, y la langosta comestible<a class='mr'></a> según su género, y el grillo según su género, y el saltamontes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> según su género. <span id='dcv_11_23' class='dv'>23&#160;</span>Y toda otra criatura alada enjambradora que de veras tiene cuatro patas les es cosa asquerosa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv'>24&#160;</span>Así es que por medio de estas ustedes se harían inmundos. Todo el que toque sus cuerpos muertos será inmundo hasta el atardecer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_25' class='dv'>25&#160;</span>Y todo el que lleve alguno de sus cuerpos muertos lavará<a class='mr'></a> sus prendas de vestir, y tendrá que ser inmundo hasta el atardecer.</p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_26' class='dv'>26&#160;</span>”’En cuanto a toda bestia que tiene pezuña partida, pero no tiene formada una hendidura y no es rumiante, son inmundas para ustedes. Todo el que las toque será inmundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_27' class='dv'>27&#160;</span>En cuanto a toda criatura que anda sobre sus garras entre todas las criaturas vivientes que andan sobre cuatro patas, les son inmundas. Todo el que toque sus cuerpos muertos será inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_11_28' class='dv'>28&#160;</span>Y el que lleve sus cuerpos muertos<a class='mr'></a> lavará sus prendas de vestir,<a class='mr'></a> y tiene que ser inmundo hasta el atardecer. Les son inmundos.</p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>”’Y esto es lo que les es inmundo entre las criaturas enjambradoras que enjambran sobre la tierra:<a class='mr'></a> la rata topo y el jerbo<a class='mr'></a> y el lagarto<a class='fn'></a> según su género, <span id='dcv_11_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>y el geco de raquetas y el lagarto grande y la salamandra acuática y la lagartija y el camaleón.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Estos les son inmundos entre todas las criaturas enjambradoras.<a class='mr'></a> Todo el que los toque estando estos muertos será inmundo hasta el atardecer.<a class='mr'></a></p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>”’Ahora bien, cualquier cosa sobre la cual caiga alguno de ellos estando muerto será inmunda, sea alguna vasija de madera<a class='mr'></a> o una prenda de vestir o una piel<a class='mr'></a> o tela de saco.<a class='mr'></a> Cualquier vasija a la que se da algún uso será metida en agua, y tiene que ser inmunda hasta el atardecer, y entonces ser limpia. <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>En cuanto a cualquier vasija de barro<a class='mr'></a> en que caiga alguno de ellos, cualquier cosa que haya dentro de ella será inmunda, y la quebrarán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Cualquier clase de alimento que pueda comerse sobre el cual venga agua de ella será inmundo, y cualquier bebida que pueda beberse en cualquier vasija será inmunda. <span id='dcv_11_35' class='dv'>35&#160;</span>Y toda cosa sobre la cual caiga alguno de sus cuerpos muertos será inmunda. Sea horno o estante para jarros, ha de ser derribado. Son inmundos, y llegarán a serles inmundos. <span id='dcv_11_36' class='dv'>36&#160;</span>Solo un manantial y un hoyo de aguas represadas continuarán limpios, pero todo el que toque sus cuerpos muertos será inmundo. <span id='dcv_11_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Y si algo de los cuerpos muertos de ellos llegara a caer sobre alguna semilla de una planta que haya de sembrarse, es limpia. <span id='dcv_11_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Pero en caso de que se pusiera agua sobre semilla y algo de sus cuerpos muertos hubiera caído sobre ella, les es inmunda.</p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>”’Ahora bien, en caso de que muera alguna bestia que ustedes tengan para alimento, el que toque su cuerpo muerto será inmundo hasta el atardecer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Y el que coma<a class='mr'></a> de su cuerpo muerto lavará sus prendas de vestir, y tiene que ser inmundo hasta el atardecer; y el que se lleve su cuerpo muerto lavará sus prendas de vestir, y tiene que ser inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_11_41' class='dv'>41&#160;</span>Y toda criatura enjambradora que enjambra sobre la tierra es cosa asquerosa.<a class='mr'></a> No debe comerse. <span id='dcv_11_42' class='dv'>42&#160;</span>En cuanto a cualquier criatura que anda sobre el vientre<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y cualquier criatura que anda sobre cuatro patas o sobre cualquier número grande de patas de todas las criaturas enjambradoras que enjambran sobre la tierra, no deben comerlas, porque son cosa asquerosa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_43' class='dv'>43&#160;</span>No hagan asquerosas sus almas con cualquier criatura enjambradora que enjambra, y no deben hacerse inmundos por medio de ellas y realmente llegar a ser inmundos por medio de ellas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Porque yo soy Jehová su Dios;<a class='mr'></a> y ustedes tienen que santificarse y tienen que resultar santos,<a class='mr'></a> porque yo soy santo.<a class='mr'></a> De modo que no deben hacer inmundas sus almas por medio de ninguna criatura enjambradora que se mueve sobre la tierra. <span id='dcv_11_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Porque yo soy Jehová que los estoy haciendo subir de la tierra de Egipto para resultar ser Dios para ustedes;<a class='mr'></a> y ustedes tienen que resultar santos,<a class='mr'></a> porque yo soy santo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>”’Esta es la ley acerca de la bestia y la criatura voladora y toda alma viviente que se mueve en las aguas,<a class='mr'></a> y respecto a toda alma que enjambra sobre la tierra, <span id='dcv_11_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>a fin de hacer una distinción<a class='mr'></a> entre lo inmundo y lo limpio, y entre la criatura viviente que se puede comer y la criatura viviente que no se puede comer’”.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p90' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Y Jehová siguió hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Habla a los hijos de Israel, y di: ‘En caso de que una mujer conciba descendencia<a class='mr'></a> y en efecto dé a luz un varón, tiene que ser inmunda siete días; como en los días de la impureza cuando está menstruando será inmunda.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y al octavo día a él se le circuncidará<a class='mr'></a> la carne de su prepucio. <span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Por otros treinta y tres días ella se quedará en la sangre de purificación. No debe tocar ninguna cosa santa, y no debe entrar en el lugar santo hasta que se cumplan los días de su purificación.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”’Ahora bien, si da a luz una niña, entonces tiene que ser inmunda catorce días,<a class='fn'></a> como durante su menstruación. Por sesenta y seis días más se quedará con la sangre de purificación. <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Entonces, al cumplirse los días de su purificación por hijo o por hija, traerá un carnero joven en su primer año para una ofrenda quemada<a class='mr'></a> y un pichón<a class='fn'></a> o una tórtola<a class='mr'></a> para una ofrenda por el pecado, a la entrada de la tienda de reunión, al sacerdote. <span id='dcv_12_7' class='dv'>7&#160;</span>Y él tiene que presentarlo delante de Jehová y hacer expiación por ella, y ella tiene que ser limpia de la fuente de su sangre.<a class='mr'></a> Esta es la ley acerca de la que dé a luz niño o niña. <span id='dcv_12_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Pero si no tiene<a class='fn'></a> lo suficiente para una oveja, entonces tiene que tomar dos tórtolas o dos pichones,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> uno para una ofrenda quemada y uno para una ofrenda por el pecado, y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por ella, y ella tiene que ser limpia’”.</p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p92' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc'>13 </span>Y Jehová procedió a hablar a Moisés y Aarón, y dijo: <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>“En caso de que un hombre llegue a tener en la piel de su carne una erupción o una costra<a class='mr'></a> o una roncha, y esta en efecto llegue a ser en la piel de su carne la plaga de lepra,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entonces tiene que ser llevado a Aarón el sacerdote o a uno de sus hijos los sacerdotes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv'>3&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mirar la plaga en la piel de la carne.<a class='mr'></a> Cuando el pelo en la plaga se ha vuelto blanco y la apariencia de la plaga es más profunda que la piel de su carne, es la plaga de lepra. Y el sacerdote tiene que mirarla, y tiene que declararlo inmundo. <span id='dcv_13_4' class='dv'>4&#160;</span>Pero si la roncha es blanca en la piel de su carne, y su apariencia no es más profunda que la piel, y su pelo no se ha vuelto blanco, entonces el sacerdote tiene que poner la plaga en cuarentena<a class='mr'></a> por siete días. <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mirarlo al séptimo día, y si por el aspecto que presenta se ha detenido la plaga, no se ha extendido la plaga por la piel, entonces el sacerdote tiene que ponerlo en cuarentena<a class='mr'></a> por otros siete días.</p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>”Y el sacerdote tiene que mirarlo al séptimo día por segunda vez, y si la plaga ha quedado sin brillo y no se ha extendido la plaga por la piel, entonces el sacerdote tiene que declararlo limpio. Era una costra. Y tiene que lavar sus prendas de vestir y ser limpio. <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Pero si indisputablemente se ha extendido la costra por la piel después de haberse presentado ante el sacerdote para que fuera verificada su purificación, entonces tiene que presentarse por segunda vez ante el sacerdote,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>y el sacerdote tiene que mirar; y si la costra se ha extendido por la piel, entonces el sacerdote tiene que declararlo inmundo. Es lepra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>”En caso de que se desarrolle la plaga de lepra en un hombre, entonces tiene que ser llevado al sacerdote. <span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mirar;<a class='mr'></a> y si hay en la piel una erupción blanca, y esta ha vuelto blanco el pelo, y la desolladura de la carne viva<a class='mr'></a> está en la erupción, <span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>es lepra crónica<a class='mr'></a> en la piel de su carne; y el sacerdote tiene que declararlo inmundo. No debe ponerlo en cuarentena,<a class='mr'></a> porque es inmundo. <span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Ahora bien, si la lepra indisputablemente brota en la piel, y la lepra en efecto cubre toda la piel del que tiene la plaga, desde la cabeza hasta los pies, ante la plena vista de los ojos del sacerdote; <span id='dcv_13_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>y el sacerdote ha mirado y he aquí que la lepra ha cubierto toda su carne, entonces tiene que pronunciar limpia<a class='fn'></a> la plaga. Toda ella se ha vuelto blanca. Él es limpio. <span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>Pero en el día que aparezca en ella la carne viva, él será inmundo. <span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>Y el sacerdote<a class='mr'></a> tiene que ver la carne viva, y tiene que declararlo inmundo. La carne viva es inmunda. Es lepra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_16' class='dv'>16&#160;</span>O en caso de que la carne viva en efecto revierta y cambie a blanca, entonces él tiene que ir al sacerdote. <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mirarlo,<a class='mr'></a> y si la plaga se ha cambiado a blanca, el sacerdote entonces tiene que pronunciar limpia la plaga. Él es limpio.</p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_18' class='dv'>18&#160;</span>”En cuanto a la carne, en caso de que se desarrolle un divieso<a class='mr'></a> en la piel y de veras sane, <span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>y en el lugar del divieso se haya desarrollado una erupción blanca o una roncha blanca rojiza, entonces tiene que mostrarse al sacerdote. <span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mirar,<a class='mr'></a> y si su apariencia es más baja que la piel, y su pelo se ha vuelto blanco, el sacerdote entonces tiene que declararlo inmundo. Es la plaga de lepra. Ha brotado en el divieso. <span id='dcv_13_21' class='dv'>21&#160;</span>Pero si el sacerdote la mira, y, bien, no hay en ella pelo blanco, y no está más profunda que la piel, y no tiene brillo, el sacerdote entonces tiene que ponerlo en cuarentena<a class='mr'></a> por siete días. <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>Y si innegablemente se extiende por la piel, el sacerdote entonces tiene que declararlo inmundo. Es una plaga. <span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Pero si se detuviera en su lugar la roncha —no se ha extendido— es la inflamación<a class='mr'></a> del divieso; y el sacerdote tiene que pronunciarlo limpio.<a class='mr'></a></p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_24' class='dv'>24&#160;</span>”O en caso de que llegue a haber en la piel de la carne una cicatriz del fuego, y la carne viva de la cicatriz en efecto llega a ser una roncha blanca rojiza o blanca, <span id='dcv_13_25' class='dv'>25&#160;</span>el sacerdote entonces tiene que mirarla; y si el pelo ha cambiado a blanco en la roncha y la apariencia de esta es más profunda que la piel, es lepra. Ha brotado en la cicatriz, y el sacerdote tiene que declararlo inmundo. Es la plaga de lepra. <span id='dcv_13_26' class='dv'>26&#160;</span>Pero si el sacerdote la mira, y, bien, no hay pelo blanco en la roncha, y esta no está más baja que la piel y no tiene brillo, el sacerdote entonces tiene que ponerlo en cuarentena por siete días. <span id='dcv_13_27' class='dv'>27&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mirarlo al séptimo día. Si innegablemente se extiende por la piel, el sacerdote entonces tiene que declararlo inmundo. Es la plaga de lepra. <span id='dcv_13_28' class='dv'>28&#160;</span>Pero si la roncha se detuviera en su lugar —no se ha extendido por la piel y no tiene brillo— es una erupción de la cicatriz; y el sacerdote tiene que pronunciarlo limpio, porque es una inflamación de la cicatriz.</p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_29' class='dv'>29&#160;</span>”En cuanto a un hombre o una mujer, en caso de que se desarrolle una plaga en tal individuo, en la cabeza o en la barba, <span id='dcv_13_30' class='dv'>30&#160;</span>el sacerdote<a class='mr'></a> entonces tiene que ver la plaga; y si su apariencia es más profunda que la piel, y el pelo es amarillo y escaso en ella, el sacerdote entonces tiene que declarar inmundo a tal individuo. Es una caída anormal de pelo.<a class='mr'></a> Es lepra de la cabeza o de la barba. <span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>Pero en caso de que el sacerdote vea la plaga de la caída anormal de pelo, y, ¡mire!, su apariencia no es más profunda que la piel, y no hay en ella pelo negro, el sacerdote entonces tiene que poner en cuarentena<a class='mr'></a> por siete días<a class='mr'></a> la plaga de la caída anormal de pelo. <span id='dcv_13_32' class='dv'>32&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mirar la plaga al séptimo día; y si no se ha extendido la caída anormal de pelo, y no se ha desarrollado en ella ningún pelo amarillo y la apariencia de la caída anormal de pelo<a class='mr'></a> no es más profunda que la piel, <span id='dcv_13_33' class='dv'>33&#160;</span>él entonces tiene que hacerse afeitar, pero no hará afeitar la caída anormal de pelo;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que volver a poner en cuarentena por siete días la caída anormal de pelo.</p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_34' class='dv'>34&#160;</span>”Y el sacerdote tiene que mirar la caída anormal de pelo al séptimo día; y si la caída anormal de pelo no se ha extendido por la piel, y su apariencia no es más profunda que la piel, el sacerdote entonces tiene que pronunciarlo limpio,<a class='mr'></a> y él tiene que lavar sus prendas de vestir y ser limpio. <span id='dcv_13_35' class='dv'>35&#160;</span>Pero si la caída anormal de pelo innegablemente se extiende por la piel después de haberse verificado su purificación, <span id='dcv_13_36' class='dv'>36&#160;</span>el sacerdote<a class='mr'></a> entonces tiene que verlo; y si la caída anormal de pelo se ha extendido por la piel, el sacerdote no tendrá necesidad de hacer el examen en busca de pelo amarillo; es inmundo. <span id='dcv_13_37' class='dv'>37&#160;</span>Pero si según su aspecto la caída anormal de pelo se ha detenido, y en ella ha crecido pelo negro, la caída anormal de pelo ha sido sanada. Es limpio, y el sacerdote tiene que pronunciarlo limpio.<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_38' class='dv'>38&#160;</span>”En cuanto a un hombre o una mujer, en caso de que se desarrollen ronchas<a class='mr'></a> en la piel de la carne de estos, ronchas blancas, <span id='dcv_13_39' class='dv'>39&#160;</span>el sacerdote<a class='mr'></a> entonces tiene que mirar; y si las ronchas en la piel de la carne de estos son de un blanco sin brillo, es una erupción innocua. Ha brotado en la piel. Él es limpio.</p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_40' class='dv'>40&#160;</span>”En cuanto a un hombre, en caso de que se le ponga calva la cabeza,<a class='mr'></a> es calvicie. Es limpio. <span id='dcv_13_41' class='dv'>41&#160;</span>Y si su cabeza se pone calva en la parte delantera,<a class='fn'></a> es calvicie de la frente. Es limpio. <span id='dcv_13_42' class='dv'>42&#160;</span>Pero en caso de que se desarrolle una plaga blanca rojiza en la calva de la coronilla o de la frente, es lepra que está brotando en la calva de su coronilla o de su frente. <span id='dcv_13_43' class='dv'>43&#160;</span>Y el sacerdote<a class='mr'></a> tiene que mirarlo; y si hay una erupción de la plaga blanca rojiza en la calva de su coronilla o de su frente como la apariencia de lepra en la piel de la carne, <span id='dcv_13_44' class='dv'>44&#160;</span>es un leproso.<a class='fn'></a> Es inmundo. Inmundo es lo que debe declararlo el sacerdote. Su plaga está en su cabeza. <span id='dcv_13_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>En cuanto al leproso en quien esté la plaga, sus prendas de vestir deben ser rasgadas,<a class='mr'></a> y su cabeza debe dejarse desaseada,<a class='mr'></a> y él debe taparse el bigote<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y clamar: ‘¡Inmundo, inmundo!’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_46' class='dv'>46&#160;</span>Todo el tiempo que esté en él la plaga será inmundo. Es inmundo. Debe morar aislado. Fuera del campamento<a class='mr'></a> es su morada.</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_47' class='dv'>47&#160;</span>”En cuanto a una prenda de vestir, en caso de que se desarrolle en ella la plaga de lepra, sea en prenda de vestir de lana o en prenda de vestir de lino, <span id='dcv_13_48' class='dv'>48&#160;</span>o en la urdimbre<a class='mr'></a> o en la trama del lino y de la lana, o en una piel o en cualquier cosa hecha de piel,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_49' class='dv'>49&#160;</span>y la plaga verde amarillenta o rojiza en efecto se desarrolle en la prenda de vestir o en la piel o en la urdimbre o en la trama o en cualquier objeto de piel, es la plaga de lepra, y hay que mostrarla al sacerdote. <span id='dcv_13_50' class='dv'>50&#160;</span>Y el sacerdote<a class='mr'></a> tiene que ver la plaga, y tiene que poner la plaga en cuarentena<a class='mr'></a> por siete días. <span id='dcv_13_51' class='dv'>51&#160;</span>Cuando él haya visto la plaga al séptimo día, que la plaga se ha extendido en la prenda de vestir o en la urdimbre o en la trama<a class='mr'></a> o en la piel, cualquiera que sea el uso para el cual se haya hecho la piel, la plaga es lepra maligna.<a class='mr'></a> Es inmunda. <span id='dcv_13_52' class='dv'>52&#160;</span>Y él tiene que quemar la prenda de vestir o la urdimbre o la trama en la lana o en el lino,<a class='mr'></a> o cualquier objeto de piel en que se desarrolle la plaga, porque es lepra maligna.<a class='mr'></a> Debe quemarse en el fuego.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_53' class='dv'>53&#160;</span>”Pero si el sacerdote mira, y, bien, la plaga no se ha extendido en la prenda de vestir o en la urdimbre o en la trama o en cualquier objeto de piel,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_54' class='dv'>54&#160;</span>entonces el sacerdote tiene que mandar que laven aquello en que esté la plaga, y tiene que ponerla en cuarentena por siete días por segunda vez. <span id='dcv_13_55' class='dv'>55&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mirar la plaga después de haber sido lavada, y si la plaga no ha cambiado de aspecto y sin embargo la plaga no se ha extendido, es inmunda. Debes quemarla en el fuego. Es un lugar bajo en una parte raída, ya sea en el reverso o en el anverso.</p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_56' class='dv'>56&#160;</span>”Pero si el sacerdote ha mirado, y, bien, la plaga carece de brillo después de haber sido lavada, entonces tiene que arrancarla de la prenda de vestir o de la piel o la urdimbre o la trama. <span id='dcv_13_57' class='dv'>57&#160;</span>Sin embargo, si todavía aparece en la prenda de vestir o en la urdimbre o en la trama<a class='mr'></a> o en cualquier objeto de piel, está brotando. Debes quemar<a class='mr'></a> en el fuego lo que sea en que esté la plaga. <span id='dcv_13_58' class='dv'>58&#160;</span>En cuanto a la prenda de vestir o la urdimbre o la trama o cualquier objeto de piel que laves, cuando la plaga haya desaparecido de ellos, entonces hay que lavarlo por segunda vez; y tiene que ser limpio.</p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_59' class='dv'>59&#160;</span>”Esta es la ley de la plaga de lepra en una prenda de vestir de lana o de lino,<a class='mr'></a> o en la urdimbre o en la trama, o en cualquier objeto de piel, a fin de pronunciarlo limpio o declararlo inmundo”.</p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p105' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc'>14 </span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>“Esta llegará a ser la ley del leproso<a class='mr'></a> en el día que se haya de verificar su purificación, cuando haya que llevarlo al sacerdote.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_3' class='dv'>3&#160;</span>Y el sacerdote tiene que salir fuera del campamento, y el sacerdote tiene que mirar; y si la plaga de lepra ha sido curada<a class='mr'></a> en el leproso, <span id='dcv_14_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>el sacerdote entonces tiene que dar órdenes; y él,<a class='fn'></a> para limpiarse, tiene que tomar dos pájaros vivos limpios,<a class='mr'></a> y madera de cedro,<a class='mr'></a> y fibra escarlata carmesí,<a class='mr'></a> e hisopo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el sacerdote tiene que dar órdenes, y el primer pájaro tiene que ser muerto<a class='fn'></a> en una vasija de barro sobre agua corriente.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_14_6' class='dv'>6&#160;</span>En cuanto al pájaro vivo, debe tomarlo, y la madera de cedro y la fibra escarlata carmesí y el hisopo, y tiene que mojar estos, y el pájaro vivo, en la sangre del pájaro que habrá sido muerto sobre el agua corriente. <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>Entonces tiene que salpicarla<a class='mr'></a> siete veces<a class='mr'></a> sobre el que está limpiándose de la lepra, y tiene que pronunciarlo limpio,<a class='mr'></a> y tiene que enviar el pájaro vivo sobre el campo abierto.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>”Y el que está limpiándose tiene que lavar sus prendas de vestir<a class='mr'></a> y afeitarse todo el pelo y bañarse<a class='mr'></a> en agua, y tiene que ser limpio, y después podrá entrar en el campamento. Y tiene que morar fuera de su tienda siete días.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_9' class='dv'>9&#160;</span>Y tiene que suceder que al séptimo día debe afeitarse todo el pelo de su cabeza<a class='mr'></a> y de su barbilla y de sus cejas. Sí, debe afeitarse todo el pelo, y tiene que lavar sus prendas de vestir y bañar su carne en agua; y tiene que ser limpio.</p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>”Y al octavo<a class='mr'></a> día tomará dos carneros jóvenes sanos<a class='fn'></a> y una cordera sana,<a class='mr'></a> en su primer año, y tres décimos de efá de flor de harina como ofrenda de grano<a class='mr'></a> mojada ligeramente con aceite, y la medida de un log<a class='fn'></a> de aceite;<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>y el sacerdote que lo pronuncia limpio tiene que presentar al hombre<a class='fn'></a> que está limpiándose, y las cosas, delante de Jehová, a la entrada de la tienda de reunión. <span id='dcv_14_12' class='dv'>12&#160;</span>Y el sacerdote tiene que tomar el primer carnero joven y ofrecerlo para ofrenda por la culpa<a class='mr'></a> junto con la medida de un log<a class='mr'></a> de aceite, y tiene que mecerlos de acá para allá como ofrenda mecida<a class='mr'></a> delante de Jehová. <span id='dcv_14_13' class='dv'>13&#160;</span>Y tiene que degollar el carnero joven en el lugar<a class='mr'></a> donde regularmente se degüellan<a class='fn'></a> la ofrenda por el pecado y la ofrenda quemada, en un lugar santo,<a class='mr'></a> porque, igual que la ofrenda por el pecado, la ofrenda por la culpa pertenece al sacerdote.<a class='mr'></a> Es cosa santísima.</p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_14' class='dv'>14&#160;</span>”Y el sacerdote tiene que tomar parte de la sangre de la ofrenda por la culpa, y el sacerdote tiene que ponerla sobre el lóbulo de la oreja derecha del que está limpiándose, y sobre el dedo pulgar de su mano derecha, y sobre el dedo gordo de su pie derecho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_15' class='dv'>15&#160;</span>Y el sacerdote tiene que tomar parte de la medida de un log<a class='mr'></a> de aceite y derramarla sobre la palma de la mano izquierda del sacerdote. <span id='dcv_14_16' class='dv'>16&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mojar su dedo derecho en el aceite que está sobre la palma de su mano izquierda, y con su dedo tiene que salpicar parte del aceite siete veces<a class='mr'></a> delante de Jehová. <span id='dcv_14_17' class='dv'>17&#160;</span>Y del resto del aceite que está sobre la palma de su mano el sacerdote pondrá parte sobre el lóbulo de la oreja derecha del que está limpiándose, y sobre el dedo pulgar de su mano derecha, y sobre el dedo gordo de su pie derecho, encima de la sangre de la ofrenda por la culpa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_18' class='dv'>18&#160;</span>Y lo restante del aceite que está sobre la palma de la mano del sacerdote él lo pondrá sobre la cabeza del que está limpiándose, y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por él delante de Jehová.</p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_19' class='dv'>19&#160;</span>”Y el sacerdote tiene que sacrificar la ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y hacer expiación por el que está limpiándose de su impureza, y después degollará la ofrenda quemada. <span id='dcv_14_20' class='dv'>20&#160;</span>Y el sacerdote tiene que ofrecer la ofrenda quemada y la ofrenda de grano<a class='mr'></a> sobre el altar, y el sacerdote<a class='mr'></a> tiene que hacer expiación por él;<a class='mr'></a> y él tiene que ser limpio.<a class='mr'></a></p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”Sin embargo, si es de condición humilde<a class='mr'></a> y no tiene medios suficientes,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entonces tiene que tomar un carnero joven como ofrenda por la culpa para una ofrenda mecida para hacer expiación por él, y un décimo de efá de flor de harina mojada ligeramente con aceite como ofrenda de grano, y la medida de un log de aceite, <span id='dcv_14_22' class='dv'>22&#160;</span>y dos tórtolas<a class='mr'></a> o dos pichones,<a class='fn'></a> según tenga los medios, y el primero tiene que servir de ofrenda por el pecado y el otro como ofrenda quemada. <span id='dcv_14_23' class='dv'>23&#160;</span>Y al octavo día<a class='mr'></a> tiene que traerlos, para que se verifique su purificación,<a class='mr'></a> al sacerdote a la entrada de la tienda de reunión<a class='mr'></a> delante de Jehová.</p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_24' class='dv'>24&#160;</span>”Y el sacerdote tiene que tomar el carnero joven de la ofrenda por la culpa<a class='mr'></a> y la medida de un log de aceite, y el sacerdote tiene que mecerlos de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_25' class='dv'>25&#160;</span>Y tiene que degollar el carnero joven de la ofrenda por la culpa, y el sacerdote tiene que tomar parte de la sangre de la ofrenda por la culpa y ponerla sobre el lóbulo de la oreja derecha del que está limpiándose, y sobre el dedo pulgar de su mano derecha y sobre el dedo gordo de su pie derecho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_26' class='dv'>26&#160;</span>Y el sacerdote derramará parte del aceite sobre la palma de la mano izquierda del sacerdote.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_27' class='dv'>27&#160;</span>Y con el dedo derecho el sacerdote tiene que salpicar<a class='mr'></a> siete veces delante de Jehová parte del aceite que está sobre la palma de su mano izquierda.&#160;&#160;<span id='dcv_14_28' class='dv'>28&#160;</span>Y el sacerdote tiene que poner parte del aceite que está en la palma de su mano sobre el lóbulo de la oreja derecha del que está limpiándose, y sobre el dedo pulgar de su mano derecha y sobre el dedo gordo de su pie derecho, encima del lugar de la sangre de la ofrenda por la culpa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_29' class='dv'>29&#160;</span>Y lo que sobre del aceite que está en la palma de la mano del sacerdote él lo pondrá sobre la cabeza<a class='mr'></a> del que está limpiándose, a fin de hacer expiación por él delante de Jehová.</p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_30' class='dv'>30&#160;</span>”Y tiene que ofrecer una de las tórtolas o de los pichones para los cuales tenga los medios,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_31' class='dv'>31&#160;</span>uno de estos para los cuales tenga los medios como ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y el otro como ofrenda quemada<a class='mr'></a> junto con la ofrenda de grano; y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por el que está limpiándose delante de Jehová.</p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_32' class='dv'>32&#160;</span>”Esta es la ley para aquel en quien haya estado la plaga de lepra y que no tenga los medios al verificar su purificación”.</p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_33' class='dv'>33&#160;</span>Y Jehová procedió a hablar a Moisés y Aarón, y dijo: <span id='dcv_14_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>“Cuando entren en la tierra de Canaán,<a class='mr'></a> que les voy a dar como posesión,<a class='mr'></a> y de veras ponga yo la plaga de lepra en una casa de la tierra de su posesión,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_35' class='dv'>35&#160;</span>aquel a quien pertenece la casa entonces tiene que venir e informar al sacerdote, diciendo: ‘Algo como una plaga me ha aparecido en la casa’. <span id='dcv_14_36' class='dv'>36&#160;</span>Y el sacerdote tiene que dar órdenes, y tienen que dejar vacía la casa antes que el sacerdote entre para ver la plaga, para que no declare inmundo todo lo que haya en la casa; y después de eso entrará el sacerdote para ver la casa. <span id='dcv_14_37' class='dv'>37&#160;</span>Cuando haya visto la plaga, entonces si la plaga está en las paredes de la casa, con depresiones verdes amarillentas o rojizas, y su apariencia es más baja que la superficie de la pared, <span id='dcv_14_38' class='dv'>38&#160;</span>el sacerdote entonces tiene que salir de la casa a la entrada de la casa y tiene que poner en cuarentena<a class='mr'></a> la casa por siete días.</p></div><div id='p115' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_39' class='dv'>39&#160;</span>”Y el sacerdote tiene que volver al séptimo día y tiene que mirar;<a class='mr'></a> y si la plaga se ha extendido en las paredes de la casa, <span id='dcv_14_40' class='dv'>40&#160;</span>el sacerdote entonces tiene que dar órdenes, y tienen que arrancar<a class='mr'></a> las piedras en que está la plaga, y tienen que arrojarlas fuera de la ciudad, en un lugar inmundo. <span id='dcv_14_41' class='dv'>41&#160;</span>Y mandará raspar la casa<a class='fn'></a> por dentro todo en derredor, y tienen que echar fuera de la ciudad, en un lugar inmundo, el mortero de barro que hayan cortado<a class='fn'></a> de ella. <span id='dcv_14_42' class='dv'>42&#160;</span>Y tienen que tomar otras piedras y meterlas en el lugar de las piedras anteriores; y él<a class='fn'></a> hará tomar diferente mortero de barro, y tiene que mandar enlucir la casa.</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_43' class='dv'>43&#160;</span>”Sin embargo, si la plaga vuelve y en efecto brota en la casa después de haberse arrancado las piedras y después de haberse cortado<a class='fn'></a> la casa y haberse enlucido, <span id='dcv_14_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>el sacerdote<a class='mr'></a> entonces tiene que entrar y mirar; y si la plaga se ha extendido en la casa, es lepra maligna<a class='mr'></a> en la casa. Es inmunda. <span id='dcv_14_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Y tiene que mandar demoler la casa con sus piedras y sus maderas y todo el mortero de barro de la casa, y tiene que hacer que lleven aquello fuera de la ciudad a un lugar inmundo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_46' class='dv'>46&#160;</span>Pero el que entre en la casa cualquiera de los días que esté puesta en cuarentena<a class='mr'></a> será inmundo hasta el atardecer;<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_47' class='dv'>47&#160;</span>y cualquiera que se acueste en la casa debe lavar sus prendas de vestir,<a class='mr'></a> y cualquiera que coma en la casa debe lavar sus prendas de vestir.</p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_48' class='dv'>48&#160;</span>”Sin embargo, si el sacerdote viene de manera alguna y de hecho mira, y, bien, la plaga no se ha extendido en la casa después de haber enlucido la casa, el sacerdote entonces tiene que pronunciar limpia la casa, porque la plaga ha sido sanada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_49' class='dv'>49&#160;</span>Y para purificar del pecado la casa tiene que tomar dos pájaros,<a class='mr'></a> y madera de cedro,<a class='mr'></a> y fibra escarlata carmesí,<a class='mr'></a> e hisopo. <span id='dcv_14_50' class='dv'>50&#160;</span>Y tiene que matar el primer pájaro en una vasija de barro sobre agua corriente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_51' class='dv'>51&#160;</span>Y tiene que tomar la madera de cedro y el hisopo<a class='mr'></a> y la fibra escarlata carmesí y el pájaro vivo y mojarlos en la sangre del pájaro que ha sido muerto y en el agua corriente, y tiene que salpicarlo<a class='mr'></a> hacia la casa siete veces.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_52' class='dv'>52&#160;</span>Y tiene que purificar del pecado la casa con la sangre del pájaro y con el agua corriente y el pájaro vivo y la madera de cedro y el hisopo y la fibra escarlata carmesí. <span id='dcv_14_53' class='dv'>53&#160;</span>Y tiene que enviar el pájaro vivo fuera de la ciudad al campo abierto y tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por la casa; y esta tiene que ser limpia.</p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_54' class='dv'>54&#160;</span>”Esta es la ley respecto a cualquier plaga de lepra<a class='mr'></a> y respecto a la caída anormal de pelo<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_55' class='dv'>55&#160;</span>y respecto a la lepra de la prenda de vestir<a class='mr'></a> y en la casa, <span id='dcv_14_56' class='dv'>56&#160;</span>y respecto a la erupción y la costra y la roncha,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_57' class='dv'>57&#160;</span>para dar instrucciones<a class='mr'></a> cuando algo es inmundo y cuando algo es limpio.<a class='fn'></a> Esta es la ley acerca de la lepra”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p119' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc'>15 </span>Y Jehová continuó hablando a Moisés y Aarón, y dijo: <span id='dcv_15_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Hablen a los hijos de Israel, y tienen que decirles: ‘En caso de que le ocurra a cualquier hombre<a class='fn'></a> un flujo<a class='mr'></a> de su órgano genital,<a class='fn'></a> su flujo es inmundo. <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Y esta llegará a ser su inmundicia por su flujo: Sea que de su órgano genital haya manado un flujo o que su órgano genital esté obstruido de su flujo, es su inmundicia.</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>”’Toda cama sobre la cual se acueste el que tenga flujo será inmunda, y todo objeto sobre el cual se siente será inmundo. <span id='dcv_15_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el hombre que toque la cama de él debe lavar sus prendas de vestir, y tiene que bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Y cualquiera que se siente sobre el objeto en que haya estado sentado el que tiene flujo debe lavar<a class='mr'></a> sus prendas de vestir, y tiene que bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_15_7' class='dv'>7&#160;</span>Y cualquiera que toque la carne del que tiene flujo<a class='mr'></a> debe lavar sus prendas de vestir, y tiene que bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_8' class='dv'>8&#160;</span>Y en el caso de que el que tiene flujo escupa sobre alguien limpio, en tal caso este tiene que lavar sus prendas de vestir y bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_15_9' class='dv'>9&#160;</span>Y toda silla de montar<a class='mr'></a> sobre la cual haya estado cabalgando el que tiene flujo será inmunda. <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Y cualquiera que toque cosa alguna que esté debajo de él será inmundo hasta el atardecer; y el que las lleve lavará sus prendas de vestir, y tiene que bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>Y todo aquel a quien toque el que tiene flujo<a class='mr'></a> cuando no se ha enjuagado las manos en agua tiene entonces que lavar sus prendas de vestir y bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_15_12' class='dv'>12&#160;</span>Y la vasija de barro que toque el que tiene flujo debe quebrarse;<a class='mr'></a> y toda vasija de madera<a class='mr'></a> debe enjuagarse con agua.</p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_13' class='dv'>13&#160;</span>”’Ahora bien, en caso de que el que tiene flujo llegue a quedar limpio de su flujo, entonces tiene que contar para sí siete días para su purificación,<a class='mr'></a> y tiene que lavar sus prendas de vestir y bañar su carne en agua corriente;<a class='mr'></a> y tiene que ser limpio. <span id='dcv_15_14' class='dv'>14&#160;</span>Y al octavo día debe tomar para sí dos tórtolas<a class='mr'></a> o dos pichones,<a class='fn'></a> y tiene que venir delante de Jehová a la entrada de la tienda de reunión y darlos al sacerdote. <span id='dcv_15_15' class='dv'>15&#160;</span>Y el sacerdote tiene que ofrecerlos, el primero como ofrenda por el pecado y el otro como ofrenda quemada;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que hacer expiación por él delante de Jehová, tocante a su flujo.</p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>”’Ahora bien, en caso de que le salga a un hombre emisión de semen,<a class='mr'></a> entonces tiene que bañar toda su carne en agua y ser inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_15_17' class='dv'>17&#160;</span>Y cualquier prenda de vestir y cualquier piel sobre la cual llegue a estar la emisión de semen tiene que ser lavada con agua y ser inmunda hasta el atardecer.<a class='mr'></a></p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>”’En cuanto a la mujer con quien se acueste un hombre con emisión de semen, tienen que bañarse en agua y ser inmundos<a class='mr'></a> hasta el atardecer.</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_19' class='dv'>19&#160;</span>”’Y en caso de que una mujer esté teniendo flujo, y su flujo en su carne resulte ser sangre,<a class='mr'></a> debe continuar siete días en su impureza<a class='mr'></a> menstrual,<a class='mr'></a> y cualquiera que la toque será inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_15_20' class='dv'>20&#160;</span>Y cualquier cosa sobre la cual se acueste en su impureza menstrual será inmunda,<a class='mr'></a> y todo aquello sobre lo cual se siente será inmundo. <span id='dcv_15_21' class='dv'>21&#160;</span>Y cualquiera que toque la cama de ella debe lavar las prendas de vestir suyas, y tiene que bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_22' class='dv'>22&#160;</span>Y cualquiera que toque objeto alguno sobre el cual ella hubiera estado sentada debe lavar las prendas de vestir suyas, y tiene que bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_23' class='dv'>23&#160;</span>Y si hubiera sido sobre la cama o sobre otro objeto que ella hubiera estado sentada, él, al tocarlo,<a class='mr'></a> será inmundo hasta el atardecer. <span id='dcv_15_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y si un hombre se acuesta con ella de manera alguna y la impureza menstrual de ella llega a estar sobre él,<a class='mr'></a> este tiene que ser inmundo entonces por siete días, y toda cama sobre la cual él se acueste será inmunda.</p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_25' class='dv'>25&#160;</span>”’En cuanto a una mujer, en caso de que el flujo de su sangre estuviera manando muchos días<a class='mr'></a> cuando no fuera el tiempo regular de su impureza menstrual,<a class='mr'></a> o en caso de que tuviera flujo que durara más tiempo que su impureza menstrual, todos los días de su flujo inmundo resultarán ser como los días de su impureza menstrual. Ella es inmunda. <span id='dcv_15_26' class='dv'>26&#160;</span>Toda cama sobre la cual se acueste en cualquiera de los días de su flujo llegará a ser para ella como la cama de su impureza menstrual,<a class='mr'></a> y todo objeto sobre el cual se siente llegará a ser inmundo como la inmundicia de su impureza menstrual. <span id='dcv_15_27' class='dv'>27&#160;</span>Y cualquiera que los toque<a class='mr'></a> será inmundo, y tiene que lavar sus prendas de vestir y bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer.</p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_28' class='dv'>28&#160;</span>”’Sin embargo, si ella ha quedado limpia de su flujo, entonces tiene que contarse siete días, y después será limpia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_29' class='dv'>29&#160;</span>Y al octavo día debe tomar para sí dos tórtolas<a class='mr'></a> o dos pichones, y tiene que traerlos al sacerdote a la entrada de la tienda de reunión.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_30' class='dv'>30&#160;</span>Y del primero el sacerdote tiene que hacer una ofrenda por el pecado, y del otro una ofrenda quemada;<a class='mr'></a> y el sacerdote tiene que hacer expiación<a class='mr'></a> por ella delante de Jehová, tocante a su flujo inmundo.</p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_31' class='dv'>31&#160;</span>”’Y ustedes tienen que mantener a los hijos de Israel separados de su inmundicia, para que ellos no mueran en su inmundicia por contaminar mi tabernáculo, que está en medio de ellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_32' class='dv'>32&#160;</span>”’Esta es la ley acerca del hombre que tenga flujo<a class='mr'></a> y del hombre de quien salga emisión de semen<a class='mr'></a> de modo que llegue a ser inmundo por ella; <span id='dcv_15_33' class='dv'>33&#160;</span>y de la mujer en su inmundicia a causa de menstruar,<a class='mr'></a> y de cualquiera de quien mane su flujo,<a class='mr'></a> sea varón o hembra, y sea de un hombre que se acueste con una mujer inmunda’”.</p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p129' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc'>16 </span>Y Jehová procedió a hablar a Moisés después de la muerte de los dos hijos de Aarón por haberse acercado<a class='fn'></a> estos delante de Jehová de modo que murieron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y Jehová procedió a decir a Moisés: “Habla a Aarón tu hermano, que no entre a toda hora en el lugar santo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> al interior de la cortina,<a class='mr'></a> enfrente de la cubierta<a class='fn'></a> que está sobre el Arca, para que no muera;<a class='mr'></a> porque en una nube<a class='mr'></a> apareceré encima de la cubierta.<a class='mr'></a></p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_3' class='dv'>3&#160;</span>”Con lo siguiente debe entrar Aarón en el lugar santo:<a class='mr'></a> con un toro joven para una ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y un carnero para una ofrenda quemada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Debe ponerse el traje talar<a class='mr'></a> santo de lino, y los calzoncillos<a class='mr'></a> de lino deben estar sobre su carne, y debe ceñirse con la banda<a class='mr'></a> de lino y envolverse con el turbante<a class='mr'></a> de lino. Son prendas de vestir santas.<a class='mr'></a> Y tiene que bañar su carne en agua,<a class='mr'></a> y ponérselas.</p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”Y de la asamblea de los hijos de Israel<a class='mr'></a> debe tomar dos cabritos de las cabras para una ofrenda por el pecado<a class='mr'></a> y un carnero para una ofrenda quemada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>”Y Aarón tiene que presentar el toro de la ofrenda por el pecado, que es para él,<a class='mr'></a> y tiene que hacer expiación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a favor de sí mismo<a class='mr'></a> y de su casa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_7' class='dv'>7&#160;</span>”Y tiene que tomar los dos machos cabríos<a class='fn'></a> y tenerlos parados delante de Jehová a la entrada de la tienda de reunión. <span id='dcv_16_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y Aarón tiene que echar suertes<a class='mr'></a> sobre los dos machos cabríos, una suerte para Jehová y la otra suerte para Azazel.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_16_9' class='dv'>9&#160;</span>Y Aarón tiene que presentar el macho cabrío sobre el cual haya venido a dar la suerte<a class='mr'></a> para Jehová, y tiene que hacer de él una ofrenda por el pecado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Pero el macho cabrío sobre el cual haya venido a dar la suerte para Azazel debe tenerse parado vivo delante de Jehová para hacer expiación por él, a fin de enviarlo<a class='mr'></a> para Azazel al desierto.<a class='mr'></a></p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”Y Aarón tiene que presentar el toro de la ofrenda por el pecado, que es para él,<a class='fn'></a> y hacer expiación a favor de sí y de su casa; y tiene que degollar el toro de la ofrenda por el pecado, que es para él.<a class='mr'></a></p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>”Y tiene que tomar el braserillo<a class='mr'></a> lleno de brasas ardientes de fuego de sobre el altar<a class='mr'></a> delante de Jehová, y los huecos de ambas manos<a class='mr'></a> llenos de incienso<a class='fn'></a> fino perfumado,<a class='mr'></a> y tiene que traerlos al interior de la cortina.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>También tiene que poner el incienso sobre el fuego delante de Jehová,<a class='mr'></a> y la nube del incienso tiene que extenderse sobre la cubierta del Arca,<a class='mr'></a> que está sobre el Testimonio,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que él no muera.</p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”Y tiene que tomar parte de la sangre del toro<a class='mr'></a> y salpicarla con su dedo enfrente de la cubierta<a class='fn'></a> al lado oriental, y con su dedo salpicará<a class='mr'></a> parte de la sangre siete veces delante de la cubierta.<a class='mr'></a></p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>”Y tiene que degollar el macho cabrío de la ofrenda por el pecado, que es para el pueblo,<a class='mr'></a> y tiene que traer su sangre al interior de la cortina<a class='mr'></a> y hacer con su sangre<a class='mr'></a> lo mismo que hizo con la sangre del toro; y tiene que salpicarla hacia la cubierta<a class='fn'></a> y delante de la cubierta.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>”Y tiene que hacer expiación por el lugar santo tocante a<a class='fn'></a> las inmundicias<a class='mr'></a> de los hijos de Israel y tocante a sus sublevaciones en todos sus pecados;<a class='mr'></a> y de esa manera debe hacer para la tienda de reunión, que está residiendo con ellos en medio de sus inmundicias.</p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_17' class='dv'>17&#160;</span>”Y no debe hallarse ningún otro hombre<a class='fn'></a> en la tienda de reunión desde que él entre para hacer expiación en el lugar santo hasta que salga; y él tiene que hacer expiación a favor de sí mismo<a class='mr'></a> y a favor de su casa y a favor de la entera congregación<a class='fn'></a> de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_18' class='dv'>18&#160;</span>”Y tiene que salir al altar,<a class='mr'></a> que está delante de Jehová, y hacer expiación<a class='fn'></a> por él, y tiene que tomar parte de la sangre del toro y parte de la sangre del macho cabrío y ponerla sobre los cuernos del altar alrededor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_19' class='dv'>19&#160;</span>También tiene que salpicar<a class='mr'></a> parte de la sangre sobre él siete veces con su dedo y limpiarlo y santificarlo de las inmundicias de los hijos de Israel.</p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_20' class='dv'>20&#160;</span>”Cuando haya acabado de hacer expiación<a class='mr'></a> por el lugar santo y por la tienda de reunión y el altar, también tiene que presentar el macho cabrío vivo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y Aarón tiene que poner ambas manos<a class='mr'></a> sobre la cabeza del macho cabrío vivo y confesar<a class='mr'></a> sobre él todos los errores<a class='mr'></a> de los hijos de Israel y todas sus sublevaciones en todos sus pecados,<a class='mr'></a> y tiene que ponerlos sobre la cabeza del macho cabrío<a class='mr'></a> y enviarlo al desierto<a class='mr'></a> por mano de un hombre preparado para ello.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y el macho cabrío tiene que llevar sobre sí todos los errores<a class='mr'></a> de ellos a una tierra desierta,<a class='mr'></a> y él tiene que enviar el macho cabrío al desierto.<a class='mr'></a></p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_23' class='dv'>23&#160;</span>”Y Aarón tiene que entrar en la tienda de reunión y despojarse de las prendas de vestir de lino que se habrá puesto cuando haya entrado en el lugar santo, y tiene que dejarlas allí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y tiene que bañar su carne en agua<a class='mr'></a> en un lugar santo<a class='mr'></a> y ponerse sus prendas de vestir<a class='mr'></a> y salir y sacrificar su ofrenda quemada<a class='mr'></a> y la ofrenda quemada del pueblo<a class='mr'></a> y hacer expiación a favor de sí mismo y a favor del pueblo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_16_25' class='dv'>25&#160;</span>Y hará humear sobre el altar la grasa de la ofrenda por el pecado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_26' class='dv'>26&#160;</span>”En cuanto al<a class='mr'></a> que haya enviado el macho cabrío para Azazel,<a class='mr'></a> debe lavar sus prendas de vestir, y tiene que bañar su carne en agua,<a class='mr'></a> y después de eso puede entrar en el campamento.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>”Sin embargo, él hará sacar fuera del campamento el toro de la ofrenda por el pecado y el macho cabrío de la ofrenda por el pecado, la sangre de los cuales habrá sido introducida para hacer expiación en el lugar santo; y tienen que quemar en el fuego sus pieles y su carne y su estiércol.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_28' class='dv'>28&#160;</span>Y el que los queme debe lavar sus prendas de vestir, y tiene que bañar su carne en agua, y después de eso puede entrar en el campamento.</p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>”Y eso tiene que servir a ustedes de estatuto hasta tiempo indefinido:<a class='fn'></a><a class='mr'></a> En el mes séptimo,<a class='fn'></a> el día diez del mes,<a class='mr'></a> deben afligir sus almas,<a class='mr'></a> y no deben hacer trabajo alguno,<a class='mr'></a> ni el natural<a class='fn'></a> ni el residente forastero<a class='fn'></a> que esté residiendo como forastero en medio de ustedes. <span id='dcv_16_30' class='dv'>30&#160;</span>Porque en este día se hará expiación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> por ustedes para pronunciarlos limpios. Serán limpios de todos sus pecados delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Es un sábado<a class='mr'></a> de descanso completo<a class='fn'></a> para ustedes, y tienen que afligir sus almas. Es estatuto hasta tiempo indefinido.</p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>”Y el sacerdote que ha de ser ungido<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y cuya mano ha de ser llenada de poder<a class='fn'></a> para hacer trabajo de sacerdote<a class='mr'></a> como sucesor<a class='mr'></a> de su padre tendrá que hacer una expiación y tendrá que ponerse las prendas de vestir de lino.<a class='mr'></a> Son prendas de vestir santas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_33' class='dv'>33&#160;</span>Y tendrá que hacer expiación por el santo santuario,<a class='mr'></a> y por la tienda<a class='mr'></a> de reunión y por el altar<a class='mr'></a> hará expiación; y por los sacerdotes y por todo el pueblo de la congregación hará expiación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_34' class='dv'>34&#160;</span>Y esto tiene que servir a ustedes de estatuto hasta tiempo indefinido,<a class='mr'></a> a fin de hacer expiación por los hijos de Israel respecto a todos sus pecados una vez durante el año”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'>Por consiguiente, él hizo tal como Jehová había mandado a Moisés.</p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p148' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc'>17 </span>Y Jehová pasó a hablar a Moisés, y dijo: <span id='dcv_17_2' class='dv'>2&#160;</span>“Habla a Aarón y sus hijos y a todos los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Esta es la cosa que Jehová ha mandado, al decir:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_17_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>”’“En cuanto a cualquier hombre de la casa de Israel que degüelle un toro o un carnero joven o una cabra en el campamento, o que lo degüelle fuera del campamento <span id='dcv_17_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>y no lo traiga en efecto a la entrada de la tienda de reunión<a class='mr'></a> para presentarlo como ofrenda a Jehová delante del tabernáculo de Jehová, culpa de sangre se le contará a ese hombre. Ha derramado sangre, y ese hombre tiene que ser cortado de entre su pueblo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>a fin de que los hijos de Israel traigan sus sacrificios, que están sacrificando en el campo abierto,<a class='mr'></a> y tienen que traerlos a Jehová a la entrada de la tienda de reunión, al sacerdote,<a class='mr'></a> y tienen que sacrificar estos como sacrificios de comunión a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_6' class='dv'>6&#160;</span>Y el sacerdote tiene que rociar la sangre sobre el altar<a class='mr'></a> de Jehová a la entrada de la tienda de reunión, y tiene que hacer humear la grasa<a class='mr'></a> como olor conducente a descanso a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Así es que ellos ya no deben sacrificar sus sacrificios a los demonios de forma de cabra<a class='fn'></a><a class='mr'></a> con los cuales están teniendo ayuntamiento inmoral.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Esto servirá a ustedes de estatuto hasta tiempo indefinido, durante todas sus generaciones”’.</p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_8' class='dv'>8&#160;</span>”Y debes decirles: ‘En cuanto a cualquier hombre de la casa de Israel o algún residente forastero que esté residiendo como forastero en medio de ustedes que ofrezca una ofrenda quemada<a class='mr'></a> o un sacrificio <span id='dcv_17_9' class='dv'>9&#160;</span>y no lo traiga a la entrada de la tienda de reunión para ofrecerlo a Jehová,<a class='mr'></a> ese hombre tiene que ser cortado de su pueblo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>”’En cuanto a cualquier hombre de la casa de Israel o algún residente forastero que esté residiendo como forastero en medio de ustedes<a class='fn'></a> que coma cualquier clase de sangre,<a class='mr'></a> ciertamente fijaré mi rostro contra el alma<a class='mr'></a> que esté comiendo la sangre, y verdaderamente la cortaré de entre su pueblo. <span id='dcv_17_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Porque el alma de la carne está en la sangre,<a class='mr'></a> y yo mismo la he puesto sobre el altar para ustedes para hacer expiación<a class='mr'></a> por sus almas, porque la sangre<a class='mr'></a> es lo que hace expiación<a class='mr'></a> en virtud del alma [en ella].<a class='fn'></a> <span id='dcv_17_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Por eso he dicho a los hijos de Israel: “Ninguna alma de ustedes debe comer sangre, y ningún residente forastero que esté residiendo como forastero en medio de ustedes<a class='mr'></a> debe comer sangre”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”’En cuanto a cualquier hombre de los hijos de Israel o algún residente forastero que esté residiendo como forastero en medio de ustedes que al cazar prenda una bestia salvaje o un ave que pueda comerse, en tal caso tiene que derramar<a class='mr'></a> la sangre de esta y cubrirla con polvo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Porque el alma de toda clase de carne<a class='fn'></a> es su sangre en virtud del alma en ella.<a class='fn'></a> En consecuencia dije yo a los hijos de Israel: “No deben comer la sangre de ninguna clase de carne, porque el alma de toda clase de carne es su sangre.<a class='mr'></a> Cualquiera que la coma será cortado”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>En cuanto a cualquier alma que coma un cuerpo [ya] muerto o algo desgarrado por fiera,<a class='mr'></a> sea un natural o un residente forastero, en tal caso tiene que lavar sus prendas de vestir y bañarse en agua y ser inmundo hasta el atardecer;<a class='mr'></a> y tendrá que ser limpio. <span id='dcv_17_16' class='dv'>16&#160;</span>Pero si no las lava y no baña su carne, entonces tendrá que responder por su error’”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p152' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc'>18 </span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_18_2' class='dv'>2&#160;</span>“Habla a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Yo soy Jehová el Dios de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>De la manera como hace la tierra de Egipto, en la cual moraron, no deben hacer ustedes;<a class='mr'></a> y de la manera como hace la tierra de Canaán, en la cual voy a introducirlos, no deben hacer ustedes;<a class='mr'></a> y en los estatutos de ellos no deben andar. <span id='dcv_18_4' class='dv'>4&#160;</span>Mis decisiones judiciales<a class='mr'></a> deben poner por obra, y mis estatutos<a class='mr'></a> deben guardar de modo que anden en ellos.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová su Dios. <span id='dcv_18_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y tienen que guardar mis estatutos y mis decisiones judiciales, los cuales, si el hombre<a class='fn'></a> los hace, entonces tendrá que vivir por medio de ellos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Yo soy Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_6' class='dv'>6&#160;</span>”’No deben acercarse ustedes, ningún hombre de ustedes, a nadie que sea parienta carnal próxima de él para poner al descubierto desnudez.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová. <span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>La desnudez<a class='fn'></a> de tu padre<a class='mr'></a> y la desnudez de tu madre no debes poner al descubierto. Es tu madre. No debes poner al descubierto su desnudez.</p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_8' class='dv'>8&#160;</span>”’La desnudez de la esposa de tu padre no debes poner al descubierto.<a class='mr'></a> Es la desnudez de tu padre.</p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_9' class='dv'>9&#160;</span>”’En cuanto a la desnudez de tu hermana, la hija de tu padre o la hija de tu madre, sea nacida en la misma casa o nacida fuera de ella, no debes poner al descubierto la desnudez de ellas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_10' class='dv'>10&#160;</span>”’En cuanto a la desnudez de la hija de tu hijo o la hija de tu hija, no debes poner al descubierto la desnudez de ellas, porque son tu desnudez.</p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_11' class='dv'>11&#160;</span>”’En cuanto a la desnudez de la hija de la esposa de tu padre, prole de tu padre, siendo ella hermana tuya, no debes poner al descubierto su desnudez.</p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_12' class='dv'>12&#160;</span>”’La desnudez de la hermana de tu padre no debes poner al descubierto. Es parienta consanguínea de tu padre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p159' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_13' class='dv'>13&#160;</span>”’La desnudez de la hermana de tu madre no debes poner al descubierto, porque es parienta consanguínea de tu madre.</p></div><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>”’La desnudez del hermano de tu padre no debes poner al descubierto. No debes acercarte a su esposa. Es tu tía.<a class='mr'></a></p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_15' class='dv'>15&#160;</span>”’La desnudez de tu nuera<a class='mr'></a> no debes poner al descubierto. Es la esposa de tu hijo. No debes poner al descubierto la desnudez de ella.</p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_16' class='dv'>16&#160;</span>”’La desnudez de la esposa de tu hermano<a class='mr'></a> no debes poner al descubierto. Es la desnudez de tu hermano.</p></div><div id='p163' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_17' class='dv'>17&#160;</span>”’La desnudez de una mujer y su hija no debes poner al descubierto.<a class='mr'></a> A la hija de su hijo y a la hija de su hija no debes tomar para poner al descubierto su desnudez. Son casos de parentesco consanguíneo. Es conducta relajada.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p164' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_18' class='dv'>18&#160;</span>”’Y no debes tomar a una mujer además de su hermana como rival<a class='mr'></a> para poner al descubierto su desnudez, es decir, además de ella durante su vida.</p></div><div id='p165' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>”’Y no debes acercarte a una mujer durante la menstruación<a class='mr'></a> de su impureza para poner al descubierto su desnudez.<a class='mr'></a></p></div><div id='p166' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>”’Y no debes dar tu emisión como semen a la esposa de tu asociado, para hacerte inmundo por ello.<a class='mr'></a></p></div><div id='p167' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”’Y no debes permitir que ninguna prole tuya sea dada por entero<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a Mólek.<a class='mr'></a> No debes profanar<a class='mr'></a> el nombre de tu Dios de esa manera. Yo soy Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p168' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>”’Y no debes acostarte con un varón<a class='mr'></a> igual a como te acuestas con una mujer.<a class='mr'></a> Es cosa detestable.</p></div><div id='p169' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>”’Y no debes dar tu emisión a ninguna bestia<a class='mr'></a> para hacerte inmundo por ello, y la mujer no debe ponerse delante de una bestia para tener cópula con ella.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Es una violación de lo que es natural.</p></div><div id='p170' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>”’No se hagan inmundos por medio de ninguna de estas cosas, porque por medio de todas estas cosas se han hecho inmundas las naciones que voy a enviar de delante de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>En consecuencia la tierra está inmunda, y traeré sobre ella castigo por su error, y la tierra vomitará a sus habitantes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_26' class='dv'>26&#160;</span>Y ustedes mismos tienen que guardar mis estatutos y mis decisiones judiciales,<a class='mr'></a> y no deben hacer ninguna de todas estas cosas detestables, sea un natural o un residente forastero que esté residiendo como forastero en medio de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_27' class='dv'>27&#160;</span>Porque todas estas cosas detestables las han hecho los hombres de la tierra que fueron antes de ustedes,<a class='mr'></a> de modo que la tierra está inmunda. <span id='dcv_18_28' class='dv'>28&#160;</span>Entonces la tierra no los vomitará a ustedes por contaminarla de la misma manera como ciertamente vomitará a las naciones<a class='fn'></a> que fueron antes de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_29' class='dv'>29&#160;</span>En caso de que alguno haga cualquiera de todas estas cosas detestables, entonces las almas que las hagan tienen que ser cortadas de entre su pueblo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_30' class='dv'>30&#160;</span>Y ustedes tienen que guardar su obligación para conmigo de no ocuparse en ninguna de las costumbres detestables que se han efectuado antes de ustedes,<a class='mr'></a> para que no se hagan inmundos por medio de ellas. Yo soy Jehová el Dios de ustedes’”.</p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p171' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc'>19 </span>Y Jehová habló nuevamente a Moisés, y dijo: <span id='dcv_19_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Habla a la entera asamblea de los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Deben resultar santos,<a class='mr'></a> porque yo Jehová su Dios soy santo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p172' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_3' class='dv'>3&#160;</span>”’Ustedes deben temer cada uno a su madre y a su padre,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y deben guardar mis sábados.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová su Dios. <span id='dcv_19_4' class='dv'>4&#160;</span>No se vuelvan a dioses que nada valen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y no deben hacerse dioses de fundición.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová su Dios.</p></div><div id='p173' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_5' class='dv'>5&#160;</span>”’Ahora bien, en caso de que sacrifiquen un sacrificio de comunión a Jehová,<a class='mr'></a> deben sacrificarlo para granjearse aprobación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_6' class='dv'>6&#160;</span>En el día de su sacrificio y el mismo día siguiente debe ser comido, pero lo que sobre hasta el tercer día debe ser quemado en el fuego.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Pero si de manera alguna se comiera al tercer día, es cosa viciada.<a class='mr'></a> No se aceptará con aprobación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y el que<a class='fn'></a> lo coma responderá por su error,<a class='mr'></a> porque ha profanado una cosa santa de Jehová; y aquella alma tiene que ser cortada de su pueblo.</p></div><div id='p174' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”’Y cuando ustedes sieguen la mies de su tierra, no debes segar las orillas de tu campo completamente, y no debes recoger la rebusca de tu siega.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_10' class='dv'>10&#160;</span>Además, no debes juntar los sobrantes<a class='mr'></a> de tu viña, y no debes recoger las uvas esparcidas de tu viña. Para el afligido y el residente forastero los debes dejar.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová el Dios de ustedes.</p></div><div id='p175' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_11' class='dv'>11&#160;</span>”’No deben hurtar,<a class='mr'></a> y no deben engañar,<a class='mr'></a> y no deben tratar falsamente, ninguno, con su asociado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_12' class='dv'>12&#160;</span>Y no deben jurar en mi nombre a una mentira,<a class='mr'></a> de modo que de veras profanes el nombre de tu Dios. Yo soy Jehová. <span id='dcv_19_13' class='dv'>13&#160;</span>No debes defraudar a tu prójimo,<a class='mr'></a> y no debes robar.<a class='mr'></a> El salario del jornalero no debe quedarse contigo toda la noche hasta la mañana.<a class='mr'></a></p></div><div id='p176' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”’No debes invocar el mal contra un sordo, y delante de un ciego no debes poner un obstáculo;<a class='mr'></a> y tienes que estar en temor de tu Dios.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová.</p></div><div id='p177' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>”’No deben hacer injusticia en el juicio. No debes tratar con parcialidad<a class='mr'></a> al de condición humilde, y no debes preferir la persona de un grande.<a class='mr'></a> Con justicia debes juzgar a tu asociado.</p></div><div id='p178' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>”’No debes andar entre tu pueblo con el fin de calumniar.<a class='mr'></a> No debes ponerte de pie contra la sangre de tu prójimo.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová.</p></div><div id='p179' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>”’No debes odiar a tu hermano en tu corazón.<a class='mr'></a> Debes sin falta censurar a tu asociado,<a class='mr'></a> para que no cargues pecado junto con él.</p></div><div id='p180' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>”’No debes tomar venganza<a class='mr'></a> ni tener rencor contra los hijos de tu pueblo;<a class='mr'></a> y tienes que amar a tu prójimo como a ti mismo.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová.</p></div><div id='p181' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>”’Ustedes deben guardar mis estatutos: No debes aparear tus animales domésticos de dos tipos para producir híbridos. No debes sembrar tu campo con semillas de dos tipos,<a class='mr'></a> y no debes ponerte una prenda de vestir de hilo de dos tipos, mezclados juntos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p182' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>”’Ahora bien, en caso de que un hombre se acueste con una mujer y tenga emisión de semen, cuando ella es sierva designada para otro hombre, y ella no ha sido redimida de manera alguna ni se le ha dado libertad, [un] castigo<a class='fn'></a> debe efectuarse.<a class='fn'></a> No se les<a class='fn'></a> debe dar muerte, porque ella no había sido puesta en libertad. <span id='dcv_19_21' class='dv'>21&#160;</span>Y él tiene que traer su ofrenda por la culpa a Jehová a la entrada de la tienda de reunión, un carnero de ofrenda por la culpa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_22' class='dv'>22&#160;</span>Y el sacerdote tiene que hacer expiación por él con el carnero de la ofrenda por la culpa delante de Jehová por su pecado que él ha cometido; y su pecado que él ha cometido tiene que serle perdonado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p183' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_23' class='dv'>23&#160;</span>”’Y en caso de que ustedes entren en la tierra, y tengan que plantar cualquier árbol para alimento, también tienen que considerar impuro su fruto como su “prepucio”. Por tres años continuará incircunciso para ustedes. No debe comerse. <span id='dcv_19_24' class='dv'>24&#160;</span>Pero al cuarto año todo su fruto<a class='mr'></a> llegará a ser cosa santa de alborozo festivo a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_25' class='dv'>25&#160;</span>Y al quinto año podrán comer su fruto para añadir su producto a ustedes.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová su Dios.</p></div><div id='p184' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>”’No deben comer nada junto con sangre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p185' class='par'><p class='sb'>”’No deben buscar agüeros,<a class='mr'></a> y no deben practicar la magia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p186' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>”’No deben cortar los mechones de sus lados<a class='fn'></a> de modo que queden cortos en derredor, y no debes destruir la extremidad de tu barba.<a class='mr'></a></p></div><div id='p187' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>”’Y no deben hacerse cortaduras en su carne por un alma difunta,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y no deben ponerse marcas de tatuaje. Yo soy Jehová.</p></div><div id='p188' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_29' class='dv'>29&#160;</span>”’No profanes a tu hija haciéndola prostituta,<a class='mr'></a> para que la tierra no cometa prostitución y la tierra realmente se llene de moral relajada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p189' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>”’Mis sábados deben guardar,<a class='mr'></a> y deben abrigar respetuoso temor a mi santuario.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová.</p></div><div id='p190' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_31' class='dv'>31&#160;</span>”’No se vuelvan a los médium espiritistas,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y no consulten a pronosticadores profesionales de acontecimientos,<a class='mr'></a> para hacerse inmundos por medio de ellos. Yo soy Jehová el Dios de ustedes.</p></div><div id='p191' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>”’Ante canas debes levantarte,<a class='mr'></a> y tienes que mostrar consideración a la persona del envejecido,<a class='mr'></a> y tienes que estar en temor de tu Dios.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová.</p></div><div id='p192' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_33' class='dv'>33&#160;</span>”’Y en caso de que un residente forastero resida contigo como forastero en la tierra de ustedes, no deben maltratarlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_34' class='dv'>34&#160;</span>El residente forastero que reside como forastero con ustedes debe llegar a serles como natural suyo; y tienes que amarlo como a ti mismo,<a class='mr'></a> porque ustedes llegaron a ser residentes forasteros en la tierra de Egipto.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová el Dios de ustedes.</p></div><div id='p193' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_35' class='dv'>35&#160;</span>”’No deben cometer injusticia al juzgar,<a class='mr'></a> al medir, al pesar<a class='mr'></a> ni al medir líquidos. <span id='dcv_19_36' class='dv'>36&#160;</span>Debe resultar que tengan balanzas exactas,<a class='mr'></a> pesas<a class='fn'></a> exactas, un efá exacto y un hin exacto. Jehová su Dios soy yo, quien los ha sacado de la tierra de Egipto. <span id='dcv_19_37' class='dv'>37&#160;</span>De modo que tienen que guardar todos mis estatutos y todas mis decisiones judiciales, y tienen que ponerlos por obra.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová’”.</p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p194' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc'>20 </span>Y Jehová siguió hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_20_2' class='dv'>2&#160;</span>“Has de decir a los hijos de Israel: ‘Cualquier hombre de los hijos de Israel, y cualquier residente forastero que resida como forastero en Israel, que dé de su prole a Mólek,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> debe ser muerto sin falta. La gente de la tierra debe lapidarlo hasta que muera. <span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>Y en cuanto a mí, fijaré mi rostro contra aquel hombre, y ciertamente lo cortaré de entre su pueblo,<a class='mr'></a> porque ha dado de su prole a Mólek con el propósito de contaminar mi lugar santo,<a class='mr'></a> y para profanar mi santo nombre.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_20_4' class='dv'>4&#160;</span>Y si la gente de la tierra deliberadamente escondiera sus ojos de aquel hombre cuando diera de su prole a Mólek, y no le dieran muerte,<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>entonces yo, por mi parte, ciertamente fijaré mi rostro contra aquel hombre y contra su familia,<a class='mr'></a> y verdaderamente los cortaré de entre su pueblo a él y a todos los que tienen ayuntamiento inmoral junto con él al tener ayuntamiento inmoral<a class='fn'></a><a class='mr'></a> con Mólek.</p></div><div id='p195' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_6' class='dv'>6&#160;</span>”’En cuanto al alma que se vuelva a los médium espiritistas<a class='mr'></a> y a los pronosticadores<a class='mr'></a> profesionales de acontecimientos para tener ayuntamiento inmoral con ellos, ciertamente fijaré mi rostro contra aquella alma y la cortaré de entre su pueblo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p196' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_7' class='dv'>7&#160;</span>”’Y ustedes tienen que santificarse y resultar santos,<a class='mr'></a> porque yo soy Jehová su Dios. <span id='dcv_20_8' class='dv'>8&#160;</span>Y tienen que guardar mis estatutos y ponerlos por obra.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová que está santificándolos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p197' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”’En caso de que hubiera algún hombre que invocara el mal contra su padre y su madre,<a class='mr'></a> debe ser muerto sin falta.<a class='mr'></a> Contra su padre y su madre ha invocado el mal. Su propia sangre<a class='fn'></a> está sobre él.<a class='mr'></a></p></div><div id='p198' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_10' class='dv'>10&#160;</span>”’Ahora bien, un hombre que comete adulterio con la esposa de otro hombre es uno que comete adulterio<a class='fn'></a> con la esposa de su semejante.<a class='mr'></a> Él<a class='fn'></a> debe ser muerto sin falta, el adúltero y también la adúltera.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_11' class='dv'>11&#160;</span>Y un hombre que se acueste con la esposa de su padre ha puesto al descubierto la desnudez de su padre.<a class='mr'></a> Ambos deben ser muertos sin falta. Su propia sangre está sobre ellos. <span id='dcv_20_12' class='dv'>12&#160;</span>Y cuando un hombre se acuesta con su nuera, ambos deben ser muertos sin falta.<a class='mr'></a> Han cometido una violación de lo que es natural. Su propia sangre está sobre ellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p199' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_13' class='dv'>13&#160;</span>”’Y cuando un hombre se acuesta con un varón igual a como uno se acuesta con una mujer, ambos han hecho una cosa detestable.<a class='mr'></a> Deben ser muertos sin falta. Su propia sangre está sobre ellos.</p></div><div id='p200' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”’Y cuando un hombre toma a una mujer y a la madre de ella, es conducta relajada.<a class='mr'></a> Deben quemarlos a él y a ellas en el fuego,<a class='mr'></a> para que la conducta relajada<a class='mr'></a> no continúe en medio de ustedes.</p></div><div id='p201' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_15' class='dv'>15&#160;</span>”’Y cuando un hombre da su emisión seminal a una bestia,<a class='mr'></a> debe ser muerto sin falta, y ustedes deben matar la bestia. <span id='dcv_20_16' class='dv'>16&#160;</span>Y cuando una mujer se acerca a cualquier bestia para tener cópula con<a class='mr'></a> ella, tienes que matar a la mujer y a la bestia. Deben ser muertas sin falta. Su propia sangre está sobre ellas.</p></div><div id='p202' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_17' class='dv'>17&#160;</span>”’Y cuando un hombre toma a su hermana, hija de su padre o hija de su madre, y de hecho ve la desnudez de ella, y ella misma ve la desnudez de él, es vergüenza.<a class='mr'></a> De modo que tienen que ser cortados [de la existencia] ante los ojos de los hijos de su pueblo. Es la desnudez de su hermana lo que él ha puesto al descubierto. Él debe responder por su error.</p></div><div id='p203' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>”’Y cuando un hombre se acuesta con una mujer que está menstruando y en efecto pone al descubierto la desnudez de ella, ha expuesto la fuente de ella, y ella misma ha expuesto la fuente de su sangre.<a class='mr'></a> De modo que ambos tienen que ser cortados de entre su pueblo.</p></div><div id='p204' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_19' class='dv'>19&#160;</span>”’Y la desnudez de la hermana de tu madre<a class='mr'></a> y la de la hermana de tu padre<a class='mr'></a> no debes poner al descubierto, porque es a su parienta consanguínea a quien uno ha expuesto.<a class='mr'></a> Deben responder por su error. <span id='dcv_20_20' class='dv'>20&#160;</span>Y un hombre que se acuesta con la esposa de su tío ha puesto al descubierto la desnudez de su tío.<a class='mr'></a> Deben responder por su pecado. Deben morir sin hijos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_21' class='dv'>21&#160;</span>Y cuando un hombre toma la esposa de su hermano, es cosa aborrecible.<a class='mr'></a> Es la desnudez de su hermano lo que él ha puesto al descubierto. Deben quedar<a class='fn'></a> sin hijos.</p></div><div id='p205' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>”’Y ustedes tienen que guardar todos mis estatutos<a class='mr'></a> y todas mis decisiones judiciales<a class='mr'></a> y ponerlos por obra, para que no los vomite la tierra a la cual los llevo para que moren en ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_23' class='dv'>23&#160;</span>Y no deben andar en los estatutos de las naciones a quienes voy a enviar de delante de ustedes,<a class='mr'></a> porque ellas han hecho todas estas cosas y yo las aborrezco.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Por lo tanto les dije a ustedes:<a class='mr'></a> “Ustedes, por su parte, tomarán posesión del suelo de ellas, y yo, por mi parte, se lo daré para que tomen posesión de él, tierra que mana leche y miel.<a class='mr'></a> Jehová su Dios soy yo, quien los ha separado de los pueblos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y ustedes tienen que hacer distinción entre la bestia limpia y la inmunda y entre el ave inmunda y la limpia;<a class='mr'></a> y no deben hacer asquerosas<a class='mr'></a> sus almas con la bestia y el ave y cosa alguna que se mueve sobre el suelo que yo les he separado al declararlas inmundas. <span id='dcv_20_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y ustedes tienen que resultarme santos,<a class='mr'></a> porque yo Jehová soy santo;<a class='mr'></a> y estoy procediendo a separarlos de los pueblos para que lleguen a ser míos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p206' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_27' class='dv'>27&#160;</span>”’Y en cuanto a un hombre o una mujer en quien resulte haber espíritu de médium o espíritu de predicción,<a class='mr'></a> deben ser muertos sin falta.<a class='mr'></a> Deben lapidarlos hasta que mueran. Su propia sangre está sobre ellos’”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p207' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc'>21 </span>Y Jehová pasó a decir a Moisés: “Habla a los sacerdotes, hijos de Aarón, y tienes que decirles: ‘Por un alma difunta<a class='fn'></a> nadie podrá contaminarse entre su pueblo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_2' class='dv'>2&#160;</span>Pero por un pariente consanguíneo suyo que le es próximo, por su madre y por su padre y por su hijo y por su hija y por su hermano <span id='dcv_21_3' class='dv'>3&#160;</span>y por su hermana, una virgen que le es próxima, que no haya llegado a ser de ningún hombre, por ella<a class='fn'></a> podrá contaminarse. <span id='dcv_21_4' class='dv'>4&#160;</span>No podrá contaminarse por una mujer poseída por un dueño<a class='fn'></a> entre su pueblo, de modo que se haga profano. <span id='dcv_21_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>No deben ellos producir calvicie sobre su cabeza,<a class='mr'></a> y no deben afeitarse la extremidad de la barba,<a class='mr'></a> y no deben hacer incisión en su carne.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Deben resultar santos a su Dios,<a class='mr'></a> y no deben profanar el nombre de su Dios,<a class='mr'></a> porque ellos son los que presentan las ofrendas de Jehová hechas por fuego, el pan de su Dios;<a class='mr'></a> y tienen que resultar santos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>No deben tomar una prostituta<a class='mr'></a> ni una mujer violada; y no deben tomar<a class='mr'></a> una mujer divorciada<a class='mr'></a> de su esposo, porque [el sacerdote] es santo a su Dios. <span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>De modo que tienes que santificarlo,<a class='mr'></a> porque él es uno que presenta el pan de tu Dios. Debe resultarte santo,<a class='mr'></a> porque yo Jehová, que los estoy santificando a ustedes, soy santo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p208' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”’Ahora bien, en caso de que la hija de un sacerdote se profanara cometiendo prostitución, es a su padre a quien ella está profanando. Debe ser quemada en el fuego.<a class='mr'></a></p></div><div id='p209' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>”’Y en cuanto al sumo sacerdote de sus hermanos, sobre cuya cabeza hubiera de derramarse el aceite de la unción<a class='mr'></a> y cuya mano fuera llenada de poder<a class='fn'></a> para vestir las prendas de vestir,<a class='mr'></a> no debe dejar desaseada su cabeza,<a class='mr'></a> y no debe rasgar sus prendas de vestir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;</span>Y no debe venir a ninguna alma muerta.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Por su padre y su madre no podrá contaminarse. <span id='dcv_21_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Además, no debe salir del santuario ni profanar el santuario de su Dios,<a class='mr'></a> porque la señal de la dedicación, el aceite de la unción de su Dios,<a class='mr'></a> está sobre él. Yo soy Jehová.</p></div><div id='p210' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>”’Y por su parte, debe tomar una mujer en su virginidad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_14' class='dv'>14&#160;</span>En cuanto a una viuda o una mujer divorciada y una violada, una prostituta, a ninguna de estas podrá tomar, sino que debe tomar por esposa a una virgen de su pueblo. <span id='dcv_21_15' class='dv'>15&#160;</span>Y no debe profanar su descendencia<a class='fn'></a> entre su pueblo,<a class='mr'></a> porque yo soy Jehová que lo está santificando’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p211' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_16' class='dv'>16&#160;</span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_21_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>“Habla a Aarón, y di: ‘Ningún hombre de tu descendencia durante todas sus generaciones en quien resulte haber un defecto<a class='mr'></a> podrá acercarse para presentar el pan de su Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>En caso de que haya hombre alguno en quien haya defecto, no podrá acercarse: un hombre ciego o cojo o con su nariz hendida o con un miembro demasiado largo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_21_19' class='dv'>19&#160;</span>o un hombre en quien resulte haber una fractura del pie o una fractura de la mano, <span id='dcv_21_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>o jorobado o delgado<a class='fn'></a> o enfermo de los ojos o costroso o que tenga culebrilla o que tenga quebrados los testículos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_21' class='dv'>21&#160;</span>Ningún hombre de la descendencia de Aarón el sacerdote en quien haya defecto podrá acercarse para presentar las ofrendas de Jehová hechas por fuego.<a class='mr'></a> Hay defecto en él. No podrá acercarse para presentar el pan de su Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_22' class='dv'>22&#160;</span>Podrá comer el pan de su Dios de las cosas santísimas<a class='mr'></a> y de las cosas santas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_23' class='dv'>23&#160;</span>No obstante, no podrá entrar cerca de la cortina,<a class='mr'></a> y no podrá acercarse al altar,<a class='mr'></a> porque hay defecto en él;<a class='mr'></a> y no debe él profanar mi santuario,<a class='mr'></a> porque yo soy Jehová que los está santificando a ellos’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p212' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_24' class='dv'>24&#160;</span>En conformidad, Moisés habló a Aarón y sus hijos y a todos los hijos de Israel.</p></div></div></text>
<text chap="22"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p213' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_22_1' class='dc'>22 </span>Y Jehová habló nuevamente a Moisés, y dijo: <span id='dcv_22_2' class='dv'>2&#160;</span>“Habla a Aarón y sus hijos, para que se mantengan separados de las cosas santas de los hijos de Israel y no profanen mi santo nombre<a class='mr'></a> en las cosas que me están santificando.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová. <span id='dcv_22_3' class='dv'>3&#160;</span>Diles: ‘Durante todas sus generaciones cualquier hombre de toda su prole que se acerque a las cosas santas, que los hijos de Israel santificarán a Jehová, mientras esté sobre él su inmundicia,<a class='mr'></a> aquella alma tendrá que ser cortada de delante de mí. Yo soy Jehová. <span id='dcv_22_4' class='dv'>4&#160;</span>Ningún hombre de la prole de Aarón cuando sea leproso<a class='mr'></a> o tenga flujo<a class='mr'></a> podrá comer de las cosas santas sino hasta que llegue a ser limpio,<a class='mr'></a> tampoco el que toque a cualquiera [que se haya] hecho inmundo por un alma difunta<a class='fn'></a><a class='mr'></a> o un hombre de quien salga una emisión seminal,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_5' class='dv'>5&#160;</span>ni un hombre que toque cosa alguna enjambradora que le es inmunda<a class='mr'></a> o toque a un hombre que le es inmundo respecto de cualquier inmundicia suya.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_6' class='dv'>6&#160;</span>El alma que toque a cualquiera de los tales tendrá que ser inmunda hasta el atardecer, y no podrá comer ninguna de las cosas santas; antes bien, tendrá que bañar su carne en agua.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_7' class='dv'>7&#160;</span>Cuando se haya puesto el sol, entonces tendrá que ser limpio, y después podrá comer de las cosas santas, porque es su pan.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_8' class='dv'>8&#160;</span>Tampoco debe comer ningún cuerpo [ya] muerto ni ninguna cosa desgarrada por fieras, de modo que se haga inmundo por ello.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová.</p></div><div id='p214' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_9' class='dv'>9&#160;</span>”’Y ellos tienen que guardar su obligación para conmigo, para que no lleven pecado debido a ella y tengan que morir<a class='mr'></a> por ella por estar profanándola. Yo soy Jehová que está santificándolos.</p></div><div id='p215' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>”’Y absolutamente ningún extraño<a class='fn'></a> podrá comer cosa santa.<a class='mr'></a> Ningún poblador que esté con un sacerdote ni un trabajador asalariado podrá comer cosa santa. <span id='dcv_22_11' class='dv'>11&#160;</span>Pero en caso de que un sacerdote comprara un alma, como compra con su dinero, esta como tal podrá participar en comerla. En cuanto a esclavos nacidos<a class='fn'></a> en su casa, ellos como tales podrán participar en comer el pan de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y en caso de que la hija de un sacerdote llegara a ser de un hombre que fuera un extraño, ella como tal no podrá comer de la contribución de las cosas santas. <span id='dcv_22_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Pero en caso de que la hija de un sacerdote quedara viuda o divorciada<a class='fn'></a> cuando no tuviera prole, y tuviera que volver a la casa de su padre como en su juventud,<a class='mr'></a> ella podrá comer del pan de su padre;<a class='mr'></a> pero absolutamente ningún extraño podrá alimentarse de él.</p></div><div id='p216' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_14' class='dv'>14&#160;</span>”’Ahora bien, en caso de que un hombre coma una cosa santa por equivocación,<a class='mr'></a> entonces tiene que añadir a ella su quinta parte<a class='mr'></a> y tiene que dar la cosa santa al sacerdote. <span id='dcv_22_15' class='dv'>15&#160;</span>De modo que ellos<a class='fn'></a> no deben profanar las cosas santas de los hijos de Israel, que contribuyan a Jehová,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_16' class='dv'>16&#160;</span>y realmente hacer que estos carguen con el castigo de culpabilidad por haber comido ellos sus cosas santas; porque yo soy Jehová que está santificándolos’”.</p></div><div id='p217' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_17' class='dv'>17&#160;</span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_22_18' class='dv'>18&#160;</span>“Habla a Aarón y sus hijos y a todos los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘En cuanto a cualquier hombre de la casa de Israel o algún residente forastero en Israel que presente su ofrenda,<a class='mr'></a> por cualquiera de sus votos<a class='mr'></a> o por cualquiera de sus ofrendas voluntarias,<a class='mr'></a> que le presenten a Jehová para ofrenda quemada, <span id='dcv_22_19' class='dv'>19&#160;</span>para que granjee aprobación<a class='mr'></a> para ustedes tiene que ser sana,<a class='mr'></a> un macho entre la vacada, entre los carneros jóvenes o entre las cabras. <span id='dcv_22_20' class='dv'>20&#160;</span>No deben ustedes presentar ninguna cosa en que haya defecto,<a class='mr'></a> porque no servirá para granjearles aprobación.</p></div><div id='p218' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_21' class='dv'>21&#160;</span>”’Y en caso de que un hombre presentara un sacrificio de comunión<a class='mr'></a> a Jehová a fin de pagar un voto,<a class='mr'></a> o como ofrenda voluntaria, debe resultar ser [animal] sano entre la vacada o el rebaño, a fin de granjearse aprobación. Absolutamente ningún defecto debe resultar haber en él. <span id='dcv_22_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ningún caso de ceguera o fractura o de tener un corte o verruga o condición costrosa o culebrilla,<a class='mr'></a> ninguno de estos deben ustedes presentar a Jehová, y ninguna ofrenda hecha por fuego<a class='mr'></a> tomada de entre ellos deben poner sobre el altar para Jehová. <span id='dcv_22_23' class='dv'>23&#160;</span>En cuanto a un toro o una oveja que tenga un miembro demasiado largo o demasiado corto,<a class='mr'></a> podrás hacer de ello una ofrenda voluntaria; pero para un voto no se aceptará con aprobación. <span id='dcv_22_24' class='dv'>24&#160;</span>Pero uno que tenga los testículos<a class='mr'></a> comprimidos o aplastados o arrancados o cortados<a class='fn'></a> no deben presentarlo a Jehová, y en su tierra no los deben ofrecer. <span id='dcv_22_25' class='dv'>25&#160;</span>Y de la mano de un extranjero no deben presentar ninguno de todos estos como el pan de su Dios, porque en ellos está su corrupción. Hay defecto<a class='mr'></a> en ellos. No serán aceptados con aprobación<a class='mr'></a> para ustedes’”.</p></div><div id='p219' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_26' class='dv'>26&#160;</span>Y Jehová habló nuevamente a Moisés, y dijo: <span id='dcv_22_27' class='dv'>27&#160;</span>“En caso de nacer un toro o un carnero joven o una cabra, entonces tiene que continuar bajo su madre siete días,<a class='mr'></a> pero desde el día octavo en adelante se aceptará con aprobación como ofrenda, ofrenda hecha por fuego a Jehová. <span id='dcv_22_28' class='dv'>28&#160;</span>En cuanto a un toro y una oveja, no deben degollar a este y su cría en un mismo día.<a class='mr'></a></p></div><div id='p220' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_29' class='dv'>29&#160;</span>”Y en caso de que ustedes sacrificaran un sacrificio de acción de gracias<a class='fn'></a> a Jehová,<a class='mr'></a> deben sacrificarlo para granjearse aprobación. <span id='dcv_22_30' class='dv'>30&#160;</span>En ese mismo día se debe comer.<a class='mr'></a> No deben dejar nada de él hasta la mañana.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová.</p></div><div id='p221' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_31' class='dv'>31&#160;</span>”Y tienen que guardar mis mandamientos y ponerlos por obra.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová. <span id='dcv_22_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Y no deben profanar mi santo nombre,<a class='mr'></a> y tengo que ser santificado<a class='fn'></a> en medio de los hijos de Israel.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová que está santificándolos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_33' class='dv'>33&#160;</span>El que los sacó de la tierra de Egipto para resultar ser Dios para ustedes.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová”.</p></div></div></text>
<text chap="23"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p222' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_23_1' class='dc'>23 </span>Y Jehová siguió hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_23_2' class='dv'>2&#160;</span>“Habla a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Las fiestas periódicas<a class='mr'></a> de Jehová que ustedes deben proclamar<a class='mr'></a> son convocaciones santas. Estas son mis fiestas periódicas:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_23_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>”’Seis días podrá hacerse trabajo, pero en el día séptimo hay sábado de descanso completo,<a class='mr'></a> una convocación santa. No podrán hacer trabajo de ninguna clase. Es un sábado a Jehová en todos los lugares donde moren.<a class='mr'></a></p></div><div id='p223' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_4' class='dv'>4&#160;</span>”’Estas son las fiestas periódicas<a class='mr'></a> de Jehová, convocaciones santas,<a class='mr'></a> que ustedes deben proclamar a sus tiempos señalados:<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_5' class='dv'>5&#160;</span>En el primer mes, el día catorce del mes,<a class='mr'></a> entre las dos tardes,<a class='fn'></a> es la pascua<a class='mr'></a> a Jehová.</p></div><div id='p224' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_6' class='dv'>6&#160;</span>”’Y el día quince de este mes es la fiesta de las tortas no fermentadas a Jehová.<a class='mr'></a> Siete días deben comer tortas no fermentadas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_7' class='dv'>7&#160;</span>En el primer día harán que se celebre una convocación santa.<a class='mr'></a> No podrán hacer ninguna clase de trabajo laborioso. <span id='dcv_23_8' class='dv'>8&#160;</span>Antes bien, tendrán que presentar una ofrenda hecha por fuego a Jehová siete días. En el día séptimo habrá una convocación santa. No podrán hacer ninguna clase de trabajo laborioso’”.</p></div><div id='p225' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_9' class='dv'>9&#160;</span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_23_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>“Habla a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Cuando por fin entren en la tierra que yo les voy a dar, y hayan segado su mies, entonces tienen que llevar una gavilla<a class='fn'></a> de las primicias<a class='mr'></a> de su siega al sacerdote. <span id='dcv_23_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y él tiene que mecer la gavilla de acá para allá<a class='mr'></a> delante de Jehová para granjearles aprobación. Precisamente el día después del sábado debe mecerla el sacerdote de acá para allá. <span id='dcv_23_12' class='dv'>12&#160;</span>Y en el día que hagan que se meza la gavilla de acá para allá ustedes tienen que ofrecer un carnero joven, sano, en su primer año, para ofrenda quemada a Jehová; <span id='dcv_23_13' class='dv'>13&#160;</span>y como su ofrenda de grano dos décimas de efá de flor de harina mojada ligeramente con aceite, como ofrenda hecha por fuego a Jehová, un olor conducente a descanso; y como su libación un cuarto de hin<a class='fn'></a> de vino. <span id='dcv_23_14' class='dv'>14&#160;</span>Y no deben comer pan ni grano tostado ni grano nuevo hasta este mismo día,<a class='mr'></a> hasta que lleven la ofrenda de su Dios. Es estatuto hasta tiempo indefinido para sus generaciones en todos los lugares donde moren.</p></div><div id='p226' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>”’Y desde el día después del sábado, desde el día de llevar ustedes la gavilla de la ofrenda mecida, ustedes tienen que contarse siete sábados.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Deben resultar completos. <span id='dcv_23_16' class='dv'>16&#160;</span>Hasta el día después del séptimo sábado deben contar, cincuenta días,<a class='mr'></a> y tienen que presentar una ofrenda de grano nuevo<a class='mr'></a> a Jehová. <span id='dcv_23_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>De sus moradas deben llevar dos panes<a class='mr'></a> como ofrenda mecida. De dos décimas de efá de flor de harina deben resultar. Deben ser cocidos con levadura,<a class='mr'></a> como primeros frutos maduros a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y junto con los panes tienen que presentar siete corderos sanos,<a class='mr'></a> cada uno de un año de edad, y un toro joven y dos carneros. Deben servir de ofrenda quemada a Jehová junto con la ofrenda de grano y las libaciones de ellos como ofrenda hecha por fuego, de olor conducente a descanso a Jehová. <span id='dcv_23_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y tienen que ofrecer un cabrito de las cabras<a class='mr'></a> como ofrenda por el pecado, y dos corderos, cada uno de un año de edad, como sacrificio de comunión.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_20' class='dv'>20&#160;</span>Y el sacerdote tiene que mecerlos de acá para allá<a class='mr'></a> junto con los panes de los primeros frutos maduros, como ofrenda mecida delante de Jehová, junto con los dos corderos. Deben servir como cosa santa a Jehová para el sacerdote.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_21' class='dv'>21&#160;</span>Y tienen que hacer una proclamación<a class='mr'></a> en este mismo día; habrá para ustedes una convocación santa. No podrán hacer ninguna clase de trabajo laborioso. Es estatuto hasta tiempo indefinido en todos los lugares donde moren por sus generaciones.</p></div><div id='p227' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>”’Y cuando sieguen la mies de su tierra, no debes proseguir hasta completar la orilla de tu campo cuando estés segando, y la rebusca de tu mies no debes recoger.<a class='mr'></a> Debes dejarlas para el afligido<a class='mr'></a> y para el residente forastero.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová el Dios de ustedes’”.</p></div><div id='p228' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_23' class='dv'>23&#160;</span>Y Jehová siguió hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_23_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>“Habla a los hijos de Israel, y di: ‘En el mes séptimo,<a class='mr'></a> al primero del mes, debe ocurrir para ustedes un descanso completo, una conmemoración por el toque de trompeta,<a class='mr'></a> una convocación santa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_25' class='dv'>25&#160;</span>No podrán hacer ninguna clase de trabajo laborioso, y tienen que presentar una ofrenda hecha por fuego a Jehová’”.</p></div><div id='p229' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_26' class='dv'>26&#160;</span>Y Jehová habló adicionalmente a Moisés, y dijo: <span id='dcv_23_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>“Sin embargo, el día diez de este séptimo mes es el día de la expiación.<a class='mr'></a> Una convocación santa debe efectuarse para ustedes, y tienen que afligir sus almas<a class='mr'></a> y presentar una ofrenda<a class='mr'></a> hecha por fuego a Jehová. <span id='dcv_23_28' class='dv'>28&#160;</span>Y no deben hacer ninguna clase de trabajo en este mismo día, porque es día de expiación para hacer expiación<a class='mr'></a> por ustedes delante de Jehová su Dios; <span id='dcv_23_29' class='dv'>29&#160;</span>porque toda alma que no se aflija en este mismo día tendrá que ser cortada de su pueblo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_30' class='dv'>30&#160;</span>En cuanto a cualquier alma que haga trabajo de clase alguna en este mismo día, tendré que destruir a esa alma de entre su pueblo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_31' class='dv'>31&#160;</span>No deben hacer trabajo de ninguna clase.<a class='mr'></a> Es estatuto hasta tiempo indefinido para sus generaciones en todos los lugares donde moren. <span id='dcv_23_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Es un sábado de descanso completo para ustedes,<a class='mr'></a> y tienen que afligir<a class='mr'></a> sus almas el día nueve del mes por la tarde. Desde la tarde hasta la tarde deben observar su sábado”.</p></div><div id='p230' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_33' class='dv'>33&#160;</span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_23_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>“Habla a los hijos de Israel, y di: ‘El día quince de este mes séptimo es la fiesta de las cabañas por espacio de siete días a Jehová.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_23_35' class='dv'>35&#160;</span>En el primer día hay convocación santa. No podrán hacer trabajo laborioso de ninguna clase. <span id='dcv_23_36' class='dv'>36&#160;</span>Siete días deben presentar una ofrenda hecha por fuego a Jehová. En el día octavo debe ocurrir para ustedes una convocación santa,<a class='mr'></a> y tienen que presentar una ofrenda hecha por fuego a Jehová. Es una asamblea solemne.<a class='fn'></a> No podrán hacer trabajo laborioso de ninguna clase.</p></div><div id='p231' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_37' class='dv'>37&#160;</span>”’Estas son las fiestas periódicas<a class='mr'></a> de Jehová que ustedes deben proclamar como convocaciones santas,<a class='mr'></a> para presentar una ofrenda hecha por fuego<a class='mr'></a> a Jehová: la ofrenda quemada<a class='mr'></a> y la ofrenda de grano<a class='mr'></a> del sacrificio y las libaciones<a class='mr'></a> conforme al horario diario,<a class='fn'></a> <span id='dcv_23_38' class='dv'>38&#160;</span>además de los sábados de Jehová<a class='mr'></a> y además de las dádivas<a class='mr'></a> de ustedes y además de todas sus ofrendas de voto<a class='mr'></a> y además de todas sus ofrendas voluntarias,<a class='mr'></a> que ustedes deben dar a Jehová. <span id='dcv_23_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Sin embargo, el día quince del séptimo mes, cuando hayan recogido el producto de la tierra, deben celebrar la fiesta<a class='mr'></a> de Jehová siete días.<a class='mr'></a> En el primer día hay descanso completo y en el día octavo hay descanso completo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_40' class='dv'>40&#160;</span>Y tienen que tomar para ustedes en el primer día el fruto de árboles espléndidos, las frondas de palmeras<a class='mr'></a> y las ramas mayores de árboles frondosos y álamos del valle torrencial, y tienen que regocijarse<a class='mr'></a> delante de Jehová su Dios siete días. <span id='dcv_23_41' class='dv'>41&#160;</span>Y tienen que celebrarlo como fiesta a Jehová siete días en el año.<a class='mr'></a> Como estatuto hasta tiempo indefinido durante sus generaciones, deben celebrarla en el mes séptimo. <span id='dcv_23_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Es en las cabañas donde ustedes deben morar siete días.<a class='mr'></a> Todos los naturales de Israel deben morar en las cabañas,<a class='mr'></a> <span id='dcv_23_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>a fin de que sepan<a class='mr'></a> las generaciones de ustedes que fue en las cabañas donde hice yo morar a los hijos de Israel cuando estaba sacándolos de la tierra de Egipto.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová el Dios de ustedes’”.</p></div><div id='p232' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_23_44' class='dv'>44&#160;</span>En conformidad, Moisés habló a los hijos de Israel acerca de las fiestas periódicas<a class='mr'></a> de Jehová.</p></div></div></text>
<text chap="24"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p233' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_24_1' class='dc'>24 </span>Y procedió Jehová a hablar a Moisés, y dijo: <span id='dcv_24_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>“Manda a los hijos de Israel que te consigan aceite de oliva puro, batido, para el alumbrado,<a class='mr'></a> para encender la lámpara constantemente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_3' class='dv'>3&#160;</span>Fuera de la cortina del Testimonio en la tienda de reunión Aarón debe ponerla en orden desde la tarde hasta la mañana delante de Jehová constantemente. Es estatuto hasta tiempo indefinido durante las generaciones de ustedes. <span id='dcv_24_4' class='dv'>4&#160;</span>Sobre el candelabro<a class='mr'></a> de oro puro<a class='fn'></a> debe poner en orden las lámparas<a class='mr'></a> delante de Jehová constantemente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p234' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”Y tienes que tomar flor de harina y cocer de ella doce tortas anulares. Dos décimos de un efá debe ser lo de cada torta anular. <span id='dcv_24_6' class='dv'>6&#160;</span>Y tienes que colocarlas en dos grupos de capas, seis en cada grupo de capas,<a class='mr'></a> sobre la mesa de oro puro<a class='fn'></a> delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y tienes que poner olíbano puro sobre cada grupo de capas, y tiene que servir como el pan para recordativo,<a class='mr'></a> una ofrenda hecha por fuego a Jehová. <span id='dcv_24_8' class='dv'>8&#160;</span>Un día de sábado tras otro él debe ponerlo en orden delante de Jehová constantemente.<a class='mr'></a> Es un pacto hasta tiempo indefinido con los hijos de Israel. <span id='dcv_24_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y tiene que llegar a ser de Aarón y sus hijos,<a class='mr'></a> y ellos tienen que comerlo en un lugar santo,<a class='mr'></a> porque es cosa santísima para él de las ofrendas de Jehová hechas por fuego, como disposición reglamentaria hasta tiempo indefinido”.</p></div><div id='p235' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_10' class='dv'>10&#160;</span>Ahora bien, el hijo de una mujer israelita, que, sin embargo, era hijo de un hombre egipcio,<a class='mr'></a> salió en medio de los hijos de Israel, y el hijo de la israelita y un hombre israelita se pusieron a luchar<a class='mr'></a> el uno con el otro en el campamento. <span id='dcv_24_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y el hijo de la mujer israelita empezó a injuriar el Nombre<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y a invocar el mal contra él.<a class='mr'></a> De modo que lo llevaron a donde Moisés.<a class='mr'></a> A propósito, el nombre de su madre era Selomit, hija de Dibrí, de la tribu de Dan. <span id='dcv_24_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Entonces lo pusieron en custodia<a class='mr'></a> hasta que se les hiciera una declaración precisa conforme al dicho<a class='fn'></a> de Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p236' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_13' class='dv'>13&#160;</span>Y Jehová procedió a hablar a Moisés, y dijo: <span id='dcv_24_14' class='dv'>14&#160;</span>“Saca fuera del campamento al que invocó el mal;<a class='mr'></a> y todos los que le oyeron tienen que poner sus manos<a class='mr'></a> sobre la cabeza de él, y la asamblea entera tiene que lapidarlo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_15' class='dv'>15&#160;</span>Y debes hablar a los hijos de Israel, diciendo: ‘En caso de que cualquier hombre invoque el mal contra su Dios, entonces tiene que responder por su pecado. <span id='dcv_24_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>De manera que el injuriador del nombre de Jehová debe ser muerto sin falta.<a class='mr'></a> La entera asamblea debe sin falta lapidarlo. Residente forastero, lo mismo que natural, debe ser muerto por injuriar el Nombre.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p237' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_17' class='dv'>17&#160;</span>”’Y en caso de que un hombre hiera mortalmente a cualquier alma de la humanidad,<a class='fn'></a> debe ser muerto sin falta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_18' class='dv'>18&#160;</span>Y el que hiera mortalmente el alma de un animal doméstico debe dar compensación por ella, alma por alma.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y en caso de que un hombre le causara un defecto a su asociado, entonces, tal como él haya hecho, así se le debe hacer a él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Fractura por fractura, ojo por ojo, diente por diente; la misma clase de defecto que le cause al hombre, eso es lo que se le debe causar a él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_24_21' class='dv'>21&#160;</span>Y el que hiera mortalmente a una bestia<a class='mr'></a> debe dar compensación<a class='mr'></a> por ella, pero el que hiera mortalmente a un hombre debe ser muerto.<a class='mr'></a></p></div><div id='p238' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_22' class='dv'>22&#160;</span>”’Una misma decisión judicial debe aplicar a ustedes. El residente forastero debe resultar ser lo mismo que el natural,<a class='mr'></a> porque yo soy Jehová el Dios de ustedes’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p239' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_24_23' class='dv'>23&#160;</span>Después de eso Moisés habló a los hijos de Israel, y ellos sacaron fuera del campamento al que había invocado el mal, y lo lapidaron.<a class='mr'></a> Así que los hijos de Israel hicieron tal como Jehová había mandado a Moisés.</p></div></div></text>
<text chap="25"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p240' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_25_1' class='dc'>25 </span>Y Jehová habló adicionalmente a Moisés en el monte Sinaí, y dijo: <span id='dcv_25_2' class='dv'>2&#160;</span>“Habla a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘Cuando entren por fin en la tierra que les voy a dar,<a class='mr'></a> entonces la tierra tiene que observar un sábado a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_3' class='dv'>3&#160;</span>Seis años debes sembrar tu campo, y seis años debes podar tu viña, y tienes que recoger el producto de la tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Pero en el año séptimo debe ocurrir un sábado de descanso completo para la tierra,<a class='mr'></a> un sábado a Jehová. Tu campo no debes sembrar, y tu viña no debes podar. <span id='dcv_25_5' class='dv'>5&#160;</span>Lo que crezca de los granos caídos de tu siega no debes segar; y las uvas de tu vid no podada no debes vendimiar. Debe ocurrir un año de descanso completo para la tierra. <span id='dcv_25_6' class='dv'>6&#160;</span>Y el sábado de la tierra tiene que servirles de alimento a ustedes, a ti y tu esclavo y tu esclava y tu trabajador asalariado y el poblador que está contigo, a los que estén residiendo como forasteros contigo, <span id='dcv_25_7' class='dv'>7&#160;</span>y a tu animal doméstico y a la bestia salvaje que está en tu tierra. Todo su producto debe servir para comer.</p></div><div id='p241' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_8' class='dv'>8&#160;</span>”’Y tienes que contarte siete sábados<a class='fn'></a> de años, siete veces siete años, y los días de los siete sábados de años<a class='fn'></a> tienen que ascender a cuarenta y nueve años para ti. <span id='dcv_25_9' class='dv'>9&#160;</span>Y tienes que hacer sonar<a class='fn'></a> el cuerno<a class='fn'></a> de sonido fuerte<a class='mr'></a> en el mes séptimo, en el día diez del mes;<a class='mr'></a> en el día de expiación<a class='mr'></a> ustedes deben hacer sonar el cuerno en toda su tierra. <span id='dcv_25_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y tienen que santificar<a class='fn'></a> el año cincuenta y proclamar libertad<a class='fn'></a> en la tierra a todos sus habitantes.<a class='mr'></a> Llegará a ser un Jubileo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para ustedes, y ustedes tienen que volver cada uno a su posesión y deben volver cada uno a su familia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_11' class='dv'>11&#160;</span>Un Jubileo es lo que ese año cincuenta llegará a ser para ustedes.<a class='mr'></a> No deben sembrar semilla ni segar lo que en la tierra crezca de los granos caídos ni vendimiar las uvas de sus vides no podadas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_12' class='dv'>12&#160;</span>Porque es un Jubileo. Debe llegar a ser cosa santa a ustedes. Del campo pueden comer lo que la tierra produzca.<a class='mr'></a></p></div><div id='p242' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_13' class='dv'>13&#160;</span>”’En este año del Jubileo ustedes deben volver cada uno a su posesión.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_14' class='dv'>14&#160;</span>Ahora bien, en caso de que ustedes vendieran mercancía a tu asociado o estuvieran comprando<a class='fn'></a> algo de mano de tu asociado, no se hagan injusticias unos a otros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Según el número de los años después del Jubileo debes comprar de tu asociado; según el número de los años de las cosechas te debe vender él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_16' class='dv'>16&#160;</span>En proporción con el gran número de años él debe aumentar el valor puesto para su compra,<a class='mr'></a> y en proporción con el número reducido de años él debe reducir el valor puesto para su compra, porque el número de las cosechas es lo que te está vendiendo. <span id='dcv_25_17' class='dv'>17&#160;</span>Y no deben hacer injusticia, cualquiera, a su asociado,<a class='mr'></a> y tienes que estar en temor de tu Dios,<a class='mr'></a> porque yo soy Jehová<a class='fn'></a> el Dios de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_18' class='dv'>18&#160;</span>De modo que tienen que poner por obra mis estatutos, y deben guardar mis decisiones judiciales y tienen que ponerlas por obra. Entonces ciertamente morarán en la tierra en seguridad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_19' class='dv'>19&#160;</span>Y la tierra verdaderamente dará su fruto,<a class='mr'></a> y ustedes ciertamente comerán hasta quedar satisfechos, y morarán en ella en seguridad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p243' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_20' class='dv'>20&#160;</span>”’Pero en caso de que ustedes dijeran: “¿Qué vamos a comer en el año séptimo, dado que no podemos sembrar semilla ni recoger nuestras cosechas?”,<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_21' class='dv'>21&#160;</span>en ese caso ciertamente ordenaré mi bendición para ustedes en el año sexto, y este tendrá que producir su cosecha para tres años.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_22' class='dv'>22&#160;</span>Y el año octavo tendrán que sembrar y tendrán que comer de la cosecha vieja hasta el año noveno. Hasta que venga su cosecha comerán lo viejo.</p></div><div id='p244' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>”’Así es que la tierra no debe venderse en perpetuidad,<a class='mr'></a> porque la tierra es mía.<a class='mr'></a> Pues ustedes son residentes forasteros y pobladores desde mi punto de vista.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y en toda la tierra de su posesión ustedes deben otorgar a la tierra el derecho de ser recobrada por compra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p245' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_25' class='dv'>25&#160;</span>”’En caso de que tu hermano empobrezca y tenga que vender parte de su posesión, un recomprador de parentesco próximo entonces tiene que venir y recobrar por compra lo que su hermano haya vendido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_26' class='dv'>26&#160;</span>Y en caso de que alguno no resulte tener recomprador, y su propia mano sí logre obtener ganancia y él de hecho halle lo suficiente para su recompra, <span id='dcv_25_27' class='dv'>27&#160;</span>entonces tiene que calcular los años desde que vendió aquello, y tiene que devolver el dinero que quede al hombre a quien haya hecho la venta, y tiene que volver a su posesión.<a class='mr'></a></p></div><div id='p246' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_28' class='dv'>28&#160;</span>”’Pero si su mano no halla lo suficiente para devolvérselo, entonces lo que haya vendido tiene que continuar en poder de su comprador hasta el año del Jubileo;<a class='mr'></a> y tiene que salir [de su poder] en el Jubileo, y él tiene que volver a su posesión.<a class='mr'></a></p></div><div id='p247' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_29' class='dv'>29&#160;</span>”’Ahora bien, en caso de que un hombre vendiera una casa de habitación en una ciudad amurallada, entonces su derecho de recompra tiene que continuar hasta que termine un año desde el tiempo de su venta; su derecho de recompra<a class='mr'></a> debe continuar un año entero.<a class='fn'></a> <span id='dcv_25_30' class='dv'>30&#160;</span>Pero si no se recobrara por compra antes de cumplírsele el año completo, entonces la casa que está en la ciudad que tiene muro tendrá que quedar en perpetuidad como la propiedad de su comprador durante sus generaciones. No debe salir en el Jubileo. <span id='dcv_25_31' class='dv'>31&#160;</span>Sin embargo, las casas de poblados que no tienen muro en su derredor deben considerarse como parte del campo del país. El derecho de recompra<a class='mr'></a> debe continuar para ella, y en el Jubileo<a class='mr'></a> debe salir [libre].</p></div><div id='p248' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>”’En cuanto a las ciudades de los levitas con las casas de las ciudades de su posesión,<a class='mr'></a> el derecho de recompra debe continuar hasta tiempo indefinido para los levitas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_33' class='dv'>33&#160;</span>Y en el caso donde la propiedad de los levitas no se recobre por compra,<a class='fn'></a> entonces la casa que se haya vendido en la ciudad<a class='fn'></a> de su posesión tendrá que salir [libre] en el Jubileo;<a class='mr'></a> porque las casas de las ciudades de los levitas son la posesión de ellos en medio de los hijos de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_34' class='dv'>34&#160;</span>Además, el campo de dehesa<a class='mr'></a> de sus ciudades no podrá venderse, porque es una posesión hasta tiempo indefinido para ellos.</p></div><div id='p249' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_35' class='dv'>35&#160;</span>”’Y en caso de que tu hermano empobrezca y por eso se halle económicamente débil<a class='fn'></a> al lado tuyo,<a class='mr'></a> entonces tienes que sustentarlo.<a class='mr'></a> Como residente forastero y poblador,<a class='mr'></a> tiene que mantenerse vivo contigo. <span id='dcv_25_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>No tomes de él interés ni usura;<a class='mr'></a> antes bien, tienes que estar en temor de tu Dios;<a class='mr'></a> y tu hermano tiene que mantenerse vivo contigo. <span id='dcv_25_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>No debes darle tu dinero a interés,<a class='mr'></a> y no debes dar tu alimento a usura. <span id='dcv_25_38' class='dv'>38&#160;</span>Yo soy Jehová el Dios de ustedes, quien los sacó de la tierra de Egipto para darles la tierra de Canaán,<a class='mr'></a> para resultar ser Dios de ustedes.<a class='mr'></a></p></div><div id='p250' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_39' class='dv'>39&#160;</span>”’Y en caso de que tu hermano empobrezca al lado tuyo y tenga que venderse a ti,<a class='mr'></a> no debes usarlo como trabajador en servicio de esclavitud.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_40' class='dv'>40&#160;</span>Debe resultar estar contigo como trabajador asalariado,<a class='mr'></a> como poblador. Debe servir contigo hasta el año del Jubileo. <span id='dcv_25_41' class='dv'>41&#160;</span>Y tendrá que salir de contigo, él y sus hijos con él, y tendrá que volver a su familia, y debe volver a la posesión de sus antepasados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_42' class='dv'>42&#160;</span>Porque ellos son esclavos míos a quienes saqué de la tierra de Egipto.<a class='mr'></a> Ellos no deben venderse como se vende un esclavo. <span id='dcv_25_43' class='dv'>43&#160;</span>No debes pisotearlo con tiranía,<a class='mr'></a> y tienes que estar en temor de tu Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_44' class='dv'>44&#160;</span>En cuanto a tu esclavo y tu esclava que llegan a ser tuyos de entre las naciones que están en derredor de ustedes, de ellas podrán ustedes comprar un esclavo y una esclava. <span id='dcv_25_45' class='dv'>45&#160;</span>Y también de los hijos de los pobladores que estén residiendo como forasteros con ustedes,<a class='mr'></a> de ellos podrán comprar, y de las familias de ellos que estén con ustedes que les hayan nacido en la tierra de ustedes; y ellos tienen que llegar a ser posesión de ustedes. <span id='dcv_25_46' class='dv'>46&#160;</span>Y ustedes tienen que pasarlos como herencia a sus hijos después de ustedes para que los hereden como posesión hasta tiempo indefinido.<a class='mr'></a> Podrán usarlos como trabajadores, pero a los hermanos de ustedes, los hijos de Israel, no debes pisotear, el uno al otro, con tiranía.<a class='mr'></a></p></div><div id='p251' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_47' class='dv'>47&#160;</span>”’Pero en caso de que la mano del residente forastero o del poblador que esté contigo se enriquezca, y tu hermano se haya empobrecido al lado de él y tenga que venderse al residente forastero o al poblador<a class='fn'></a> que esté contigo, o a un miembro de la familia del residente forastero, <span id='dcv_25_48' class='dv'>48&#160;</span>después que se haya vendido,<a class='mr'></a> en el caso de él el derecho de recompra continuará.<a class='mr'></a> Uno de sus hermanos podrá recobrarlo por compra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_49' class='dv'>49&#160;</span>O su tío o el hijo de su tío podrá recobrarlo por compra, o cualquier pariente consanguíneo de su carne,<a class='mr'></a> uno de su familia, podrá recobrarlo por compra.</p></div><div id='p252' class='par'><p class='sb'>”’O si su propia mano se ha enriquecido, entonces él mismo tiene que recobrarse por compra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_50' class='dv'>50&#160;</span>Y tiene que calcular con su comprador desde el año en que se vendió a él hasta el año del Jubileo,<a class='mr'></a> y el dinero de su venta tiene que estar de acuerdo con el número de años.<a class='mr'></a> De la manera como se calculan las jornadas de un trabajador asalariado él debe continuar<a class='fn'></a> con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_25_51' class='dv'>51&#160;</span>Si todavía hay muchos años, en proporción con ellos debe pagar el precio de su recompra del dinero de su compra. <span id='dcv_25_52' class='dv'>52&#160;</span>Pero si solo quedan unos cuantos de los años hasta el año del Jubileo,<a class='mr'></a> entonces tiene que hacer un cálculo por sí mismo. En proporción con los años suyos debe pagar el precio de su recompra. <span id='dcv_25_53' class='dv'>53&#160;</span>Debe continuar con él como trabajador asalariado<a class='mr'></a> de año en año. No podrá pisotearlo con tiranía<a class='mr'></a> delante de tus ojos. <span id='dcv_25_54' class='dv'>54&#160;</span>Sin embargo, si no puede recobrarse por compra de acuerdo con estas condiciones, entonces tendrá que salir en el año del Jubileo,<a class='mr'></a> él y sus hijos con él.</p></div><div id='p253' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_25_55' class='dv'>55&#160;</span>”’Porque para mí los hijos de Israel son esclavos. Son mis esclavos<a class='mr'></a> a quienes saqué de la tierra de Egipto.<a class='mr'></a> Yo soy Jehová el Dios de ustedes.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="26"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p254' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_26_1' class='dc'>26 </span>”’No deben hacerse dioses que nada valen,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y no deben erigirse una imagen tallada<a class='mr'></a> ni una columna sagrada, y no deben colocar una piedra como obra de exhibición<a class='mr'></a> en su tierra para inclinarse hacia ella;<a class='mr'></a> porque yo soy Jehová el Dios de ustedes. <span id='dcv_26_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Deben guardar mis sábados<a class='mr'></a> y abrigar respetuoso temor a mi santuario. Yo soy Jehová.</p></div><div id='p255' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_3' class='dv'>3&#160;</span>”’Si continúan andando en mis estatutos y guardando mis mandamientos y de hecho los ponen por obra,<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_4' class='dv'>4&#160;</span>entonces yo ciertamente les daré sus lluvias cuantiosas a su debido tiempo,<a class='mr'></a> y la tierra verdaderamente dará su producto,<a class='mr'></a> y el árbol del campo dará su fruto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y su trilla ciertamente alcanzará a su vendimia, y la vendimia alcanzará a la siembra; y verdaderamente comerán su pan hasta quedar satisfechos,<a class='mr'></a> y morarán en seguridad en su tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y yo ciertamente pondré paz en el país,<a class='mr'></a> y ustedes verdaderamente se acostarán, sin que nadie [los] haga temblar;<a class='mr'></a> y ciertamente haré que deje de estar en el país la bestia salvaje dañina,<a class='mr'></a> y una espada no pasará por la tierra de ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_7' class='dv'>7&#160;</span>Y ustedes ciertamente correrán tras sus enemigos,<a class='mr'></a> y ellos verdaderamente caerán delante de ustedes a espada. <span id='dcv_26_8' class='dv'>8&#160;</span>Y cinco de ustedes ciertamente correrán tras cien, y cien de ustedes correrán tras diez mil, y sus enemigos verdaderamente caerán delante de ustedes a espada.<a class='mr'></a></p></div><div id='p256' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_9' class='dv'>9&#160;</span>”’Y ciertamente me volveré a ustedes<a class='mr'></a> y los haré fructíferos y los multiplicaré,<a class='mr'></a> y verdaderamente pondré por obra mi pacto con ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_10' class='dv'>10&#160;</span>Y ustedes ciertamente comerán lo viejo del año anterior,<a class='mr'></a> y sacarán lo viejo antes de lo nuevo. <span id='dcv_26_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y ciertamente pondré mi tabernáculo en medio de ustedes,<a class='mr'></a> y mi alma no los aborrecerá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_12' class='dv'>12&#160;</span>Y verdaderamente andaré en medio de ustedes y resultaré ser Dios de ustedes,<a class='mr'></a> y ustedes, por su parte, resultarán ser pueblo mío.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_13' class='dv'>13&#160;</span>Yo soy Jehová su Dios, quien los sacó de la tierra de Egipto, de servirles de esclavos,<a class='mr'></a> y procedí a quebrar las varas de su yugo y a hacer que anduvieran erguidos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p257' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_14' class='dv'>14&#160;</span>”’Sin embargo, si ustedes no me escuchan ni ponen por obra todos estos mandamientos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_15' class='dv'>15&#160;</span>y si rechazan mis estatutos,<a class='mr'></a> y si sus almas aborrecen mis decisiones judiciales de modo que no ponen por obra todos mis mandamientos, al grado de violar mi pacto,<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>entonces yo, por mi parte, les haré lo siguiente, y en castigo ciertamente traeré sobre ustedes perturbación con tuberculosis<a class='mr'></a> y fiebre ardiente, haciendo fallar los ojos<a class='mr'></a> y causando languidez al alma.<a class='mr'></a> Y simplemente sembrarán para nada su semilla, puesto que sus enemigos ciertamente se la comerán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_17' class='dv'>17&#160;</span>Y verdaderamente fijaré mi rostro contra ustedes, y ciertamente serán derrotados delante de sus enemigos;<a class='mr'></a> y simplemente los pisotearán aquellos que los odian,<a class='mr'></a> y ustedes realmente huirán cuando nadie los esté persiguiendo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p258' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>”’Sin embargo, si a pesar de estas cosas ustedes no me escuchan, entonces tendré que castigarlos siete veces más<a class='fn'></a> por sus pecados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y tendré que quebrar el orgullo de su fuerza y hacer como hierro sus cielos<a class='mr'></a> y como cobre su tierra. <span id='dcv_26_20' class='dv'>20&#160;</span>Y su poder simplemente se gastará para nada, puesto que su tierra no dará su producto,<a class='mr'></a> y el árbol de la tierra no dará su fruto.<a class='mr'></a></p></div><div id='p259' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”’Pero si siguen andando en oposición a mí y sin desear escucharme, entonces tendré que infligirles siete veces más golpes conforme a sus pecados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_22' class='dv'>22&#160;</span>Y ciertamente enviaré entre ustedes las bestias salvajes del campo,<a class='mr'></a> y ciertamente los privarán de hijos<a class='mr'></a> y cortarán [de la existencia] a sus animales domésticos y reducirán el número de ustedes, y sus caminos realmente quedarán desolados.<a class='mr'></a></p></div><div id='p260' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_23' class='dv'>23&#160;</span>”’Sin embargo, si con estas cosas no se dejan corregir por mí<a class='mr'></a> y simplemente tienen que andar en oposición a mí, <span id='dcv_26_24' class='dv'>24&#160;</span>yo, sí, yo, entonces tendré que andar en oposición a ustedes;<a class='mr'></a> y yo, aun yo, tendré que herirlos siete veces por sus pecados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y ciertamente traeré sobre ustedes una espada que tome venganza<a class='mr'></a> debido al pacto;<a class='mr'></a> y ustedes realmente se recogerán en sus ciudades, y ciertamente enviaré la peste en medio de ustedes,<a class='mr'></a> y tendrán que ser dados en manos de un enemigo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Cuando yo les haya quebrado las varas alrededor de las cuales se suspenden panes anulares,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> entonces diez mujeres realmente cocerán el pan de ustedes en un solo horno y les devolverán su pan por peso;<a class='mr'></a> y ustedes tendrán que comer, pero no quedarán satisfechos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p261' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_27' class='dv'>27&#160;</span>”’Sin embargo, si con esto no me escuchan y simplemente tienen que andar en oposición a mí,<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>entonces tendré que andar en acalorada oposición a ustedes,<a class='mr'></a> y yo, sí, yo, tendré que castigarlos siete veces por sus pecados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>De modo que tendrán que comer la carne de sus hijos, y comerán la carne de sus hijas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Y ciertamente aniquilaré sus lugares altos sagrados<a class='mr'></a> y cortaré sus estantes del incienso y pondré los propios cadáveres de ustedes sobre los cadáveres de sus ídolos estercolizos;<a class='mr'></a> y mi alma simplemente los aborrecerá a ustedes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_31' class='dv'>31&#160;</span>Y verdaderamente daré sus ciudades a la espada<a class='mr'></a> y haré desolados sus santuarios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y no oleré sus olores conducentes a descanso.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_32' class='dv'>32&#160;</span>Y yo, por mi parte, ciertamente haré desolado el país,<a class='mr'></a> y los enemigos de ustedes que están morando en él simplemente se quedarán mirando asombrados a causa de ello.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_33' class='dv'>33&#160;</span>Y a ustedes los esparciré entre las naciones,<a class='mr'></a> y ciertamente desenvainaré una espada tras de ustedes;<a class='mr'></a> y su tierra tiene que quedar hecha una desolación,<a class='mr'></a> y sus ciudades llegarán a ser una ruina desolada.</p></div><div id='p262' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_34' class='dv'>34&#160;</span>”’En aquel tiempo la tierra pagará sus sábados durante todos los días que yazca desolada, mientras estén ustedes en la tierra de sus enemigos. En aquel tiempo la tierra guardará el sábado, puesto que tiene que pagar sus sábados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_35' class='dv'>35&#160;</span>Todos los días que yazca desolada guardará el sábado, por motivo de que no guardó el sábado durante los sábados de ustedes cuando ustedes estaban morando en ella.</p></div><div id='p263' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_36' class='dv'>36&#160;</span>”’En cuanto a los que queden de ustedes,<a class='mr'></a> ciertamente introduciré timidez en sus corazones en las tierras de sus enemigos; y al sonido de una hoja impelida de acá para allá realmente emprenderán fuga, y realmente huirán como se huye de una espada, y caerán sin que nadie persiga.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_37' class='dv'>37&#160;</span>Y ciertamente tropezarán los unos contra los otros como si fuera de delante de una espada sin que nadie persiga, y para ustedes resultará que no podrán mantenerse en pie [en resistencia] delante de sus enemigos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_38' class='dv'>38&#160;</span>Y ustedes tendrán que perecer entre las naciones,<a class='mr'></a> y la tierra de sus enemigos tendrá que comérselos. <span id='dcv_26_39' class='dv'>39&#160;</span>En cuanto a los que queden de ustedes, se pudrirán<a class='mr'></a> a causa de su error en las tierras de sus enemigos. Sí, aun a causa de los errores de sus padres,<a class='mr'></a> con ellos se pudrirán. <span id='dcv_26_40' class='dv'>40&#160;</span>Y ciertamente confesarán su propio error<a class='mr'></a> y el error de sus padres en su infidelidad cuando se portaron infielmente para conmigo, sí, aun cuando anduvieron en oposición a mí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_41' class='dv'>41&#160;</span>Sin embargo, yo, por mi parte, procedí a andar en oposición a ellos,<a class='mr'></a> y tuve que introducirlos en la tierra de sus enemigos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p264' class='par'><p class='sb'>”’Tal vez<a class='fn'></a> en aquel tiempo quede humillado<a class='mr'></a> su corazón incircunciso,<a class='mr'></a> y en aquel tiempo paguen por completo su error. <span id='dcv_26_42' class='dv'>42&#160;</span>Y verdaderamente me acordaré de mi pacto con Jacob;<a class='mr'></a> y hasta de mi pacto con Isaac<a class='mr'></a> y hasta de mi pacto con Abrahán<a class='mr'></a> me acordaré, y me acordaré de la tierra. <span id='dcv_26_43' class='dv'>43&#160;</span>Durante todo aquel tiempo la tierra quedó abandonada por ellos y estuvo pagando sus sábados<a class='mr'></a> mientras yacía desolada sin ellos y ellos mismos estaban pagando por su error,<a class='mr'></a> porque, aun porque,<a class='fn'></a> habían rechazado mis decisiones judiciales,<a class='mr'></a> y sus almas habían aborrecido mis estatutos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_26_44' class='dv'>44&#160;</span>Y aun por todo esto, mientras continúen en la tierra de sus enemigos, ciertamente no los rechazaré<a class='mr'></a> ni los aborreceré<a class='mr'></a> de modo que los extermine, para violar mi pacto<a class='mr'></a> con ellos; porque yo soy Jehová el Dios de ellos. <span id='dcv_26_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Y ciertamente me acordaré, a favor de ellos, del pacto de&#160;los antecesores<a class='mr'></a> que saqué de la tierra de&#160;Egipto ante los ojos de las naciones,<a class='mr'></a> a&#160;fin de resultar ser su Dios. Yo soy Jehová’”.</p></div><div id='p265' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_26_46' class='dv'>46&#160;</span>Estas son las disposiciones reglamentarias y las decisiones judiciales<a class='mr'></a> y las leyes que Jehová estableció entre él y los hijos de Israel en el monte Sinaí por medio de Moisés.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="27"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p266' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_27_1' class='dc'>27 </span>Y Jehová continuó hablando a Moisés, y dijo: <span id='dcv_27_2' class='dv'>2&#160;</span>“Habla a los hijos de Israel, y tienes que decirles: ‘En caso de que un hombre, en cumplimiento de un voto,<a class='mr'></a> haga una ofrenda especial de almas a Jehová conforme a la valoración, <span id='dcv_27_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>y la valoración tenga que ser de un varón de veinte años de edad hasta sesenta años de edad, la valoración entonces tiene que llegar a ser de cincuenta siclos<a class='fn'></a> de plata, según el siclo del lugar santo.<a class='fn'></a> <span id='dcv_27_4' class='dv'>4&#160;</span>Pero si se trata de una hembra, la valoración entonces tiene que llegar a ser de treinta siclos. <span id='dcv_27_5' class='dv'>5&#160;</span>Y si la edad es de cinco años hasta veinte años de edad, la valoración del varón entonces tiene que llegar a ser de veinte siclos, y para la hembra diez siclos. <span id='dcv_27_6' class='dv'>6&#160;</span>Y si la edad es de un mes hasta cinco años de edad, la valoración del varón entonces tiene que llegar a ser de cinco<a class='mr'></a> siclos de plata, y para la hembra la valoración tiene que ser de tres siclos de plata.</p></div><div id='p267' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_7' class='dv'>7&#160;</span>”’Ahora bien, si la edad es de sesenta años para arriba, si se trata de varón, la valoración entonces tiene que llegar a ser de quince siclos, y para la hembra diez siclos. <span id='dcv_27_8' class='dv'>8&#160;</span>Pero si él se ha hecho demasiado pobre para [pagar] la valoración,<a class='mr'></a> entonces tendrá que hacer que la persona esté<a class='fn'></a> delante del sacerdote, y el sacerdote tendrá que fijarle valoración.<a class='mr'></a> El sacerdote le fijará valoración de acuerdo con lo que pueda pagar el que hace el voto.<a class='mr'></a></p></div><div id='p268' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_9' class='dv'>9&#160;</span>”’Y si es una bestia de las que uno presenta<a class='fn'></a> en ofrenda a Jehová, el todo de lo que dé a Jehová llegará a ser cosa santa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_10' class='dv'>10&#160;</span>No podrá reemplazarlo, y no podrá trocarlo con bueno por malo ni con malo por bueno. Pero si de manera alguna lo trocara con bestia por bestia, ella misma entonces tiene que llegar a ser, y lo trocado por ella debe llegar a ser, cosa santa. <span id='dcv_27_11' class='dv'>11&#160;</span>Y si es cualquier bestia inmunda<a class='mr'></a> de las que uno no puede presentar en ofrenda a Jehová,<a class='mr'></a> entonces tendrá que hacer que la bestia esté delante del sacerdote.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_12' class='dv'>12&#160;</span>Y el sacerdote tendrá que fijarle valoración, sea buena o mala. Conforme a la valoración<a class='mr'></a> hecha por el sacerdote,<a class='fn'></a> así debe llegar a ser. <span id='dcv_27_13' class='dv'>13&#160;</span>Pero si acaso quiere de manera alguna recobrarla por compra, entonces tiene que dar la quinta parte<a class='mr'></a> de ella además de la valoración.</p></div><div id='p269' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_14' class='dv'>14&#160;</span>”’Ahora bien, en caso de que un hombre santificara su casa como cosa santa a Jehová, el sacerdote entonces tiene que valorarla, sea buena o mala.<a class='mr'></a> Conforme a la valoración que de ella haga el sacerdote, eso debe costar. <span id='dcv_27_15' class='dv'>15&#160;</span>Pero si el santificador quiere recobrar su casa por compra, entonces tiene que dar por añadidura al dinero de la valoración la quinta parte de él;<a class='mr'></a> y tiene que llegar a ser suya.</p></div><div id='p270' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>”’Y si fuera parte del campo de su posesión<a class='mr'></a> lo que el hombre fuera a santificar a Jehová, la valoración entonces tiene que hacerse en proporción con su semilla: si un homer<a class='mr'></a> de semilla de cebada, entonces en cincuenta siclos de plata.<a class='fn'></a> <span id='dcv_27_17' class='dv'>17&#160;</span>Si santificara su campo desde el año del Jubileo<a class='mr'></a> en adelante, debe costar conforme a la valoración. <span id='dcv_27_18' class='dv'>18&#160;</span>Y si es después del Jubileo cuando él santifica su campo, el sacerdote entonces tiene que calcularle el precio en proporción con los años que queden hasta el siguiente año del Jubileo, y debe hacérsele una rebaja a la valoración.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Pero si el santificador de él quiere de manera alguna recobrar por compra el campo, entonces tiene que dar por añadidura al dinero de la valoración la quinta parte de él, y tiene que quedar suyo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Ahora bien, si él no recobra por compra el campo, sino que el campo se vende a otro hombre,<a class='fn'></a> ya no podrá ser recobrado por compra. <span id='dcv_27_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y el campo, cuando salga en el Jubileo, tendrá que llegar a ser cosa santa a Jehová, como campo que está dado por entero.<a class='mr'></a> La posesión de él llegará a ser del sacerdote.<a class='mr'></a></p></div><div id='p271' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_22' class='dv'>22&#160;</span>”’Y si él santifica a Jehová un campo comprado por él que no es parte alguna del campo de su posesión,<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_23' class='dv'>23&#160;</span>el sacerdote entonces tiene que calcularle el importe de la valoración hasta el año del Jubileo, y él tiene que dar la valoración en ese mismo día.<a class='mr'></a> Es cosa santa a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_24' class='dv'>24&#160;</span>En el año del Jubileo el campo volverá a aquel de quien lo haya comprado, a aquel a quien pertenece la posesión de la tierra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p272' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>”’Ahora bien, toda valoración debe hacerse en el siclo del lugar santo.<a class='fn'></a> El siclo debe equivaler a veinte guerás.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p273' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_26' class='dv'>26&#160;</span>”’Solo que al primogénito entre las bestias, que nace como primogénito para Jehová,<a class='mr'></a> nadie debe santificarlo. Sea toro u oveja, pertenece a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y si es de las bestias inmundas<a class='mr'></a> y él tiene que redimirlo conforme a la valoración, entonces tiene que dar por añadidura a ella la quinta parte de ella.<a class='mr'></a> Pero si no se recobra por compra, entonces tiene que venderse conforme a la valoración.</p></div><div id='p274' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>”’Solo que ninguna clase de cosa dada por entero que un hombre haya dado por entero a Jehová para destrucción<a class='mr'></a> de todo lo que sea suyo, sea de la humanidad o bestias o del campo de su posesión, podrá venderse, y ninguna clase de cosa dada por entero podrá recobrarse por compra.<a class='mr'></a> Es cosa santísima a Jehová. <span id='dcv_27_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Ninguna persona dada por entero que haya sido dada por entero a la destrucción<a class='fn'></a> de entre la humanidad podrá ser redimida.<a class='mr'></a> Debe ser muerta sin falta.<a class='mr'></a></p></div><div id='p275' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_30' class='dv'>30&#160;</span>”’Y toda décima parte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de la tierra, de la semilla de la tierra y del fruto del árbol, pertenece a Jehová. Es cosa santa a Jehová. <span id='dcv_27_31' class='dv'>31&#160;</span>Y si un hombre quiere de manera alguna recobrar por compra algo de su décima parte, debe dar la quinta parte de ello por añadidura a ello.<a class='mr'></a> <span id='dcv_27_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>En cuanto a toda décima parte de la vacada y del rebaño, de todo lo que pase bajo el cayado,<a class='mr'></a> la cabeza décima debe llegar a ser cosa santa a Jehová. <span id='dcv_27_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>No debe examinar si es bueno o malo; tampoco debe trocarlo. Pero si quiere trocarlo de manera alguna, ello mismo entonces tiene que llegar a ser, y lo trocado por ello debe llegar a ser, cosa santa.<a class='mr'></a> No podrá recobrarse por compra’”.</p></div><div id='p276' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_27_34' class='dv'>34&#160;</span>Estos son los mandamientos<a class='mr'></a> que Jehová dio a Moisés como mandatos a los hijos de Israel en el monte Sinaí.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
