<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span><a class='fn'></a>Las palabras de Nehemías<a class='mr'></a> hijo de Hacalías: Ahora bien, aconteció en el mes de Kislev,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en el año veinte,<a class='mr'></a> que yo mismo me hallaba en Susa<a class='mr'></a> el castillo.<a class='fn'></a> <span id='dcv_1_2' class='dv'>2&#160;</span>Entonces Hananí,<a class='mr'></a> uno de mis hermanos, entró, él y otros hombres de Judá, y procedí a preguntarles<a class='mr'></a> acerca de los judíos,<a class='mr'></a> los que habían escapado,<a class='mr'></a> que habían quedado del cautiverio,<a class='mr'></a> y también acerca de Jerusalén. <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>En conformidad, me dijeron: “Los que quedan, que han quedado del cautiverio, allí en el distrito jurisdiccional,<a class='mr'></a> están en una situación muy mala,<a class='mr'></a> y en oprobio;<a class='mr'></a> y el muro<a class='mr'></a> de Jerusalén está derribado, y sus mismísimas puertas<a class='mr'></a> han sido quemadas con fuego”.</p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_4' class='dv'>4&#160;</span>Y aconteció que, tan pronto como oí estas palabras, me senté y me puse a llorar y me di al duelo por días, y de continuo estuve ayunando<a class='mr'></a> y orando ante el Dios de los cielos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_5' class='dv'>5&#160;</span>Y pasé a decir: “¡Ah!, Jehová el Dios<a class='fn'></a> de los cielos, el Dios<a class='fn'></a> grande e inspirador de temor,<a class='mr'></a> que guarda el pacto<a class='mr'></a> y la bondad amorosa<a class='fn'></a> para con los que lo aman<a class='mr'></a> y guardan sus mandamientos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>por favor, deja que tu oído se ponga atento<a class='mr'></a> y tus ojos estén abiertos, para escuchar la oración de tu siervo,<a class='mr'></a> que yo estoy orando delante de ti hoy, día y noche,<a class='mr'></a> acerca de los hijos de Israel tus siervos, a la vez que hago confesión<a class='mr'></a> respecto a los pecados<a class='mr'></a> de los hijos de Israel con que hemos pecado contra ti. Hemos pecado, tanto&#160;yo como la casa de mi padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>Indisputablemente hemos actuado corruptamente contra ti<a class='mr'></a> y no hemos guardado los mandamientos<a class='mr'></a> ni las disposiciones reglamentarias<a class='mr'></a> ni las decisiones judiciales<a class='mr'></a> que diste como mandato a Moisés tu siervo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>”Recuerda,<a class='mr'></a> por favor, la palabra que diste como mandamiento a Moisés tu siervo, diciendo: ‘Si ustedes, por su parte, actúan infielmente, yo, por mi parte, los esparciré entre los pueblos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv'>9&#160;</span>Cuando se hayan vuelto a mí<a class='mr'></a> y hayan guardado mis mandamientos<a class='mr'></a> y los hayan puesto por obra,<a class='mr'></a> aunque su gente dispersada se halle al extremo de los cielos, de allí los juntaré<a class='mr'></a> y ciertamente los traeré<a class='mr'></a> al lugar que he escogido para hacer residir allí mi nombre’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>Y ellos son tus siervos<a class='mr'></a> y tu pueblo,<a class='mr'></a> a quienes redimiste con tu gran poder<a class='mr'></a> y con tu mano fuerte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>¡Ah!, Jehová,<a class='fn'></a> por favor, deja que tu oído se ponga atento a la oración de tu siervo y a la oración<a class='mr'></a> de tus siervos que se deleitan en temer tu nombre;<a class='mr'></a> y, por favor, otorga éxito a tu siervo hoy,<a class='mr'></a> sí, y hazlo objeto de piedad ante este hombre”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'>Ahora bien, yo mismo estaba de copero<a class='mr'></a> del rey.</p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p5' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Y en el mes de Nisán,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en el año veinte<a class='mr'></a> de Artajerjes<a class='mr'></a> el rey, aconteció que hubo vino delante de él, y yo como siempre alcé el vino y se lo di al rey.<a class='mr'></a> Pero yo nunca había estado triste delante de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>De modo que el rey me dijo: “¿Por qué está triste tu rostro<a class='mr'></a> cuando tú mismo no estás enfermo? Esta no es otra cosa sino tristeza de corazón”.<a class='mr'></a> Ante eso, me dio muchísimo miedo.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Entonces dije al rey: “¡Viva el rey mismo hasta tiempo indefinido!<a class='mr'></a> ¿Por qué no debe ponerse triste mi rostro cuando la ciudad,<a class='mr'></a> la casa de las sepulturas de mis antepasados,<a class='mr'></a> está devastada, y sus mismas puertas han sido comidas por el fuego?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>A su vez el rey me dijo: “¿Qué es esto que tratas de conseguir?”.<a class='mr'></a> Al instante oré<a class='mr'></a> al Dios de los cielos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Después dije al rey: “Si al rey de veras le parece bien,<a class='mr'></a> y si tu siervo parece bueno ante ti,<a class='mr'></a> que me envíes a Judá, a la ciudad de las sepulturas de mis antepasados, para que la reedifique”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Ante esto, el rey me dijo, mientras su regia consorte estaba sentada a su lado: “¿Cuánto va a durar tu viaje, y cuándo volverás?”. De modo que pareció bueno<a class='mr'></a> ante el rey enviarme, cuando le di el tiempo señalado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y pasé a decir al rey: “Si al rey de veras le parece bien, que se me den cartas<a class='mr'></a> [dirigidas] a los gobernadores<a class='mr'></a> de más allá del Río,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que me dejen pasar hasta que llegue a Judá; <span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>también una carta [dirigida] a Asaf el guarda del parque<a class='fn'></a> que pertenece al rey, a fin de que me dé árboles para edificar con maderas las puertas del Castillo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que pertenece a la casa,<a class='mr'></a> y para el muro<a class='mr'></a> de la ciudad y para la casa en que he de entrar”. De modo que el rey me [las] dio, conforme a la buena mano de mi Dios sobre mí.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Con el tiempo, llegué a los gobernadores<a class='mr'></a> de más allá del Río y les di las cartas del rey. Además, el rey envió conmigo jefes de la fuerza militar y hombres de a caballo. <span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Cuando llegaron a oír [de ello] Sanbalat<a class='mr'></a> el horonita<a class='mr'></a> y Tobías<a class='mr'></a> el siervo, el ammonita,<a class='mr'></a> entonces les pareció algo muy malo<a class='mr'></a> el que un hombre<a class='fn'></a> hubiera venido para procurar algo bueno para los hijos de Israel.</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Por fin llegué a Jerusalén, y continué allí tres días. <span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces me levanté de noche, yo y unos cuantos hombres conmigo, y no informé a hombre alguno<a class='mr'></a> lo que mi Dios estaba poniendo en mi corazón que hiciera por Jerusalén,<a class='mr'></a> y no había ningún animal doméstico conmigo salvo el animal doméstico en que yo iba montado. <span id='dcv_2_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y procedí a salir de noche por la Puerta del Valle<a class='mr'></a> e [ir] enfrente de la Fuente de la Culebra Grande<a class='fn'></a> y a la Puerta de los Montones de Ceniza,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y estuve constantemente examinando los muros<a class='mr'></a> de Jerusalén, cómo estaban derribados; y las puertas<a class='mr'></a> habían sido comidas por el fuego. <span id='dcv_2_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y fui pasando hasta la Puerta de la Fuente<a class='mr'></a> y al Estanque del Rey, y no había lugar por donde el animal doméstico [que tenía] debajo de mí pudiera pasar. <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Pero seguí ascendiendo de noche en el valle torrencial,<a class='mr'></a> y seguí examinando el muro; después de lo cual vine de vuelta y entré por la Puerta del Valle,<a class='mr'></a> y así volví.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y los gobernantes diputados<a class='mr'></a> mismos no supieron adónde había ido yo ni qué estaba haciendo; y a los judíos y a los sacerdotes y a los nobles y a los gobernantes diputados y a los demás hacedores del trabajo yo todavía no había informado cosa alguna. <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Finalmente les dije: “Ustedes están viendo la mala situación en que estamos, cómo Jerusalén está devastada y sus puertas han sido quemadas con fuego. Vengan y reedifiquemos el muro de Jerusalén, para que ya no continuemos siendo un oprobio”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>Y pasé a informarles acerca de la mano<a class='mr'></a> de mi Dios, cómo era buena sobre mí,<a class='mr'></a> y también de las palabras del rey,<a class='mr'></a> que él me había dicho. Ante esto, dijeron: “Levantémonos, y tenemos que edificar”. De manera que fortalecieron sus manos para la buena obra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Ahora bien, cuando Sanbalat<a class='mr'></a> el horonita y Tobías<a class='mr'></a> el siervo,<a class='mr'></a> el ammonita,<a class='mr'></a> y Guésem<a class='mr'></a> el árabe<a class='mr'></a> oyeron de ello, empezaron a escarnecernos<a class='mr'></a> y a mirarnos&#160;con desprecio y a decir: “¿Qué es esta cosa que ustedes están haciendo? ¿Contra el rey se están rebelando?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>No obstante, yo les respondí y les dije: “El Dios de los cielos<a class='mr'></a> es Quien nos otorgará éxito,<a class='mr'></a> y nosotros mismos, los siervos de él, nos levantaremos, y tenemos que edificar; pero ustedes mismos no tienen participación,<a class='mr'></a> ni justa pretensión, ni memoria<a class='mr'></a> en Jerusalén”.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p12' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Y Eliasib<a class='mr'></a> el sumo sacerdote y sus hermanos, los sacerdotes, procedieron a levantarse y a edificar la Puerta de las Ovejas.<a class='mr'></a> Ellos mismos la santificaron<a class='mr'></a> y se pusieron a colocar sus hojas; y hasta la Torre de Meah<a class='fn'></a><a class='mr'></a> la santificaron, hasta la Torre de Hananel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Y al lado de ellos los hombres de Jericó<a class='mr'></a> edificaron. Y al lado de ellos Zacur hijo de Imrí edificó.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y la Puerta del Pescado<a class='mr'></a> fue lo que los hijos de Hasenaá edificaron; ellos mismos la enmaderaron<a class='mr'></a> y entonces colocaron sus hojas,<a class='mr'></a> sus cerrojos y sus barras.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_4' class='dv'>4&#160;</span>Y al lado de ellos Meremot<a class='mr'></a> hijo de Uriya<a class='mr'></a> hijo de Haqoz hizo trabajo de reparaciones, y al lado de ellos Mesulam<a class='mr'></a> hijo de Berekías hijo de Mesezabel hizo trabajo de reparaciones; y al lado de ellos Sadoc hijo de Baaná hizo trabajo de reparaciones. <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y al lado de ellos los teqoítas<a class='mr'></a> hicieron trabajo de reparaciones; pero sus majestuosos<a class='mr'></a> mismos no pusieron su cerviz al servicio de sus amos.<a class='fn'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y la Puerta de la [Ciudad] Vieja<a class='mr'></a> fue lo que Joiadá hijo de Paséah y Mesulam hijo de Besodeya repararon; ellos mismos la enmaderaron, y entonces colocaron sus hojas y sus cerrojos y sus barras.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Y al lado de ellos Melatías el gabaonita<a class='mr'></a> y Jadón el meronotita<a class='mr'></a> hicieron trabajo de reparaciones, hombres de Gabaón<a class='mr'></a> y de Mizpá,<a class='mr'></a> pertenecientes al trono del gobernador<a class='mr'></a> de más allá del Río.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Al lado de él Uziel hijo de Harhaya, orfebres,<a class='mr'></a> hizo trabajo de reparaciones; y al lado de él Hananías, miembro de los mezcladores de ungüentos,<a class='mr'></a> hizo trabajo de reparaciones; y procedieron a embaldosar a Jerusalén hasta el Muro Ancho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y al lado de ellos Refayá hijo de Hur, un príncipe de la mitad del distrito de Jerusalén, hizo trabajo de reparaciones. <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Y al lado de ellos Jedayá hijo de Harumaf hizo trabajo de reparaciones enfrente de su propia casa;<a class='mr'></a> y al lado de él Hatús hijo de Hasabneya hizo trabajo de reparaciones.</p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Otra sección medida fue lo que Malkiya hijo de Harim<a class='mr'></a> y Hasub hijo de Pahat-moab<a class='fn'></a><a class='mr'></a> repararon, y también la Torre de los Hornos de Cocer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>Y al lado de él Salum hijo de Halohés, un príncipe<a class='mr'></a> de la mitad del distrito de Jerusalén, hizo trabajo de reparaciones, él y sus hijas.</p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>La Puerta del Valle<a class='mr'></a> fue lo que Hanún y los habitantes de Zanóah<a class='mr'></a> repararon; ellos mismos la edificaron y entonces colocaron sus hojas,<a class='mr'></a> sus cerrojos<a class='mr'></a> y sus barras,<a class='mr'></a> también mil codos<a class='fn'></a> en el muro hasta la Puerta de los Montones de Ceniza.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y la Puerta de los Montones de Ceniza fue lo que Malkiya hijo de Recab, un príncipe del distrito de Bet-hakerem,<a class='mr'></a> reparó; él mismo se puso a edificarla y a colocar sus hojas, sus cerrojos y sus barras.</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y la Puerta de la Fuente<a class='mr'></a> fue lo que Salún<a class='fn'></a> hijo de Colhozé, un príncipe del distrito de Mizpá,<a class='mr'></a> reparó; él mismo procedió a edificarla y techarla y colocar sus hojas,<a class='mr'></a> sus cerrojos y sus barras, y también el muro del Estanque<a class='mr'></a> del Canal<a class='fn'></a> hasta el Jardín del Rey,<a class='mr'></a> y llegando hasta la Escalera<a class='mr'></a> que baja de la Ciudad de David.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Después de él, Nehemías hijo de Azbuq, un príncipe de la mitad del distrito de Bet-zur,<a class='mr'></a> hizo trabajo de reparaciones hasta enfrente de las Sepulturas<a class='mr'></a> de David y hasta el estanque<a class='mr'></a> que se había hecho y hasta la Casa de los Poderosos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_17' class='dv'>17&#160;</span>Después de él, los levitas<a class='mr'></a> hicieron trabajo de reparaciones, Rehúm hijo de Baní;<a class='mr'></a> a su lado Hasabías, un príncipe de la mitad del distrito de Queilá,<a class='mr'></a> hizo trabajo de reparaciones para su distrito. <span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>Después de él, los hermanos de ellos hicieron trabajo de reparaciones, Bavai hijo de Henadad, un príncipe de la mitad del distrito de Queilá.</p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_19' class='dv'>19&#160;</span>Y Ézer hijo de Jesúa,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> un príncipe de Mizpá,<a class='mr'></a> procedió a reparar a su lado otra sección medida enfrente de la subida al Arsenal en el Contrafuerte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>Después de él, Baruc hijo de Zabai<a class='mr'></a> trabajó con fervor<a class='mr'></a> [y] reparó otra sección medida, desde el Contrafuerte hasta la entrada de la casa de Eliasib<a class='mr'></a> el sumo sacerdote.</p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_21' class='dv'>21&#160;</span>Después de él, Meremot hijo de Uriya<a class='mr'></a> hijo de Haqoz reparó otra sección medida, desde la entrada de la casa de Eliasib hasta el extremo de la casa de Eliasib.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_22' class='dv'>22&#160;</span>Y después de él, los sacerdotes,&#160;hombres del Distrito<a class='mr'></a> [del Jordán], hicieron trabajo de reparaciones. <span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>Después de ellos,<a class='fn'></a> Benjamín y Hasub hicieron trabajo de reparaciones enfrente de su propia casa. Después de ellos, Azarías hijo de Maaseya hijo de Ananíah hizo trabajo de reparaciones cerca de su propia casa. <span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>Después de él, Binuí hijo de Henadad reparó otra sección medida, desde la casa de Azarías hasta el Contrafuerte<a class='mr'></a> y hasta la esquina.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>[Después de él] Palal hijo de Uzai [hizo trabajo de reparaciones] enfrente del Contrafuerte y de la torre que sale de la Casa del Rey,<a class='mr'></a> la de más arriba que pertenece al Patio de la Guardia.<a class='mr'></a> Después de él estuvo Pedaya hijo de Parós.<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y los netineos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mismos se hallaban como moradores de Ofel;<a class='mr'></a> [ellos hicieron trabajo de reparaciones] hasta enfrente de la Puerta del Agua<a class='mr'></a> al oriente y la torre saliente.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_27' class='dv'>27&#160;</span>Después de ellos, los teqoítas<a class='mr'></a> repararon otra sección medida, desde enfrente de la gran torre saliente hasta el muro de Ofel.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Más arriba de la Puerta de los Caballos<a class='mr'></a> los sacerdotes hicieron trabajo de reparaciones, cada uno enfrente de su propia casa.</p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Después de ellos, Sadoc<a class='mr'></a> hijo de Imer hizo trabajo de reparaciones enfrente de su propia casa.</p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'>Y después de él, Semaya hijo de Secanías, el guarda de la Puerta Oriental,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hizo trabajo de reparaciones.</p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>Después de él, Hananías hijo de Selemías y Hanún el sexto hijo de Zalaf repararon otra sección medida.</p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'>Después de él, Mesulam<a class='mr'></a> hijo de Berekías hizo trabajo de reparaciones enfrente de su propio salón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Después de él, Malkiya, miembro<a class='fn'></a> del gremio de los orfebres,<a class='mr'></a> hizo trabajo de reparaciones hasta la casa de los netineos<a class='mr'></a> y de los comerciantes,<a class='mr'></a> enfrente de la Puerta de la Inspección<a class='fn'></a> y hasta la cámara del techo de la esquina.</p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span><a class='fn'></a>Y entre la cámara del techo de la esquina y la Puerta de las Ovejas<a class='mr'></a> los orfebres y los comerciantes hicieron trabajo de reparaciones.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p34' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span><a class='fn'></a>Ahora bien, aconteció que, tan pronto como Sanbalat<a class='mr'></a> oyó que estábamos reedificando el muro, se encolerizó<a class='mr'></a> y se ofendió sumamente, y siguió escarneciendo<a class='mr'></a> a los judíos. <span id='dcv_4_2' class='dv'>2&#160;</span>Y empezó a decir delante de sus hermanos<a class='mr'></a> y de la fuerza militar de Samaria, sí, empezó a decir: “¿Qué están haciendo los endebles judíos? ¿Dependerán de sí mismos? ¿Harán sacrificios?<a class='mr'></a> ¿Acabarán en un día? ¿Harán vivir las piedras de entre los montones de escombros<a class='mr'></a> polvorosos, cuando están quemadas?”.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>Ahora bien, Tobías<a class='mr'></a> el ammonita<a class='mr'></a> estaba a su lado, y él pasó a decir: “Aun lo que están edificando, si una zorra<a class='mr'></a> subiera [contra ello], ciertamente derribaría su muro de piedras”.</p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv'>4&#160;</span>Oye,<a class='mr'></a> oh Dios nuestro, porque hemos llegado a ser objeto de desprecio;<a class='mr'></a> y haz que el oprobio<a class='mr'></a> de ellos vuelva sobre su propia cabeza, y dalos al saqueo en la tierra del cautiverio. <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>Y no encubras su error<a class='mr'></a> ni su pecado de delante de ti. Que no sea borrado, porque han cometido ofensa contra los edificadores.</p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>De manera que seguimos edificando el muro, y todo el muro vino a estar unido hasta la mitad de su [altura], y el pueblo continuó teniendo corazón para trabajar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv'>7<a class='fn'></a>&#160;</span>Ahora bien, aconteció que, tan pronto como Sanbalat<a class='mr'></a> y Tobías<a class='mr'></a> y los árabes<a class='mr'></a> y los ammonitas<a class='mr'></a> y los asdoditas<a class='mr'></a> oyeron que la reparación de los muros de Jerusalén había adelantado, porque habían comenzado a taparse las brechas, se encolerizaron mucho. <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Y todos ellos se pusieron a conspirar<a class='mr'></a> juntos para venir a pelear contra Jerusalén y a causarme<a class='fn'></a> disturbio. <span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>Pero nosotros oramos<a class='mr'></a> a nuestro Dios y mantuvimos una guardia apostada contra ellos día y noche, a causa de ellos.</p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>Y Judá empezó a decir: “El poder del cargador<a class='mr'></a> ha tropezado, y hay muchísimo escombro;<a class='mr'></a> y nosotros mismos no podemos edificar en el muro”.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>Además, nuestros adversarios siguieron diciendo: “Ellos no sabrán<a class='mr'></a> y no verán hasta que entremos en el mismo medio de ellos, y ciertamente los mataremos y haremos cesar la obra”.</p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_12' class='dv'>12&#160;</span>Y aconteció que, siempre que los judíos que moraban cerca de ellos entraban, procedían a decirnos diez veces: “[Van a subir]<a class='fn'></a> de todos los lugares adonde ustedes volverán hacia nosotros”.</p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>Por lo tanto, mantuve [hombres] apostados en las partes más bajas del lugar detrás del muro, en los lugares abiertos, y mantuve apostada a la gente por familias, con sus espadas,<a class='mr'></a> sus lanzas<a class='mr'></a> y sus arcos. <span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>Cuando vi [su temor], inmediatamente me levanté y dije a los nobles<a class='mr'></a> y a los gobernantes diputados<a class='mr'></a> y a los demás del pueblo: “No tengan miedo<a class='mr'></a> a causa de ellos. Tengan presente a Jehová<a class='fn'></a> el Grande<a class='mr'></a> y el Inspirador de temor;<a class='mr'></a> y peleen por sus hermanos,<a class='mr'></a> sus hijos y sus hijas, sus esposas y sus hogares”.</p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Ahora bien, aconteció que, en cuanto nuestros enemigos oyeron que aquello había llegado a sernos conocido, de modo que el Dios [verdadero]<a class='fn'></a> había frustrado el consejo<a class='mr'></a> de ellos, y todos nosotros habíamos vuelto al muro, cada cual a su trabajo, <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>sí, aconteció que, desde aquel día en adelante, la mitad de mis jóvenes<a class='mr'></a> estuvieron activos en la obra y la mitad de ellos tenían asidas las lanzas, los escudos y los arcos y las cotas de malla;<a class='mr'></a> y los príncipes<a class='mr'></a> estaban detrás de toda la casa de Judá. <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>En cuanto a los edificadores en el muro y los que llevaban la carga de cargadores, [cada] uno estaba activo en la obra con una mano, mientras la otra [mano]<a class='mr'></a> tenía asido el proyectil.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y los edificadores estaban ceñidos, cada cual con su espada sobre la cadera,<a class='mr'></a> mientras edificaban;<a class='mr'></a> y el que había de tocar el cuerno<a class='mr'></a> estaba a mi lado.</p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Y procedí a decir a los nobles y a los gobernantes diputados<a class='mr'></a> y a los demás del pueblo: “La obra es grande y extensa, y estamos esparcidos sobre el muro, lejos el uno del otro. <span id='dcv_4_20' class='dv'>20&#160;</span>En el lugar donde oigan el sonido del cuerno,<a class='fn'></a> allí es donde se juntarán a nosotros. Nuestro Dios mismo peleará por nosotros”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>Mientras estábamos activos en la obra, la otra mitad de ellos también tenían asidas las lanzas, desde que ascendía el alba hasta que salían las estrellas. <span id='dcv_4_22' class='dv'>22&#160;</span>Además, en aquel tiempo dije al pueblo: “Que los hombres pasen la noche, cada uno con su servidor, en medio de Jerusalén,<a class='mr'></a> y tienen que llegar a ser para nosotros una guardia de noche y trabajadores<a class='fn'></a> de día”. <span id='dcv_4_23' class='dv'>23&#160;</span>En cuanto a mí<a class='mr'></a> y mis hermanos<a class='mr'></a> y mis servidores<a class='mr'></a> y los hombres de la guardia<a class='mr'></a> que estaban detrás de mí, no nos quitábamos nuestras prendas de vestir, [y] cada uno [tenía] su proyectil<a class='mr'></a> en la mano derecha.<a class='fn'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p46' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc'>5 </span>Sin embargo, llegó a haber un gran clamor<a class='mr'></a> del pueblo y sus esposas contra sus hermanos judíos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv'>2&#160;</span>Y hubo quienes decían: “A nuestros hijos y nuestras hijas estamos dando como garantía<a class='fn'></a> para poder conseguir grano y comer y mantenernos vivos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv'>3&#160;</span>Y hubo quienes decían: “Nuestros campos y nuestras viñas y nuestras casas estamos dando como garantía<a class='mr'></a> para poder conseguir grano durante la escasez de alimentos”. <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Y hubo quienes decían: “Hemos tomado dinero a préstamo para el tributo del rey<a class='mr'></a> sobre nuestros campos y nuestras viñas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Y ahora nuestra carne es lo mismo que la carne de nuestros hermanos;<a class='mr'></a> nuestros hijos son lo mismo que sus hijos, pero aquí estamos reduciendo a nuestros hijos y nuestras hijas a esclavos,<a class='mr'></a> y hay algunas de nuestras hijas ya reducidas [así]; y no hay poder en nuestras manos mientras nuestros campos y nuestras viñas pertenezcan a otros”.</p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Ahora bien, me encolericé mucho tan pronto como oí su clamor y estas palabras. <span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>De modo que mi corazón se dio a consideración dentro de mí, y empecé a señalar faltas<a class='mr'></a> a los nobles y a los gobernantes diputados, y pasé a decirles: “Usura<a class='mr'></a> es lo que ustedes están&#160;exigiendo, cada uno de su propio hermano”.</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'>Además, hice los arreglos para una gran asamblea a causa de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Y procedí a decirles: “Nosotros mismos hemos recobrado por compra<a class='mr'></a> a nuestros propios hermanos judíos que fueron vendidos a las naciones, hasta donde estaba en nuestro poder; y, al mismo tiempo, ¿venderán ustedes mismos a sus propios hermanos,<a class='mr'></a> y tendrán ellos que ser vendidos a nosotros?”. Ante esto, enmudecieron, y no hallaron palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Y yo<a class='fn'></a> pasé a decir: “La cosa que ustedes están haciendo no es buena.<a class='mr'></a> ¿No es en el temor<a class='mr'></a> de nuestro Dios<a class='mr'></a> como ustedes deben andar a causa del oprobio<a class='mr'></a> de las naciones, nuestras enemigas?<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Y también yo, mis hermanos y mis servidores estamos dando dinero y grano en&#160;préstamo entre ellos. Dejemos, por favor, esto de prestar por interés.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Por favor, restitúyanles hoy mismo sus campos,<a class='mr'></a> sus viñas, sus olivares y sus casas, y la centésima<a class='fn'></a> del dinero y del grano, del vino nuevo y del aceite que&#160;ustedes les están exigiendo como interés”.</p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>A lo cual dijeron: “Restituiremos,<a class='mr'></a> y de ellos no reclamaremos nada.<a class='mr'></a> Haremos precisamente como estás diciendo”.<a class='mr'></a> De manera que llamé a los sacerdotes e hice que juraran hacer conforme a esta palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>También, sacudí mi seno y entonces dije: “De esta manera sacuda el Dios [verdadero] de su casa y de su propiedad adquirida a todo hombre que no ponga por obra esta palabra; y de esta manera quede sacudido y vacío”. A esto toda la congregación<a class='fn'></a> dijo: “¡Amén!”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y se pusieron a alabar a Jehová.<a class='mr'></a> Y el pueblo procedió a hacer conforme a esta palabra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Otra cosa: Desde el día en que él me comisionó para que llegara a ser gobernador<a class='mr'></a> de ellos<a class='fn'></a> en la tierra de Judá, desde el año veinte<a class='mr'></a> hasta el año treinta y dos<a class='mr'></a> de Artajerjes<a class='mr'></a> el rey —doce años—, yo mismo y mis hermanos no comimos el pan que se había de dar al gobernador.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>En cuanto a los gobernadores anteriores que me habían antecedido, ellos lo habían hecho pesado sobre el pueblo, y siguieron tomando de ellos, para pan y vino, cuarenta siclos<a class='fn'></a> de plata diarios.<a class='fn'></a> También, sus servidores mismos se enseñoreaban dominantemente del pueblo.<a class='mr'></a> En cuanto a mí, yo no hice así<a class='mr'></a> a causa del temor a Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_16' class='dv'>16&#160;</span>Y, lo que es más, tomé parte en el trabajo de este muro,<a class='mr'></a> y ni un solo campo adquirimos nosotros;<a class='mr'></a> y a todos mis servidores se les juntó allí para la obra. <span id='dcv_5_17' class='dv'>17&#160;</span>Y los judíos y los gobernantes diputados —ciento cincuenta hombres— y los que venían a nosotros de las naciones que estaban en derredor de nosotros, estaban a mi mesa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>En cuanto a lo que se aderezaba cada día, un toro, seis ovejas selectas y aves se aderezaban para mí, y una vez cada diez días toda suerte de vino<a class='mr'></a> en abundancia. Y junto con esto no exigí el pan que se había de dar al gobernador, porque el servicio sobre este pueblo era pesado. <span id='dcv_5_19' class='dv'>19&#160;</span>Recuerda a favor de mí,<a class='mr'></a> sí, oh Dios mío, para bien,<a class='mr'></a> todo lo que he hecho en el interés de este pueblo.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p52' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>Ahora bien, aconteció que, tan pronto como se informó a Sanbalat<a class='mr'></a> y Tobías<a class='mr'></a> y a Guésem<a class='mr'></a> el árabe<a class='mr'></a> y a los demás de nuestros enemigos que yo había reedificado el muro<a class='mr'></a> y que no había quedado en él brecha alguna (aunque hasta ese tiempo yo no había colocado las hojas<a class='mr'></a> mismas en las puertas),<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Sanbalat y Guésem inmediatamente enviaron a decirme: “Ven, sí, y reunámonos<a class='mr'></a> por cita en las aldeas de la llanura-valle de Onó”.<a class='mr'></a> Pero tramaban hacerme daño.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv'>3&#160;</span>De manera que les envié mensajeros,<a class='mr'></a> y dije: “Es una gran obra la que estoy haciendo,<a class='mr'></a> y no puedo bajar. ¿Por qué debe cesar la obra mientras yo me aparte de ella y tenga que bajar a ustedes?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>No obstante, me enviaron la misma palabra cuatro veces, y yo seguí respondiéndoles con la misma palabra.</p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Finalmente Sanbalat<a class='mr'></a> me envió su servidor con la misma palabra por quinta vez, con una carta abierta en la mano. <span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>En ella estaba escrito: “Entre las naciones se ha oído, y Guésem<a class='fn'></a><a class='mr'></a> [lo] está diciendo, que tú y los judíos están tramando rebelarse.<a class='mr'></a> Por eso estás edificando el muro; y vas a llegar a ser rey de ellos,<a class='mr'></a> según estas palabras. <span id='dcv_6_7' class='dv'>7&#160;</span>Y hasta hay profetas que tú has nombrado para vocear por toda Jerusalén respecto de ti, y decir: ‘¡Hay un rey en Judá!’. Y ahora cosas como estas van a ser referidas al rey. Así que ahora ven, sí, y consultemos juntos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>Sin embargo, yo le envié a decir: “Cosas tales como las que tú estás diciendo no se han efectuado,<a class='mr'></a> sino que de tu propio corazón las estás inventando”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>Porque todos ellos trataban de infundirnos miedo, pues decían: “Dejarán caer sus manos<a class='mr'></a> de la obra, de manera que no se hará”. Pero ahora, fortalece<a class='fn'></a> mis manos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p55' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y yo mismo entré en la casa de Semaya hijo de Delayá hijo de Mehetabel, mientras él estaba encerrado.<a class='mr'></a> Y él procedió a decir: “Encontrémonos por cita<a class='mr'></a> en la casa del Dios [verdadero], dentro del templo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y cerremos las puertas del templo; porque van a venir para matarte, aun de noche<a class='mr'></a> van a venir para matarte”. <span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Pero dije: “¿Debe un hombre como yo huir?<a class='mr'></a> ¿Y quién hay como yo que pudiera entrar en el templo y vivir?<a class='mr'></a> ¡No entraré!”. <span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>De modo que investigué, y he aquí que no era Dios<a class='mr'></a> quien lo había enviado, sino que él había hablado<a class='mr'></a> esta profecía contra mí puesto que Tobías y Sanbalat<a class='mr'></a> mismos lo habían alquilado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>Por esta razón había sido alquilado,<a class='mr'></a> para que me diera miedo<a class='mr'></a> y yo hiciera de aquella manera, y ciertamente habría pecado,<a class='mr'></a> y aquello ciertamente habría llegado a ser en posesión de ellos una mala reputación,<a class='mr'></a> para que pudieran vituperarme.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Acuérdate,<a class='mr'></a> sí, oh Dios mío, de Tobías<a class='mr'></a> y de Sanbalat, conforme a estas acciones de [cada] uno, y también de Noadías la profetisa<a class='mr'></a> y de los demás profetas que de continuo estuvieron tratando de infundirme miedo.</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Por fin el muro<a class='mr'></a> quedó completo el [día] veinticinco de Elul,<a class='fn'></a> en cincuenta y dos días.</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Y aconteció que, tan pronto como todos nuestros enemigos<a class='mr'></a> [lo] oyeron y todas las naciones que estaban en derredor de nosotros llegaron a verlo, en seguida decayeron mucho a sus propios ojos, y llegaron a conocer que de parte de nuestro Dios<a class='mr'></a> esta obra se había hecho. <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>En aquellos días también los nobles<a class='mr'></a> de Judá hacían numerosas sus cartas que iban a Tobías,<a class='mr'></a> y las de Tobías que venían a ellos. <span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>Porque muchos de Judá estaban ligados a él por juramento,<a class='fn'></a> pues era yerno de Secanías hijo de Arah;<a class='mr'></a> y Jehohanán su hijo había tomado él mismo a la hija de Mesulam<a class='mr'></a> hijo de Berekías. <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>También, continuamente estaban diciendo cosas buenas acerca de él delante de mí.<a class='mr'></a> Y mis propias palabras de continuo se las llevaban a él. Hubo cartas que Tobías me envió para infundirme miedo.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p59' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>Y aconteció que, tan pronto como el muro hubo sido reedificado,<a class='mr'></a> en seguida coloqué las puertas.<a class='mr'></a> Entonces fueron nombrados los porteros<a class='mr'></a> y los cantores<a class='mr'></a> y los levitas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y pasé a poner al mando de Jerusalén a Hananí<a class='mr'></a> mi hermano y a Hananías el príncipe del Castillo,<a class='mr'></a> porque era un hombre muy fidedigno<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y temía<a class='mr'></a> al Dios [verdadero] más que muchos otros. <span id='dcv_7_3' class='dv'>3&#160;</span>De manera que les dije:<a class='fn'></a> “Las puertas<a class='mr'></a> de Jerusalén no deben abrirse hasta que el sol caliente; y mientras ellos estén allí de pie deben cerrar las puertas y atrancar[las].<a class='mr'></a> Y aposten<a class='fn'></a> guardas de los habitantes de Jerusalén, cada uno en su propio puesto de guardia y cada uno enfrente de su propia casa”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_4' class='dv'>4&#160;</span>Ahora bien, la ciudad era ancha<a class='fn'></a> y grande, y había pocas personas dentro de ella,<a class='mr'></a> y no había casas edificadas.</p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_5' class='dv'>5&#160;</span>Pero mi Dios puso en mi corazón<a class='mr'></a> que debería juntar a los nobles y a los gobernantes diputados y al pueblo para que se registraran genealógicamente.<a class='mr'></a> Entonces hallé el libro del registro genealógico<a class='mr'></a> de los que subieron al principio, y hallé escrito en él:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Estos son los hijos del distrito jurisdiccional<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que subieron del cautiverio<a class='mr'></a> del pueblo desterrado a quienes Nabucodonosor<a class='mr'></a> el rey de Babilonia<a class='fn'></a> había llevado al destierro<a class='mr'></a> y que más tarde volvieron a Jerusalén y a Judá, cada uno a su propia ciudad;<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>los que vinieron con Zorobabel:<a class='mr'></a> Jesúa,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Nehemías, Azarías,<a class='fn'></a> Raamías,<a class='fn'></a> Nahamaní, Mardoqueo,<a class='mr'></a> Bilsán, Mispéret,<a class='fn'></a> Bigvai, Nehúm,<a class='fn'></a> Baanah.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'>El número de los hombres del pueblo de Israel: <span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>Los hijos de Parós,<a class='mr'></a> dos mil ciento setenta y dos; <span id='dcv_7_9' class='dv'>9&#160;</span>los hijos de Sefatías,<a class='mr'></a> trescientos setenta y dos; <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>los hijos de Arah,<a class='mr'></a> seiscientos cincuenta y dos; <span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>los hijos de Pahat-moab,<a class='mr'></a> de los hijos de Jesúa y Joab,<a class='mr'></a> dos mil ochocientos dieciocho; <span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>los hijos de Elam,<a class='mr'></a> mil doscientos cincuenta y cuatro; <span id='dcv_7_13' class='dv'>13&#160;</span>los hijos de Zatú,<a class='mr'></a> ochocientos cuarenta y cinco; <span id='dcv_7_14' class='dv'>14&#160;</span>los hijos de Zacai,<a class='mr'></a> setecientos sesenta; <span id='dcv_7_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>los hijos de Binuí,<a class='mr'></a> seiscientos cuarenta y ocho; <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>los hijos de Bebai,<a class='mr'></a> seiscientos veintiocho; <span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>los hijos de Azgad,<a class='mr'></a> dos mil trescientos veintidós; <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>los hijos de Adoniqam,<a class='mr'></a> seiscientos sesenta y siete; <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>los hijos de Bigvai,<a class='mr'></a> dos mil sesenta y siete; <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>los hijos de Adín,<a class='mr'></a> seiscientos cincuenta y cinco; <span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>los hijos de Ater,<a class='mr'></a> de Ezequías, noventa y ocho; <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>los hijos de Hasum,<a class='mr'></a> trescientos veintiocho; <span id='dcv_7_23' class='dv'>23&#160;</span>los hijos de Bezai,<a class='mr'></a> trescientos veinticuatro; <span id='dcv_7_24' class='dv'>24&#160;</span>los hijos de Harif,<a class='mr'></a> ciento doce; <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>los hijos de Gabaón,<a class='mr'></a> noventa y cinco; <span id='dcv_7_26' class='dv'>26&#160;</span>los hombres de Belén<a class='mr'></a> y Netofá,<a class='mr'></a> ciento ochenta y ocho; <span id='dcv_7_27' class='dv'>27&#160;</span>los hombres de Anatot,<a class='mr'></a> ciento veintiocho; <span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>los hombres de Bet-azmávet,<a class='mr'></a> cuarenta y dos; <span id='dcv_7_29' class='dv'>29&#160;</span>los hombres de Quiryat-jearim,<a class='mr'></a> Kefirá<a class='mr'></a> y Beerot,<a class='mr'></a> setecientos cuarenta y tres; <span id='dcv_7_30' class='dv'>30&#160;</span>los hombres de Ramá<a class='mr'></a> y Gueba,<a class='mr'></a> seiscientos veintiuno; <span id='dcv_7_31' class='dv'>31&#160;</span>los hombres de Micmás,<a class='mr'></a> ciento veintidós; <span id='dcv_7_32' class='dv'>32&#160;</span>los hombres de Betel<a class='mr'></a> y Hai,<a class='mr'></a> ciento veintitrés; <span id='dcv_7_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>los hombres de la otra Nebo,<a class='mr'></a> cincuenta y dos; <span id='dcv_7_34' class='dv'>34&#160;</span>los hijos del otro Elam,<a class='mr'></a> mil doscientos cincuenta y cuatro; <span id='dcv_7_35' class='dv'>35&#160;</span>los hijos de Harim,<a class='mr'></a> trescientos veinte; <span id='dcv_7_36' class='dv'>36&#160;</span>los hijos de Jericó,<a class='mr'></a> trescientos cuarenta y cinco; <span id='dcv_7_37' class='dv'>37&#160;</span>los hijos de Lod,<a class='mr'></a> Hadid<a class='mr'></a> y Onó,<a class='mr'></a> setecientos veintiuno; <span id='dcv_7_38' class='dv'>38&#160;</span>los hijos de Senaá,<a class='mr'></a> tres mil novecientos treinta.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_39' class='dv'>39&#160;</span>Los sacerdotes: Los hijos de Jedayá<a class='mr'></a> de la casa de Jesúa, novecientos setenta y tres; <span id='dcv_7_40' class='dv'>40&#160;</span>los hijos de Imer,<a class='mr'></a> mil cincuenta y dos; <span id='dcv_7_41' class='dv'>41&#160;</span>los hijos de Pasjur,<a class='mr'></a> mil doscientos cuarenta y siete; <span id='dcv_7_42' class='dv'>42&#160;</span>los hijos de Harim,<a class='mr'></a> mil diecisiete.</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_43' class='dv'>43&#160;</span>Los levitas: Los hijos de Jesúa, de Qadmiel,<a class='mr'></a> de los hijos de Hodevá,<a class='mr'></a> setenta y cuatro. <span id='dcv_7_44' class='dv'>44&#160;</span>Los cantores,<a class='mr'></a> los hijos de Asaf,<a class='mr'></a> ciento cuarenta y ocho. <span id='dcv_7_45' class='dv'>45&#160;</span>Los porteros,<a class='mr'></a> los hijos de Salum,<a class='mr'></a> los hijos de Ater, los hijos de Talmón,<a class='mr'></a> los hijos de Aqub,<a class='mr'></a> los hijos de Hatitá, los hijos de Sobai,<a class='mr'></a> ciento treinta y ocho.</p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Los netineos:<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Los hijos de Zihá, los hijos de Hasufá, los hijos de Tabaot,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_47' class='dv'>47&#160;</span>los hijos de Querós, los hijos de Siá,<a class='fn'></a> los hijos de Padón,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_48' class='dv'>48&#160;</span>los hijos de Lebaná, los hijos de Hagabá,<a class='mr'></a> los hijos de Salmai, <span id='dcv_7_49' class='dv'>49&#160;</span>los hijos de Hanán,<a class='mr'></a> los hijos de Guidel, los hijos de Gahar, <span id='dcv_7_50' class='dv'>50&#160;</span>los hijos de Reayá,<a class='mr'></a> los hijos de Rezín,<a class='mr'></a> los hijos de Neqodá, <span id='dcv_7_51' class='dv'>51&#160;</span>los hijos de Gazam, los hijos de Uzá, los hijos de Paséah, <span id='dcv_7_52' class='dv'>52&#160;</span>los hijos de Besai,<a class='mr'></a> los hijos de Meunim, los hijos de Nefusesim,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_53' class='dv'>53&#160;</span>los hijos de Baqbuq, los hijos de Haqufá, los hijos de Harhur,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_54' class='dv'>54&#160;</span>los hijos de Bazlit,<a class='fn'></a> los hijos de Mehidá, los hijos de Harsá,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_55' class='dv'>55&#160;</span>los hijos de Barqos, los hijos de Sísara, los hijos de Témah,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_56' class='dv'>56&#160;</span>los hijos de Nezías, los hijos de Hatifá.<a class='mr'></a></p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_57' class='dv dx'><a>57&#160;</a></span>Los hijos de los siervos de Salomón:<a class='mr'></a> Los hijos de Sotai, los hijos de Soféret, los hijos de Peridá,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_58' class='dv'>58&#160;</span>los hijos de Jaalá, los hijos de Darqón, los hijos de Guidel,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_59' class='dv'>59&#160;</span>los hijos de Sefatías, los hijos de Hatil, los hijos de Pokéret-hazebaim, los hijos de Amón.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_60' class='dv dx'><a>60&#160;</a></span>Todos los netineos<a class='mr'></a> y los hijos de los siervos de Salomón fueron trescientos noventa y dos.</p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_61' class='dv'>61&#160;</span>Y estos fueron los que subieron de Tel-mélah, Tel-harsá, Kerub, Adón e Imer,<a class='mr'></a> y no pudieron indicar la casa de sus padres ni su origen,<a class='fn'></a> si eran de Israel: <span id='dcv_7_62' class='dv'>62&#160;</span>los hijos de Delayá, los hijos de Tobías, los hijos de Neqodá,<a class='mr'></a> seiscientos cuarenta y dos. <span id='dcv_7_63' class='dv'>63&#160;</span>Y de los sacerdotes:<a class='mr'></a> los hijos de Habaya, los hijos de Haqoz,<a class='mr'></a> los hijos de Barzilai,<a class='mr'></a> quien tomó esposa de las hijas de Barzilai<a class='mr'></a> el galaadita y llegó a ser llamado por el nombre de ellas. <span id='dcv_7_64' class='dv'>64&#160;</span>Estos fueron los que buscaron su registro, para establecer su genealogía públicamente, y no se halló,<a class='mr'></a> de manera que fueron excluidos del sacerdocio como contaminados.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_65' class='dv dx'><a>65&#160;</a></span>Por consiguiente, el Tirsatá<a class='fn'></a><a class='mr'></a> les dijo que no comieran<a class='mr'></a> de las cosas santísimas hasta que el sacerdote con Urim<a class='mr'></a> y Tumim<a class='mr'></a> se pusiera de pie.</p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_66' class='dv dx'><a>66&#160;</a></span>La congregación entera, como un solo grupo, era de cuarenta y dos mil trescientos sesenta,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_67' class='dv'>67&#160;</span>aparte de sus esclavos<a class='mr'></a> y sus esclavas, los cuales eran siete mil trescientos treinta y siete;<a class='mr'></a> y&#160;tenían doscientos cuarenta y cinco<a class='fn'></a> cantores<a class='mr'></a> y cantoras.<a class='mr'></a> [<span id='dcv_7_68' class='dv dx'><a>68&#160;</a></span>Sus caballos eran&#160;setecientos treinta y seis, sus mulos doscientos cuarenta y cinco.]<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_69' class='dv dx'><a>69&#160;</a></span>Los camellos eran cuatrocientos treinta y cinco. Los asnos<a class='mr'></a> eran seis mil setecientos veinte.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_70' class='dv dx'><a>70&#160;</a></span>Y hubo una parte de los cabezas<a class='mr'></a> de las casas paternas<a class='mr'></a> que dieron para la obra.<a class='mr'></a> El Tirsatá<a class='mr'></a> mismo dio al tesoro mil dracmas de oro,<a class='fn'></a> cincuenta tazones, quinientos treinta trajes talares de sacerdote.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_71' class='dv'>71&#160;</span>Y hubo algunos de los cabezas de las casas paternas que dieron al tesoro para la obra veinte mil dracmas de oro y dos mil doscientas minas<a class='fn'></a> de plata.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_72' class='dv'>72&#160;</span>Y lo que los demás del pueblo dieron fue veinte mil dracmas de oro y dos mil minas de plata y sesenta y siete trajes talares de sacerdote.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_73' class='dv'>73&#160;</span>Y los sacerdotes<a class='mr'></a> y los levitas y los porteros y los cantores<a class='mr'></a> y algunos del pueblo y los netineos<a class='mr'></a> y todo Israel se pusieron a morar en sus ciudades.<a class='mr'></a> Cuando el séptimo mes llegó,<a class='mr'></a> los hijos de Israel estaban entonces en sus ciudades.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p70' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc'>8 </span>Y todo el pueblo procedió a reunirse como un solo hombre<a class='mr'></a> en la plaza pública<a class='mr'></a> que estaba delante de la Puerta del Agua.<a class='mr'></a> Entonces dijeron a Esdras<a class='mr'></a> el copista que trajera el libro<a class='mr'></a> de la ley de Moisés,<a class='mr'></a> que Jehová había ordenado a Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>En conformidad, Esdras el sacerdote<a class='mr'></a> trajo la ley delante de la congregación<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de hombres así como de mujeres y de todos los de suficiente inteligencia como para escuchar,<a class='mr'></a> el primer día del séptimo mes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>Y continuó leyendo<a class='mr'></a> de ella en voz alta delante de la plaza pública que está delante de la Puerta del Agua, desde el amanecer<a class='mr'></a> hasta el mediodía, enfrente de los hombres y de las mujeres y de los demás inteligentes; y los oídos<a class='mr'></a> de todo el pueblo estaban [atentos]<a class='mr'></a> al libro de la ley. <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Y Esdras el copista siguió de pie sobre una tribuna<a class='mr'></a> de madera,<a class='fn'></a> que habían hecho para la ocasión;<a class='fn'></a> y estaban de pie al lado de él Matitías y Sema y Anaya y Urías e Hilquías y Maaseya, a su mano derecha; y, a su izquierda, Pedaya y Misael y Malkiya<a class='mr'></a> y Hasum<a class='mr'></a> y Has-badaná, Zacarías [y] Mesulam.</p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Y Esdras procedió a abrir<a class='mr'></a> el libro ante los ojos de todo el pueblo, porque sucedía que él estaba por encima de todo el pueblo; y cuando lo abrió, todo el pueblo se puso de pie.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Entonces Esdras bendijo a Jehová<a class='mr'></a> el Dios [verdadero], el Grande, a lo que todo el pueblo contestó: “¡Amén! ¡Amén!”,<a class='mr'></a> con el alzamiento de las manos.<a class='mr'></a> Entonces se inclinaron<a class='mr'></a> y se postraron ante Jehová, rostros a tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y Jesúa y Baní y Serebías,<a class='mr'></a> Jamín, Aqub, Sabetai, Hodías, Maaseya, Quelitá, Azarías, Jozabad,<a class='mr'></a> Hanán, Pelayá,<a class='mr'></a> aun los levitas, estaban explicando la ley al pueblo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mientras el pueblo estaba en postura enhiesta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y continuaron leyendo<a class='mr'></a> en voz alta del libro, de la ley del Dios [verdadero], la cual se exponía,<a class='fn'></a> y había el poner[le]<a class='fn'></a> significado; y continuaron dando entendimiento en la lectura.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_9' class='dv'>9&#160;</span>Y Nehemías,<a class='mr'></a> es decir, el Tirsatá,<a class='mr'></a> y Esdras<a class='mr'></a> el sacerdote, el copista, y los levitas que instruían a la gente procedieron a decir a todo el pueblo: “Este mismísimo día es santo a Jehová su Dios.<a class='mr'></a> No se den al duelo ni lloren”.<a class='mr'></a> Porque todo el pueblo estaba llorando mientras oía las palabras de la ley.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y pasó a decirles: “Vayan, coman las cosas grasas y beban las cosas dulces, y envíen porciones<a class='mr'></a> a aquel para quien nada ha sido preparado; porque este día es santo a nuestro Señor,<a class='fn'></a> y no se sientan heridos, porque el gozo de Jehová es su plaza fuerte”. <span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>Y los levitas estaban ordenando a todo el pueblo que callara, diciendo: “¡Guarden silencio!, porque este día es santo; y no se sientan heridos”. <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>De modo que todo el pueblo se fue a comer y beber y a enviar porciones<a class='mr'></a> y a tener un gran regocijo,<a class='mr'></a> porque habían entendido las palabras que se les habían dado a conocer.<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y al segundo día los cabezas de los padres de todo el pueblo, los sacerdotes y los levitas, se reunieron [en torno] a Esdras el copista, aun para adquirir perspicacia en las palabras de la ley.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Entonces hallaron escrito en la ley que Jehová había mandado por medio de Moisés<a class='mr'></a> que los hijos de Israel deberían morar en cabañas<a class='mr'></a> durante la fiesta del séptimo mes,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>y que deberían hacer una proclamación<a class='mr'></a> y hacer pasar un pregón por todas sus ciudades y por toda Jerusalén,<a class='mr'></a> y decir: “Salgan a la región montañosa<a class='mr'></a> y traigan hojas de olivo<a class='mr'></a> y las hojas de árboles oleíferos y hojas de mirto y hojas de palma y las hojas de árboles ramosos para hacer cabañas, conforme a lo que está escrito”.</p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y el pueblo procedió a salir y a traer[las] y a hacerse cabañas, cada uno sobre su propio techo<a class='mr'></a> y en sus patios y en los patios<a class='mr'></a> de la casa del Dios [verdadero] y en la plaza pública<a class='mr'></a> de la Puerta del Agua<a class='mr'></a> y en la plaza pública de la Puerta de Efraín.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Así toda la congregación de los que habían vuelto del cautiverio hizo cabañas y se puso a morar en las cabañas; pues los hijos de Israel no habían hecho así desde los días de Josué<a class='fn'></a> hijo de Nun<a class='mr'></a> hasta aquel día, de modo que llegó a haber regocijo muy grande.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>Y hubo lectura en voz alta del libro de la ley del Dios [verdadero] día a día,<a class='mr'></a> desde el primer día hasta el último día; y siguieron celebrando la fiesta siete días, y al octavo día hubo una asamblea solemne, conforme a la regla.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p75' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>Y el día veinticuatro de este mes<a class='mr'></a> los hijos de Israel se reunieron con ayuno,<a class='mr'></a> y con saco<a class='mr'></a> y tierra<a class='mr'></a> sobre sí. <span id='dcv_9_2' class='dv'>2&#160;</span>Y la descendencia de Israel procedió a separarse<a class='mr'></a> de todos los extranjeros,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y a estar de pie y hacer confesión<a class='mr'></a> de sus propios pecados<a class='mr'></a> y de los errores de sus padres.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_3' class='dv'>3&#160;</span>Entonces se levantaron en su lugar<a class='mr'></a> y leyeron en voz alta del libro de la ley<a class='mr'></a> de Jehová su Dios una cuarta parte del día;<a class='mr'></a> y otra cuarta parte estuvieron haciendo confesión<a class='mr'></a> e inclinándose ante Jehová su Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>Y Jesúa y Baní, Qadmiel, Sebanías,<a class='mr'></a> Buní, Serebías, Baní [y] Kenaní procedieron a levantarse en la plataforma<a class='mr'></a> de los levitas y a clamar en alta voz<a class='mr'></a> a Jehová su Dios. <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>Y los levitas Jesúa y Qadmiel, Baní, Hasabneya, Serebías, Hodías, Sebanías [y] Petahías pasaron a decir: “Levántense, bendigan<a class='mr'></a> a Jehová su Dios desde tiempo indefinido hasta tiempo indefinido.<a class='mr'></a> Y que bendigan tu glorioso nombre,<a class='mr'></a> que es ensalzado sobre toda bendición y alabanza.</p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>”Tú eres Jehová, tú solo;<a class='mr'></a> tú mismo has hecho los cielos,<a class='mr'></a> [aun] el cielo de los cielos, y todo su ejército,<a class='mr'></a> la tierra<a class='mr'></a> y todo lo que hay sobre ella,<a class='mr'></a> los mares<a class='mr'></a> y todo lo que hay en ellos;<a class='mr'></a> y tú los estás conservando vivos a todos ellos; y el ejército<a class='mr'></a> de los cielos se está inclinando ante ti. <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>Tú eres Jehová el Dios [verdadero], que escogiste a Abrán<a class='mr'></a> y lo sacaste de Ur de los caldeos<a class='mr'></a> y constituiste su nombre en Abrahán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Y hallaste fiel su corazón ante ti;<a class='mr'></a> de modo que hubo un contratar<a class='fn'></a> el pacto<a class='mr'></a> con él para dar[le] la tierra de los cananeos, los hititas, los amorreos y los perizitas y los jebuseos y los guirgaseos, para dar[la] a su descendencia;<a class='mr'></a> y procediste a realizar tus palabras, porque eres justo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>”Así que viste<a class='mr'></a> la aflicción de nuestros antepasados en Egipto, y oíste<a class='mr'></a> su clamor junto al mar Rojo. <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Entonces diste señales y milagros contra Faraón y contra todos sus siervos y toda la gente de su tierra,<a class='mr'></a> porque sabías que habían actuado presuntuosamente<a class='mr'></a> contra ellos; y procediste a hacer para ti un nombre,<a class='mr'></a> como en este día. <span id='dcv_9_11' class='dv'>11&#160;</span>Y partiste el mar<a class='mr'></a> delante de ellos, de modo que cruzaron por en medio del mar en la tierra seca;<a class='mr'></a> y a sus perseguidores los arrojaste en las profundidades<a class='mr'></a> como una piedra<a class='mr'></a> en las aguas fuertes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Y por una columna de nube los condujiste de día,<a class='mr'></a> y por una columna de fuego de noche,<a class='mr'></a> para alumbrarles<a class='mr'></a> el camino en que habían de ir. <span id='dcv_9_13' class='dv'>13&#160;</span>Y sobre el monte Sinaí bajaste,<a class='mr'></a> y hablaste con ellos desde el cielo,<a class='mr'></a> y pasaste a darles decisiones judiciales<a class='mr'></a> rectas y leyes de verdad,<a class='mr'></a> disposiciones reglamentarias<a class='mr'></a> y mandamientos<a class='mr'></a> buenos. <span id='dcv_9_14' class='dv'>14&#160;</span>Y tu santo sábado<a class='mr'></a> les diste a conocer, y mandamientos y disposiciones reglamentarias y una ley les ordenaste por medio de Moisés tu siervo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_15' class='dv'>15&#160;</span>Y les diste pan del cielo para su hambre,<a class='mr'></a> y les hiciste salir aguas del peñasco para su sed,<a class='mr'></a> y pasaste a decirles que entraran<a class='mr'></a> a poseer la tierra [acerca de] la cual habías alzado la mano [en juramento] para dársela.<a class='mr'></a></p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_16' class='dv'>16&#160;</span>”Y ellos mismos, aun nuestros antepasados, actuaron presuntuosamente<a class='mr'></a> y procedieron a endurecer su cerviz,<a class='mr'></a> y no escucharon tus mandamientos. <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>De manera que rehusaron escuchar,<a class='mr'></a> y no se acordaron<a class='mr'></a> de tus maravillosos actos que ejecutaste con ellos, sino que endurecieron su cerviz<a class='mr'></a> y nombraron un cabeza<a class='mr'></a> para volver a su servidumbre en Egipto.<a class='fn'></a> Pero tú eres un Dios<a class='fn'></a> de actos de perdón,<a class='mr'></a> benévolo<a class='mr'></a> y misericordioso,<a class='mr'></a> tardo para la cólera<a class='mr'></a> y abundante<a class='mr'></a> en bondad amorosa, y no los dejaste.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>Sí, cuando ellos se habían hecho una estatua fundida de un becerro<a class='mr'></a> y empezaron a decir: ‘Este es tu Dios<a class='fn'></a> que te hizo subir de Egipto’,<a class='mr'></a> y pasaron a cometer grandes actos de falta de respeto, <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>tú, sí, tú, en tu abundante misericordia no los dejaste<a class='mr'></a> en el desierto. La columna de nube misma no se apartó de sobre ellos de día para guiarlos en el camino,<a class='mr'></a> ni la columna de fuego de noche para alumbrarles el camino en que habían de ir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Y les diste tu buen espíritu<a class='mr'></a> para hacerlos prudentes, y tu maná no detuviste de su boca,<a class='mr'></a> y agua les diste, para su sed.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_21' class='dv'>21&#160;</span>Y por cuarenta<a class='mr'></a> años les proveíste alimento en el desierto. No les faltó nada.<a class='mr'></a> Sus mismísimas prendas de vestir no se gastaron,<a class='mr'></a> y sus pies mismos no se hincharon.<a class='mr'></a></p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>”Y tú procediste a darles reinos<a class='mr'></a> y pueblos, y a repartir estos pedazo a pedazo;<a class='mr'></a> de modo que tomaron posesión de la tierra de Sehón,<a class='mr'></a> aun de la tierra del rey de Hesbón,<a class='mr'></a> y de la tierra de Og<a class='mr'></a> el rey de Basán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv'>23&#160;</span>E hiciste que sus hijos fueran tantos como las estrellas de los cielos.<a class='mr'></a> Entonces los introdujiste en la tierra<a class='mr'></a> de la cual habías prometido a sus antepasados<a class='mr'></a> que entrarían a tomar posesión. <span id='dcv_9_24' class='dv'>24&#160;</span>De modo que sus hijos<a class='mr'></a> entraron y tomaron en posesión la tierra,<a class='mr'></a> y tú procediste a sojuzgar<a class='mr'></a> delante de ellos a los habitantes de la tierra, los cananeos,<a class='mr'></a> y a darlos en su mano, aun sus reyes<a class='mr'></a> y los pueblos de la tierra,<a class='mr'></a> para que hicieran con ellos conforme a su gusto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_25' class='dv'>25&#160;</span>Y se pusieron a tomar ciudades fortificadas<a class='mr'></a> y un suelo pingüe,<a class='mr'></a> y a tomar en posesión casas llenas de toda cosa buena,<a class='mr'></a> cisternas labradas,<a class='mr'></a> viñas y olivares<a class='mr'></a> y árboles para alimento en abundancia, y empezaron a comer y a satisfacerse<a class='mr'></a> y a engordar<a class='mr'></a> y a vivir con regalo en tu gran bondad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_26' class='dv'>26&#160;</span>”No obstante, se hicieron desobedientes<a class='mr'></a> y se rebelaron contra ti<a class='mr'></a> y siguieron echando tu ley a sus espaldas,<a class='mr'></a> y a tus propios profetas mataron,<a class='mr'></a> a los que testificaron contra ellos para traerlos de vuelta a ti;<a class='mr'></a> y siguieron cometiendo actos de gran falta de respeto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Debido a esto, los diste en la mano de sus adversarios,<a class='mr'></a> que siguieron causándoles angustia;<a class='mr'></a> pero en el tiempo de su angustia ellos clamaban a ti,<a class='mr'></a> y tú mismo oías desde los mismos cielos;<a class='mr'></a> y en conformidad con tu abundante misericordia<a class='mr'></a> les dabas salvadores<a class='mr'></a> que los salvaban de la mano de sus adversarios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_28' class='dv'>28&#160;</span>”Pero en cuanto tenían descanso, volvían a hacer lo que es malo delante de ti,<a class='mr'></a> y los dejabas a la mano de sus enemigos, quienes los pisoteaban.<a class='mr'></a> Entonces se volvían y clamaban a ti por socorro,<a class='mr'></a> y tú mismo oías desde los mismos cielos<a class='mr'></a> y los librabas conforme a tu abundante misericordia, vez tras vez.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_29' class='dv'>29&#160;</span>Aunque dabas testimonio<a class='mr'></a> contra ellos para traerlos de vuelta a tu ley,<a class='mr'></a> ellos mismos hasta actuaban presuntuosamente<a class='mr'></a> y no escuchaban tus mandamientos; y pecaron<a class='mr'></a> contra tus propias decisiones judiciales,<a class='mr'></a> las cuales, si un hombre<a class='fn'></a> [las] pone por obra, entonces tendrá que vivir mediante ellas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y siguieron dando un hombro terco,<a class='mr'></a> y endurecieron su cerviz,<a class='mr'></a> y no escucharon.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_30' class='dv'>30&#160;</span>Pero tú fuiste indulgente con ellos por muchos años<a class='mr'></a> y seguiste testificando<a class='mr'></a> contra ellos por tu espíritu, mediante tus profetas, y ellos no prestaron oído.<a class='mr'></a> Finalmente los diste en la mano de los pueblos de las tierras.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_31' class='dv'>31&#160;</span>Y en tu abundante misericordia no hiciste un exterminio de ellos<a class='mr'></a> ni los dejaste;<a class='mr'></a> porque eres un Dios<a class='fn'></a> benévolo<a class='mr'></a> y misericordioso.<a class='mr'></a></p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_32' class='dv'>32&#160;</span>”Y ahora, oh Dios nuestro, el Dios<a class='fn'></a> grande,<a class='mr'></a> poderoso<a class='mr'></a> e inspirador de temor,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que guardas el pacto<a class='mr'></a> y bondad amorosa,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> no dejes que toda la penalidad que nos ha hallado a nosotros,<a class='mr'></a> a nuestros reyes,<a class='mr'></a> a nuestros príncipes<a class='mr'></a> y a nuestros sacerdotes<a class='mr'></a> y a nuestros profetas<a class='mr'></a> y a nuestros antepasados<a class='mr'></a> y a todo tu pueblo, desde los días de los reyes de Asiria hasta este día,<a class='mr'></a> parezca pequeña delante de ti.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_33' class='dv'>33&#160;</span>Y tú eres justo<a class='mr'></a> en cuanto a todo lo que nos ha sobrevenido, porque fielmente<a class='mr'></a> es como has actuado, pero nosotros somos los que hemos obrado inicuamente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_34' class='dv'>34&#160;</span>En cuanto a nuestros reyes, nuestros príncipes, nuestros sacerdotes y nuestros antepasados,<a class='mr'></a> ellos no han ejecutado tu ley,<a class='mr'></a> ni prestado atención a tus mandamientos<a class='mr'></a> ni a tus testimonios<a class='fn'></a> con los cuales testificaste<a class='mr'></a> contra ellos. <span id='dcv_9_35' class='dv'>35&#160;</span>Y ellos mismos... durante su<a class='fn'></a> reinado<a class='mr'></a> y en medio de tus abundantes cosas buenas<a class='mr'></a> que les diste, y en la tierra anchurosa y pingüe<a class='mr'></a> que pusiste a su disposición, no te sirvieron<a class='mr'></a> ni se volvieron de sus malas prácticas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_36' class='dv'>36&#160;</span>¡Mira! Nosotros hoy somos esclavos;<a class='mr'></a> y en cuanto a la tierra que diste a nuestros antepasados para que comieran su fruto y sus cosas buenas, ¡mira!, somos esclavos sobre ella,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_37' class='dv'>37&#160;</span>y su producto abunda<a class='mr'></a> para los reyes<a class='mr'></a> que has puesto sobre nosotros debido a nuestros pecados,<a class='mr'></a> y sobre nuestros cuerpos gobiernan, y sobre nuestros animales domésticos, conforme a su gusto, y nos hallamos en gran angustia.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>”Así que, en vista de todo esto, estamos contratando<a class='fn'></a> un arreglo fidedigno,<a class='mr'></a> tanto por escrito como autenticado por el sello<a class='mr'></a> de nuestros príncipes,<a class='fn'></a> nuestros levitas [y] nuestros sacerdotes”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p85' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Ahora bien, autenticándolo por sello<a class='fn'></a><a class='mr'></a> estuvieron:</p><p class='sb'><span class='br'></span>Nehemías<a class='mr'></a> el Tirsatá,<a class='mr'></a> hijo de Hacalías,<a class='mr'></a></p><p class='sb'><span class='br'></span>y Sedequías, <span id='dcv_10_2' class='dv'>2&#160;</span>Seraya,<a class='mr'></a> Azarías, Jeremías, <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Pasjur, Amarías, Malkiya, <span id='dcv_10_4' class='dv'>4&#160;</span>Hatús, Sebanías, Maluc, <span id='dcv_10_5' class='dv'>5&#160;</span>Harim,<a class='mr'></a> Meremot, Abdías, <span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>Daniel,<a class='mr'></a> Guinetón, Baruc, <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Mesulam, Abías, Mijamín, <span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Maazías, Bilgai [y] Semaya, los cuales eran los sacerdotes.</p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_9' class='dv'>9&#160;</span>También los levitas: Jesúa<a class='mr'></a> hijo de Azanías, Binuí de los hijos de Henadad,<a class='mr'></a> Qadmiel <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>y sus hermanos Sebanías,<a class='mr'></a> Hodías, Quelitá, Pelayá, Hanán, <span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>Micá, Rehob, Hasabías, <span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Zacur, Serebías,<a class='mr'></a> Sebanías, <span id='dcv_10_13' class='dv'>13&#160;</span>Hodías, Baní [y] Beninú.</p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Los cabezas del pueblo: Parós, Pahat-moab,<a class='mr'></a> Elam, Zatú, Baní, <span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>Buní, Azgad, Bebai, <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Adonías,<a class='fn'></a> Bigvai, Adín, <span id='dcv_10_17' class='dv'>17&#160;</span>Ater, Ezequías, Azur, <span id='dcv_10_18' class='dv'>18&#160;</span>Hodías, Hasum, Bezai, <span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>Harif,<a class='fn'></a> Anatot, Nebai, <span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Magpías, Mesulam, Hezir, <span id='dcv_10_21' class='dv'>21&#160;</span>Mesezabel, Sadoc, Jadúa, <span id='dcv_10_22' class='dv'>22&#160;</span>Pelatías, Hanán, Anaya, <span id='dcv_10_23' class='dv'>23&#160;</span>Hosea, Hananías, Hasub, <span id='dcv_10_24' class='dv'>24&#160;</span>Halohés, Pilhá, Sobeq, <span id='dcv_10_25' class='dv'>25&#160;</span>Rehúm, Hasabná, Maaseya, <span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>y Ahíya, Hanán, Anán, <span id='dcv_10_27' class='dv'>27&#160;</span>Maluc, Harim, Baanah.</p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_28' class='dv'>28&#160;</span>En cuanto a los demás del pueblo, los sacerdotes,<a class='mr'></a> los levitas,<a class='mr'></a> los porteros,<a class='mr'></a> los cantores,<a class='mr'></a> los netineos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y todos los que se habían separado de los pueblos de los países<a class='mr'></a> hacia la ley<a class='mr'></a> del Dios [verdadero], sus esposas, sus hijos y sus hijas, todo el que tenía conocimiento [y] entendimiento,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_29' class='dv'>29&#160;</span>ellos se adherían a sus hermanos,<a class='mr'></a> a sus majestuosos,<a class='mr'></a> y entraban en [exposición a] una maldición<a class='mr'></a> y en un juramento,<a class='mr'></a> de andar en la ley del Dios [verdadero], la cual había sido dada por mano de Moisés el siervo del Dios [verdadero],<a class='mr'></a> y de guardar<a class='mr'></a> y ejecutar todos los mandamientos de Jehová nuestro Señor<a class='mr'></a> y sus decisiones judiciales y sus disposiciones reglamentarias;<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_30' class='dv'>30&#160;</span>y que no diéramos nuestras hijas a los pueblos del país, y a sus hijas no tomáramos para nuestros hijos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_31' class='dv'>31&#160;</span>En cuanto a los pueblos de la tierra<a class='mr'></a> que estaban introduciendo mercaderías y toda clase de cereal en día de sábado para vender, que no tomáramos nada de ellos en sábado<a class='mr'></a> o en día santo,<a class='mr'></a> y que hiciéramos dimisión del séptimo año<a class='mr'></a> y de la deuda de toda mano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>También, nos impusimos mandamientos de dar, cada uno de nosotros, la tercera parte de un siclo<a class='fn'></a> cada año para el servicio de la casa de nuestro Dios,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_33' class='dv'>33&#160;</span>para el pan en capas<a class='mr'></a> y para la ofrenda de grano<a class='mr'></a> constante y para la ofrenda quemada constante de los sábados,<a class='mr'></a> de las lunas nuevas,<a class='mr'></a> para las fiestas señaladas<a class='mr'></a> y para las cosas santas<a class='mr'></a> y para las ofrendas por el pecado<a class='mr'></a> para hacer expiación por Israel, y para toda la obra de la casa de nuestro Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>También, echamos suertes<a class='mr'></a> respecto al suministro<a class='fn'></a> de la leña<a class='mr'></a> que los sacerdotes, los levitas y el pueblo deberían traer a la casa de nuestro Dios, según la casa de nuestros antepasados, a los tiempos señalados, año por año, para quemarla sobre el altar de Jehová nuestro Dios,<a class='mr'></a> conforme a lo que está escrito en la ley;<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_35' class='dv'>35&#160;</span>y para traer los primeros frutos maduros de nuestro suelo<a class='mr'></a> y los primeros frutos maduros de todo el fruto de toda suerte de árbol,<a class='mr'></a> año por año, a la casa de Jehová; <span id='dcv_10_36' class='dv'>36&#160;</span>y el primogénito<a class='mr'></a> de nuestros hijos y de nuestros animales domésticos,<a class='mr'></a> conforme a lo que está escrito en la ley,<a class='mr'></a> y el primogénito de nuestras vacadas y de nuestros rebaños,<a class='mr'></a> para traer[los] a la casa de nuestro Dios, a los sacerdotes que estaban ministrando en la casa de nuestro Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_37' class='dv'>37&#160;</span>También, las primicias&#160;de nuestra harina a medio moler<a class='mr'></a> y nuestras contribuciones<a class='mr'></a> y el fruto de toda suerte de árbol,<a class='mr'></a> vino nuevo<a class='mr'></a> y aceite<a class='mr'></a> los debemos traer a los sacerdotes, a los comedores<a class='mr'></a> de la casa de nuestro Dios, lo mismo que el décimo<a class='fn'></a> de [lo que proviene de] nuestro terreno a los levitas,<a class='mr'></a> puesto que ellos, los levitas, son los que reciben un décimo en todas nuestras ciudades agrícolas.</p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_38' class='dv'>38&#160;</span>Y el sacerdote, el hijo de Aarón, tiene que resultar hallarse con los levitas cuando los levitas reciban un décimo; y los levitas mismos deben llevar en ofrenda un décimo del décimo a la casa de nuestro Dios,<a class='mr'></a> a los comedores<a class='mr'></a> de la casa de las provisiones. <span id='dcv_10_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Porque es a los comedores adonde los hijos de Israel y los hijos de los levitas deben traer la contribución<a class='mr'></a> del grano, del vino nuevo<a class='mr'></a> y del aceite, y allí es donde están los utensilios del santuario, y los sacerdotes que ministran,<a class='mr'></a> y los porteros<a class='mr'></a> y los cantores;<a class='mr'></a> y no debemos descuidar la casa de nuestro Dios.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p93' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>Ahora bien, los príncipes<a class='mr'></a> del pueblo tenían su morada en Jerusalén;<a class='mr'></a> pero en cuanto a los demás del pueblo, echaron suertes<a class='mr'></a> para hacer que uno de cada diez entrara a morar en Jerusalén la ciudad santa,<a class='mr'></a> y las otras nueve partes en las otras ciudades. <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Además, el pueblo bendijo<a class='mr'></a> a todos los hombres que se ofrecieron voluntariamente<a class='mr'></a> para morar en Jerusalén.</p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>Y estos son los cabezas del distrito jurisdiccional<a class='mr'></a> que moraron en Jerusalén;<a class='mr'></a> pero en las ciudades de Judá moraron, cada uno en su propia posesión, en sus ciudades,<a class='mr'></a> Israel,<a class='mr'></a> los sacerdotes<a class='mr'></a> y los levitas,<a class='mr'></a> y los netineos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y los hijos de los siervos de Salomón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_4' class='dv'>4&#160;</span>También, en Jerusalén moraron algunos de los hijos de Judá y algunos de los hijos de Benjamín.<a class='mr'></a> De los hijos de Judá estuvieron Ataya hijo de Uzías hijo de Zacarías hijo de Amarías hijo de Sefatías hijo de Mahalalel de los hijos de Pérez;<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>y Maaseya hijo de Baruc hijo de Colhozé hijo de Hazaya hijo de Adaya hijo de Joiarib hijo de Zacarías hijo del selanita.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Todos los hijos de Pérez que moraban en Jerusalén eran cuatrocientos sesenta y ocho, hombres capaces.</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_7' class='dv'>7&#160;</span>Y estos eran los hijos de Benjamín:<a class='mr'></a> Salú hijo de Mesulam<a class='mr'></a> hijo de Joed hijo de Pedaya hijo de Qolaya hijo de Maaseya hijo de Itiel hijo de Jesayá; <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>y después de él<a class='fn'></a> Gabai [y] Salai,<a class='fn'></a> novecientos veintiocho; <span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>y Joel hijo de Zicrí, un superintendente<a class='fn'></a> sobre ellos, y Judá hijo de Hasenuá sobre la ciudad como segundo.</p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>De los sacerdotes: Jedayá hijo de Joiarib,<a class='mr'></a> Jakín,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Seraya hijo de Hilquías hijo de Mesulam<a class='mr'></a> hijo de Sadoc<a class='mr'></a> hijo de Merayot hijo de Ahitub,<a class='mr'></a> un caudillo de la casa del Dios [verdadero]; <span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>y los hermanos de ellos, los hacedores del trabajo de la casa,<a class='mr'></a> ochocientos veintidós; y Adaya hijo de Jeroham<a class='mr'></a> hijo de Pelalías hijo de Amzí hijo de Zacarías hijo de Pasjur<a class='mr'></a> hijo de Malkiya,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_13' class='dv'>13&#160;</span>y sus hermanos, cabezas de casas paternas,<a class='mr'></a> doscientos cuarenta y dos, y Amashai hijo de Azarel hijo de Ahzai hijo de Mesilemot hijo de Imer, <span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>y sus hermanos, poderosos hombres de valor,<a class='mr'></a> ciento veintiocho, y había un superintendente<a class='mr'></a> sobre ellos, Zabdiel hijo de los grandes.</p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>Y de los levitas:<a class='mr'></a> Semaya hijo de Hasub hijo de Azriqam hijo de Hasabías<a class='mr'></a> hijo de Buní, <span id='dcv_11_16' class='dv'>16&#160;</span>y Sabetai<a class='mr'></a> y Jozabad,<a class='mr'></a> de los cabezas de los levitas, sobre el negocio exterior de la casa del Dios [verdadero]; <span id='dcv_11_17' class='dv'>17&#160;</span>y Matanías<a class='mr'></a> mismo, hijo de Miqueas hijo de Zabdí hijo de Asaf,<a class='mr'></a> el director<a class='fn'></a> [del canto] de las alabanzas,<a class='mr'></a> elogiaba en oración,<a class='mr'></a> y Baqbuquías era el segundo de sus hermanos, y Abdá hijo de Samúa hijo de Galal<a class='mr'></a> hijo de Jedutún.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>Todos los levitas en la ciudad santa<a class='mr'></a> eran doscientos ochenta y cuatro.</p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Y los porteros<a class='mr'></a> eran Aqub, Talmón<a class='mr'></a> y sus hermanos que estaban de guardia en las puertas,<a class='mr'></a> ciento setenta y dos.</p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_20' class='dv'>20&#160;</span>Y los demás de Israel, de los sacerdotes [y] de los levitas, estaban en todas las otras ciudades de Judá, cada uno en su propia posesión hereditaria.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_21' class='dv'>21&#160;</span>Y los netineos<a class='mr'></a> moraban en Ofel;<a class='mr'></a> y Zihá y Guispá estaban sobre los netineos.</p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Y el superintendente<a class='mr'></a> de los levitas en Jerusalén era Uzí hijo de Baní hijo de Hasabías hijo de Matanías<a class='mr'></a> hijo de Micá<a class='mr'></a> de los hijos de Asaf,<a class='mr'></a> los cantores,<a class='mr'></a> con respecto a la obra de la casa del Dios [verdadero]. <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Porque había un mandamiento del rey a favor de ellos,<a class='mr'></a> y había una provisión fija para los cantores según lo que cada día requería.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv'>24&#160;</span>Y Petahías hijo de Mesezabel de los hijos de Zérah hijo de Judá estaba al lado del rey para todo asunto del pueblo.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_25' class='dv'>25&#160;</span>Y en cuanto a los poblados<a class='mr'></a> en sus campos, había algunos de los hijos de Judá que moraban en Quiryat-arbá<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes<a class='fn'></a> y en Dibón<a class='fn'></a> y sus pueblos dependientes y en Jeqabzeel<a class='mr'></a> y sus poblados, <span id='dcv_11_26' class='dv'>26&#160;</span>y en Jesúa<a class='fn'></a> y en Moladá<a class='mr'></a> y en Bet-pélet<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_27' class='dv'>27&#160;</span>y en Hazar-sual<a class='mr'></a> y en Beer-seba<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes <span id='dcv_11_28' class='dv'>28&#160;</span>y en Ziqlag<a class='mr'></a> y en Meconá y sus pueblos dependientes <span id='dcv_11_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>y en En-rimón<a class='mr'></a> y en Zorá<a class='mr'></a> y en Jarmut,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Zanóah,<a class='mr'></a> Adulam<a class='mr'></a> y sus poblados, Lakís<a class='mr'></a> y sus campos, Azeqá<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes. Y se pusieron a acampar desde Beer-seba hasta el mismo valle de Hinón.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Y los hijos de Benjamín eran de Gueba,<a class='mr'></a> Micmash<a class='mr'></a> y Aya<a class='mr'></a> y Betel<a class='mr'></a> y sus pueblos dependientes, <span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Anatot,<a class='mr'></a> Nob,<a class='mr'></a> Ananíah, <span id='dcv_11_33' class='dv'>33&#160;</span>Hazor, Ramá,<a class='mr'></a> Guitaim,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_34' class='dv'>34&#160;</span>Hadid, Zeboím, Nebalat, <span id='dcv_11_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Lod<a class='mr'></a> y Onó,<a class='mr'></a> el valle de los artífices. <span id='dcv_11_36' class='dv'>36&#160;</span>Y de los levitas había divisiones de Judá para Benjamín.<a class='fn'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p104' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc'>12 </span>Y estos fueron los sacerdotes y levitas que subieron con Zorobabel<a class='mr'></a> hijo de Sealtiel<a class='mr'></a> y con Jesúa:<a class='mr'></a> Seraya, Jeremías, Esdras, <span id='dcv_12_2' class='dv'>2&#160;</span>Amarías,<a class='mr'></a> Maluc, Hatús, <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>Secanías, Rehúm, Meremot, <span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>Idó, Guinetoi, Abías, <span id='dcv_12_5' class='dv'>5&#160;</span>Mijamín, Maadías, Bilgá, <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Semaya,<a class='mr'></a> y Joiarib, Jedayá,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv'>7&#160;</span>Salú,<a class='fn'></a> Amoq,<a class='mr'></a> Hilquías, Jedayá.<a class='mr'></a> Estos fueron los cabezas de los sacerdotes y sus hermanos en los días de Jesúa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Y los levitas fueron Jesúa,<a class='mr'></a> Binuí,<a class='mr'></a> Qadmiel,<a class='mr'></a> Serebías, Judá, Matanías,<a class='mr'></a> sobre el dar gracias, él y sus hermanos. <span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>Y Baqbuquías y Uní sus hermanos estaban frente a ellos para deberes de guardia. <span id='dcv_12_10' class='dv'>10&#160;</span>Jesúa mismo llegó a ser padre de Joiaquim,<a class='mr'></a> y Joiaquim mismo llegó a ser padre de Eliasib,<a class='mr'></a> y Eliasib de Joiadá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y Joiadá mismo llegó a ser padre de Jonatán, y Jonatán mismo llegó a ser padre de Jadúa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv'>12&#160;</span>Y en los días de Joiaquim había sacerdotes, cabezas de las casas paternas:<a class='mr'></a> para Seraya,<a class='mr'></a> Meraya; para Jeremías, Hananías; <span id='dcv_12_13' class='dv'>13&#160;</span>para Esdras,<a class='mr'></a> Mesulam; para Amarías, Jehohanán; <span id='dcv_12_14' class='dv'>14&#160;</span>para Malukí,<a class='fn'></a> Jonatán; para Sebanías,<a class='mr'></a> José; <span id='dcv_12_15' class='dv'>15&#160;</span>para Harim,<a class='mr'></a> Adná; para Merayot, Helqai; <span id='dcv_12_16' class='dv'>16&#160;</span>para Idó, Zacarías; para Guinetón, Mesulam; <span id='dcv_12_17' class='dv'>17&#160;</span>para Abías,<a class='mr'></a> Zicrí; para Miniamín,<a class='fn'></a>&#160;——;<a class='fn'></a> para Moadías, Piltai; <span id='dcv_12_18' class='dv'>18&#160;</span>para Bilgá,<a class='mr'></a> Samúa; para Semaya, Jehonatán; <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>y para Joiarib, Matenai; para Jedayá,<a class='mr'></a> Uzí; <span id='dcv_12_20' class='dv'>20&#160;</span>para Salai, Qalai; para Amoq, Éber; <span id='dcv_12_21' class='dv'>21&#160;</span>para Hilquías, Hasabías; para Jedayá,<a class='mr'></a> Netanel.</p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Los levitas en los días de Eliasib,<a class='mr'></a> Joiadá<a class='mr'></a> y Johanán y Jadúa<a class='mr'></a> estaban registrados como cabezas de casas paternas, también los sacerdotes, hasta la gobernación real de Darío el persa.</p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_23' class='dv'>23&#160;</span>Los hijos de Leví, como cabezas de las casas paternas,<a class='mr'></a> estaban registrados en el libro de los asuntos de los tiempos, aun hasta los días de Johanán hijo de Eliasib. <span id='dcv_12_24' class='dv'>24&#160;</span>Y los cabezas de los levitas fueron Hasabías, Serebías<a class='mr'></a> y Jesúa<a class='fn'></a> hijo de Qadmiel<a class='mr'></a> y sus hermanos frente a ellos para ofrecer alabanza [y] dar gracias conforme al mandamiento<a class='mr'></a> de David el hombre del Dios [verdadero], grupo de guardia correspondiendo con grupo de guardia. <span id='dcv_12_25' class='dv'>25&#160;</span>Matanías<a class='mr'></a> y Baqbuquías, Abdías, Mesulam, Talmón, Aqub<a class='mr'></a> estaban de guardia como porteros,<a class='mr'></a> un grupo de guardia junto a los almacenes de las puertas. <span id='dcv_12_26' class='dv'>26&#160;</span>Estos fueron en los días de Joiaquim<a class='mr'></a> hijo de Jesúa<a class='mr'></a> hijo de Jozadaq<a class='mr'></a> y en los días de Nehemías<a class='mr'></a> el gobernador y de Esdras<a class='mr'></a> el sacerdote, el copista.<a class='mr'></a></p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y en la inauguración<a class='mr'></a> del muro de Jerusalén buscaron a los levitas, para traerlos de todos sus lugares a Jerusalén para tener una inauguración y un regocijo hasta con acciones de gracias<a class='mr'></a> y con canto,<a class='mr'></a> címbalos [e] instrumentos de cuerda,<a class='mr'></a> y con arpas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_28' class='dv'>28&#160;</span>Y los hijos de los cantores procedieron a reunirse hasta del Distrito,<a class='mr'></a> de todo alrededor de Jerusalén y de los poblados de los netofatitas,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_29' class='dv'>29&#160;</span>y de Bet-guilgal<a class='mr'></a> y de los campos de Gueba<a class='mr'></a> y de Azmávet,<a class='mr'></a> porque había poblados<a class='mr'></a> que los cantores se habían edificado todo en derredor de Jerusalén. <span id='dcv_12_30' class='dv'>30&#160;</span>Y los sacerdotes y los levitas procedieron a limpiarse<a class='mr'></a> y a limpiar al pueblo<a class='mr'></a> y las puertas<a class='mr'></a> y el muro.<a class='mr'></a></p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Entonces hice subir a los príncipes<a class='mr'></a> de Judá sobre el muro. Además, nombré dos grandes coros<a class='mr'></a> y procesiones de acción de gracias, [y una de ellas iba andando]<a class='fn'></a> a la derecha sobre el muro hacia la Puerta de los Montones de Ceniza.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_12_32' class='dv'>32&#160;</span>Y Hosaya y la mitad de los príncipes de Judá empezaron a andar detrás de ellos, <span id='dcv_12_33' class='dv'>33&#160;</span>también Azarías, Esdras y Mesulam, <span id='dcv_12_34' class='dv'>34&#160;</span>Judá y Benjamín y Semaya y Jeremías; <span id='dcv_12_35' class='dv'>35&#160;</span>también, de los hijos de los sacerdotes con las trompetas,<a class='mr'></a> Zacarías hijo de Jonatán hijo de Semaya hijo de Matanías hijo de Micaya hijo de Zacur<a class='mr'></a> hijo de Asaf,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_36' class='dv'>36&#160;</span>y sus hermanos Semaya y Azarel, Milalai, Guilalai, Maai, Netanel y Judá, Hananí, con los instrumentos<a class='mr'></a> de canto de David el hombre del Dios [verdadero]; y Esdras<a class='mr'></a> el copista delante de ellos. <span id='dcv_12_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Y a la Puerta de la Fuente,<a class='mr'></a> y directamente enfrente de ellos, subieron por la Escalera<a class='mr'></a> de la Ciudad de David,<a class='mr'></a> por la subida del muro más arriba de la Casa de David, y hasta la misma Puerta del Agua<a class='mr'></a> al oriente.</p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Y el otro coro de acción de gracias<a class='mr'></a> iba andando enfrente, y yo después de él, así como la mitad de la gente, sobre el muro por encima de la Torre de los Hornos de Cocer<a class='mr'></a> y adelante al Muro Ancho,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>y por encima de la Puerta de Efraín<a class='mr'></a> y adelante a la Puerta de la [Ciudad] Vieja<a class='mr'></a> y hasta la misma Puerta del Pescado<a class='mr'></a> y la Torre de Hananel<a class='mr'></a> y la Torre de Meah<a class='mr'></a> y adelante a la Puerta de las Ovejas;<a class='mr'></a> y se detuvieron en la Puerta de la Guardia.</p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_40' class='dv'>40&#160;</span>Finalmente los dos coros de acción de gracias<a class='mr'></a> se detuvieron junto a la casa<a class='mr'></a> del Dios [verdadero], lo mismo que yo y la mitad de los gobernantes diputados conmigo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_41' class='dv'>41&#160;</span>y los sacerdotes Eliaquim, Maaseya, Miniamín,<a class='fn'></a> Micaya, Elioenai, Zacarías, Hananías con las trompetas,<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_42' class='dv'>42&#160;</span>y Maaseya y Semaya, y Eleazar y Uzí y Jehohanán y Malkiya y Elam y Ézer. Y los cantores con Izrahías el superintendente siguieron haciéndose&#160;&#160;oír.<a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_43' class='dv'>43&#160;</span>Y procedieron a sacrificar en aquel día grandes sacrificios,<a class='mr'></a> y a regocijarse,<a class='mr'></a> porque el mismísimo Dios [verdadero] hizo que se regocijaran con gran gozo.<a class='mr'></a> Y también las mujeres<a class='mr'></a> y los niños<a class='mr'></a> mismos se regocijaron, de manera que el regocijo de Jerusalén podía oírse desde lejos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_44' class='dv'>44&#160;</span>Además, en aquel día se efectuó el nombramiento de hombres [que estarían] sobre los salones<a class='mr'></a> para los almacenes,<a class='mr'></a> para las contribuciones,<a class='mr'></a> para las primicias<a class='mr'></a> y para los décimos,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para recoger en ellos de<a class='fn'></a> los campos de las ciudades las porciones [exigidas por] la ley<a class='mr'></a> para los sacerdotes y los levitas;<a class='mr'></a> pues el regocijo de Judá fue a causa de los sacerdotes y de los levitas<a class='mr'></a> que estaban presentes. <span id='dcv_12_45' class='dv'>45&#160;</span>Y ellos empezaron a encargarse de la obligación<a class='mr'></a> de su Dios y de la obligación de la purificación,<a class='mr'></a> y lo mismo los cantores<a class='mr'></a> y los porteros,<a class='mr'></a> conforme al mandamiento de David [y] Salomón su hijo. <span id='dcv_12_46' class='dv'>46&#160;</span>Porque en los días de David y Asaf, en tiempo pasado, había cabezas de los cantores<a class='mr'></a> y la canción de alabanza y acciones de gracias a Dios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_47' class='dv'>47&#160;</span>Y todo Israel, durante los días de Zorobabel<a class='mr'></a> y durante los días de Nehemías,<a class='mr'></a> daba las porciones de los cantores<a class='mr'></a> y de los porteros<a class='mr'></a> según la necesidad diaria,<a class='fn'></a> y [las] santificaban a los levitas;<a class='mr'></a> y los levitas [las] santificaban a los hijos de Aarón.</p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p115' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>En aquel día hubo lectura<a class='mr'></a> en el libro<a class='mr'></a> de Moisés a oídos del pueblo; y en él se halló escrito que el ammonita<a class='mr'></a> y el moabita<a class='mr'></a> no debían entrar en la congregación<a class='fn'></a> del Dios [verdadero] hasta tiempo indefinido,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv'>2&#160;</span>porque no habían salido al encuentro de los hijos de Israel con pan<a class='mr'></a> y con agua,<a class='mr'></a> sino que se pusieron a alquilar contra ellos a Balaam<a class='mr'></a> para que invocara el mal contra ellos.<a class='mr'></a> Sin embargo, nuestro Dios cambió la invocación de mal en una invocación de bien.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Por lo tanto aconteció que, en cuanto oyeron la ley,<a class='mr'></a> empezaron a separar<a class='mr'></a> de Israel a toda la compañía mixta.</p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_4' class='dv'>4&#160;</span>Antes de esto, sin embargo, Eliasib<a class='mr'></a> el sacerdote encargado de un comedor<a class='mr'></a> de la casa de nuestro Dios era pariente de Tobías;<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>y procedió a hacerle un comedor grande,<a class='mr'></a> donde anteriormente habían estado poniendo con regularidad la ofrenda de grano,<a class='mr'></a> el olíbano, y los utensilios, y el décimo<a class='fn'></a> del grano, del vino nuevo<a class='mr'></a> y del aceite,<a class='mr'></a> a lo cual tienen derecho los levitas<a class='mr'></a> y los cantores y los porteros,<a class='fn'></a> y la contribución para los sacerdotes.</p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y durante todo este [tiempo] yo no me hallaba en Jerusalén, porque en el año treinta y dos<a class='mr'></a> de Artajerjes<a class='mr'></a> el rey de Babilonia<a class='fn'></a> yo fui al rey, y algún tiempo después<a class='fn'></a> pedí licencia del rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv'>7&#160;</span>Entonces vine a Jerusalén y llegué a fijarme en la maldad que Eliasib<a class='mr'></a> había cometido a favor de Tobías<a class='mr'></a> al haberle hecho un salón en el patio de la casa<a class='mr'></a> del Dios [verdadero]. <span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Y me pareció muy mal.<a class='mr'></a> De manera que arrojé<a class='mr'></a> fuera del comedor todos los muebles de la casa de Tobías.&#160;&#160;<span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>Después de eso dije [la palabra] y los comedores<a class='mr'></a> fueron limpiados;<a class='mr'></a> y procedí a poner allí de nuevo los utensilios<a class='mr'></a> de la casa del Dios [verdadero], con la ofrenda de grano y el olíbano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y llegué a enterarme de que las mismísimas porciones<a class='mr'></a> de los levitas no se [les] habían dado, de modo que los levitas y los cantores que hacían la obra se fueron huyendo, cada uno a su propio campo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y empecé a señalar sus faltas<a class='mr'></a> a los gobernantes diputados<a class='mr'></a> y a decir: “¿Por qué se ha descuidado la casa del Dios [verdadero]?”.<a class='mr'></a> En consecuencia, los junté y los aposté en su lugar fijo. <span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Y todo Judá, por su parte, trajo el décimo<a class='mr'></a> del grano<a class='mr'></a> y del vino nuevo<a class='mr'></a> y del aceite<a class='mr'></a> a los almacenes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Entonces puse a Selemías el sacerdote y a Sadoc el copista y a Pedaya de los levitas a cargo<a class='fn'></a> de los almacenes; y bajo el control de ellos estaba Hanán hijo de Zacur hijo de Matanías,<a class='mr'></a> porque se les consideraba fieles;<a class='mr'></a> y sobre ellos recayó el hacer la distribución<a class='mr'></a> a sus hermanos.</p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>Acuérdate de mí,<a class='mr'></a> sí, oh Dios mío, tocante a esto, y no borres<a class='mr'></a> mis actos de bondad amorosa<a class='fn'></a> que he ejecutado en conexión con la casa<a class='mr'></a> de mi Dios y la custodia de ella.</p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>En aquellos días vi en Judá a personas que pisaban los lagares en sábado<a class='mr'></a> y traían montones de grano y [los] cargaban<a class='mr'></a> sobre asnos,<a class='mr'></a> y también vino, uvas e higos<a class='mr'></a> y toda suerte de carga, y [los] introducían en Jerusalén en día de sábado;<a class='mr'></a> y procedí a testificar [contra ellos] en el día que vendían provisiones. <span id='dcv_13_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y en [la ciudad]<a class='fn'></a> moraban los tirios<a class='mr'></a> mismos, los cuales introducían pescado y toda suerte de mercancías,<a class='mr'></a> y hacían ventas en sábado a los hijos de Judá y en Jerusalén. <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>De manera que empecé a señalar sus faltas a los nobles<a class='mr'></a> de Judá y a decirles: “¿Qué es esta cosa mala que ustedes están haciendo, aun profanando el día de sábado? <span id='dcv_13_18' class='dv'>18&#160;</span>¿No fue así como hicieron sus antepasados,<a class='mr'></a> de manera que nuestro Dios trajo sobre nosotros toda esta calamidad,<a class='mr'></a> y también sobre esta ciudad? No obstante, ustedes están añadiendo a la cólera ardiente contra Israel al profanar el sábado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>Y aconteció que, tan pronto como las puertas<a class='fn'></a> de Jerusalén hubieron quedado envueltas en sombras antes del sábado, inmediatamente dije [la palabra], y las puertas empezaron a cerrarse.<a class='mr'></a> Dije además que no las abrieran sino hasta después del sábado; y aposté a algunos de mis propios servidores a las puertas para que no entrara ninguna carga en día de sábado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>En consecuencia, los comerciantes y los vendedores de toda suerte de mercancías pasaron la noche fuera de Jerusalén una vez y la segunda vez. <span id='dcv_13_21' class='dv'>21&#160;</span>Entonces procedí a testificar<a class='mr'></a> contra ellos y a decirles: “¿Por qué están pasando la noche enfrente del muro? Si lo hacen otra vez, les echaré mano”.<a class='mr'></a> Desde ese tiempo en adelante no vinieron en sábado.</p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y pasé a decir a los levitas<a class='mr'></a> que con regularidad estuvieran purificándose<a class='mr'></a> y entrando, estando de guardia en las puertas<a class='mr'></a> para santificar<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el día de sábado. Esto, también, recuerda<a class='mr'></a> a favor mío, sí, oh Dios mío, y de veras tenme lástima conforme a la abundancia de tu bondad amorosa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>También, en aquellos días vi a los judíos que habían dado morada<a class='mr'></a> a esposas asdoditas,<a class='mr'></a> ammonitas [y] moabitas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y en cuanto a sus hijos, la mitad hablaba asdodeo, y no había ninguno de ellos que supiera hablar judío,<a class='mr'></a> sino en la lengua de los diferentes pueblos. <span id='dcv_13_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y empecé a señalarles sus faltas y a invocar el mal contra ellos<a class='mr'></a> y a golpear a algunos hombres de ellos<a class='mr'></a> y a arrancarles el cabello y a hacerles jurar por Dios:<a class='mr'></a> “No deben dar sus hijas a los hijos de ellos, y no deben aceptar a ninguna de las hijas de ellos para los hijos de&#160;ustedes ni para ustedes mismos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_26' class='dv'>26&#160;</span>¿No fue a causa de estas que Salomón el rey de Israel pecó?<a class='mr'></a> Y entre las muchas naciones resultó que no hubo rey como él;<a class='mr'></a> y sucedió que fue amado de su Dios,<a class='mr'></a> de modo que Dios lo constituyó rey sobre todo Israel. Aun a él las esposas extranjeras le hicieron pecar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_27' class='dv'>27&#160;</span>Y ¿no es algo inaudito el que ustedes cometan toda esta gran maldad de actuar infielmente contra nuestro Dios, dando morada a esposas extranjeras?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_28' class='dv'>28&#160;</span>Y uno de los hijos de Joiadá<a class='mr'></a> hijo de Eliasib<a class='mr'></a> el sumo sacerdote era yerno de Sanbalat<a class='mr'></a> el horonita.<a class='mr'></a> De modo que lo ahuyenté de mí.<a class='mr'></a></p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_29' class='dv'>29&#160;</span>Acuérdate de ellos, sí, oh Dios mío, a causa de la profanación<a class='mr'></a> del sacerdocio y del pacto<a class='fn'></a><a class='mr'></a> del sacerdocio<a class='fn'></a> y de los levitas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_30' class='dv'>30&#160;</span>Y los purifiqué<a class='mr'></a> de todo lo extranjero y procedí a asignar deberes a los sacerdotes y a los levitas, a cada uno en su propio trabajo,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>aun para el suministro<a class='fn'></a> de leña<a class='mr'></a> a tiempos señalados, y para los primeros frutos maduros.</p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'>Acuérdate de mí,<a class='mr'></a> sí, oh Dios mío, para bien.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
