<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>Ahora bien, el rey<a class='fn'></a> David se hallaba viejo,<a class='mr'></a> avanzado en días; y lo cubrían con prendas de vestir, pero no se calentaba. <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>De modo que sus siervos le dijeron: “Que busquen una muchacha, una virgen,<a class='mr'></a> para mi señor el rey, y ella tendrá que atender<a class='mr'></a> al rey, para que llegue a ser su enfermera;<a class='mr'></a> y tendrá que acostarse en tu seno,<a class='mr'></a> y mi señor el rey ciertamente se calentará”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y ellos<a class='fn'></a> se pusieron a buscar una muchacha hermosa por todo el territorio de Israel, y por fin hallaron a Abisag,<a class='mr'></a> la sunamita,<a class='mr'></a> y entonces la trajeron al rey. <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y la muchacha era hermosa en extremo;<a class='mr'></a> y llegó a ser la enfermera del rey y siguió atendiéndolo, y el rey mismo no tuvo coito con ella.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Durante todo ese tiempo Adonías<a class='mr'></a> hijo de Haguit<a class='mr'></a> iba alzándose,<a class='mr'></a> y decía: “¡Yo mismo voy a reinar!”.<a class='mr'></a> Y procedió a mandar que le hicieran un carro con hombres de a caballo y cincuenta hombres que corrieran delante de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_6' class='dv'>6&#160;</span>Y su padre no le hirió el amor propio en ninguna ocasión<a class='fn'></a> diciendo: “¿Por qué has hecho de esta manera?”.<a class='mr'></a> Y él era también muy bien parecido de forma,<a class='mr'></a> y [su madre]<a class='fn'></a> lo había dado a luz después de Absalón. <span id='dcv_1_7' class='dv'>7&#160;</span>Y él llegó a tener tratos con Joab hijo de Zeruyá y con Abiatar<a class='mr'></a> el sacerdote, y ellos empezaron a ofrecer ayuda como seguidores de Adonías.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_8' class='dv'>8&#160;</span>En cuanto a Sadoc<a class='mr'></a> el sacerdote y Benaya<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hijo de Jehoiadá y Natán<a class='mr'></a> el profeta y Simeí<a class='mr'></a> y Reí y los hombres poderosos<a class='mr'></a> que pertenecían a David, no se envolvieron<a class='mr'></a> con Adonías.<a class='fn'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Andando el tiempo, junto a la piedra de Zohélet,<a class='fn'></a> que está al lado de En-roguel,<a class='mr'></a> Adonías celebró un sacrificio<a class='mr'></a> de ovejas y reses vacunas y [animales] cebados, y procedió a invitar a todos sus hermanos los hijos del rey,<a class='mr'></a> y a todos los hombres de Judá los siervos del rey; <span id='dcv_1_10' class='dv'>10&#160;</span>y a Natán el profeta y a Benaya y a los hombres poderosos y a Salomón su hermano no los invitó. <span id='dcv_1_11' class='dv'>11&#160;</span>Natán<a class='mr'></a> entonces dijo a Bat-seba,<a class='mr'></a> la madre de Salomón:<a class='mr'></a> “¿No has oído que Adonías hijo de Haguit<a class='mr'></a> ha llegado a ser rey, y nuestro señor<a class='fn'></a> David no sabe nada de ello? <span id='dcv_1_12' class='dv'>12&#160;</span>Así es que ahora ven, por favor, déjame aconsejarte solemnemente.<a class='mr'></a> Y provee escape para tu propia alma y para el alma de tu hijo Salomón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_13' class='dv'>13&#160;</span>Ve y entra a donde el rey David, y tienes que decirle: ‘¿Acaso tú, mi señor el rey, no fuiste quien juró a tu esclava, diciendo: “Salomón tu hijo es el que llegará a ser rey después de mí, y él es el que se sentará sobre mi trono”?<a class='mr'></a> ¿Por qué, pues, ha llegado a ser rey Adonías?’. <span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>¡Mira! Mientras tú estés todavía hablando allí con el rey, entonces yo mismo entraré después de ti, y ciertamente confirmaré tus palabras”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_15' class='dv'>15&#160;</span>Por consiguiente, Bat-seba entró a donde el rey en el cuarto interior,<a class='mr'></a> y el rey se hallaba muy viejo,<a class='mr'></a> y Abisag,<a class='mr'></a> la sunamita, estaba atendiendo al rey. <span id='dcv_1_16' class='dv'>16&#160;</span>Entonces Bat-seba se inclinó y se postró<a class='mr'></a> ante el rey, por lo cual el rey dijo: “¿Qué tienes [que pedir]?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv'>17&#160;</span>Ante esto, ella le dijo: “Señor mío,<a class='mr'></a> tú fuiste quien juró por Jehová tu Dios a tu esclava: ‘Salomón tu hijo es el que llegará a ser rey después de mí, y él es el que se sentará sobre mi trono’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_18' class='dv'>18&#160;</span>Y ahora, ¡mira!, Adonías<a class='mr'></a> mismo ha llegado a ser rey, y ahora mi señor el rey mismo no sabe nada de ello.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_19' class='dv'>19&#160;</span>Así que sacrificó toros y [animales] cebados y ovejas en gran cantidad e invitó a todos los hijos del rey<a class='mr'></a> y a Abiatar<a class='mr'></a> el sacerdote y a Joab<a class='mr'></a> el jefe del ejército; pero a Salomón tu siervo no lo ha invitado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv'>20&#160;</span>Y tú mi señor el rey... los ojos<a class='mr'></a> de todo Israel están sobre ti, para que les informes quién va a sentarse sobre el trono de mi señor el rey después de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_21' class='dv'>21&#160;</span>Y ciertamente sucederá que en cuanto mi señor el rey yazca con sus antepasados,<a class='mr'></a> yo misma y también mi hijo Salomón ciertamente llegaremos a ser ofensores”.</p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_22' class='dv'>22&#160;</span>Y, ¡mire!, mientras todavía estaba ella hablando con el rey, Natán el profeta mismo entró.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_23' class='dv'>23&#160;</span>En seguida se lo informaron al rey, diciendo: “¡Aquí está Natán el profeta!”. Después de eso, él entró delante del rey y se postró ante el rey, rostro a tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_24' class='dv'>24&#160;</span>Entonces dijo Natán: “Mi señor el rey, ¿dijiste tú mismo: ‘Adonías es el que llegará a ser rey después de mí, y él es el que se sentará sobre mi trono’?<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_25' class='dv'>25&#160;</span>Porque hoy ha bajado para sacrificar<a class='mr'></a> toros y [animales] cebados y ovejas en gran cantidad, y para invitar a todos los hijos del rey y a los jefes del ejército y a Abiatar el sacerdote;<a class='mr'></a> y allí están comiendo y bebiendo delante de él, y siguen diciendo: ‘¡Viva el rey Adonías!’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_26' class='dv'>26&#160;</span>Pero en cuanto a mí tu siervo, a mí y a Sadoc<a class='mr'></a> el sacerdote y a Benaya<a class='mr'></a> el hijo de Jehoiadá y a Salomón tu siervo, no nos ha invitado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_27' class='dv'>27&#160;</span>Si es de parte de mi señor el rey que se ha efectuado esta cosa, entonces no has hecho saber a tu siervo<a class='mr'></a> quién debe sentarse sobre el trono de mi señor el rey después de él”.</p></div><div id='p7' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_28' class='dv'>28&#160;</span>El rey David entonces contestó y dijo: “Llámenme a Bat-seba”.<a class='mr'></a> En seguida ella entró delante del rey y se quedó de pie ante el rey. <span id='dcv_1_29' class='dv'>29&#160;</span>Y el rey procedió a jurar<a class='mr'></a> y decir: “Tan ciertamente como que vive Jehová,<a class='mr'></a> quien ha redimido<a class='mr'></a> mi alma<a class='mr'></a> de toda angustia,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_30' class='dv'>30&#160;</span>tal como te he jurado por Jehová el Dios de Israel, diciendo: ‘¡Salomón tu hijo es el que llegará a ser rey después de mí, y él es el que se sentará sobre mi trono en lugar de mí!’, así lo haré este día”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_31' class='dv'>31&#160;</span>Entonces Bat-seba se inclinó rostro a tierra y se postró<a class='mr'></a> ante el rey y dijo: “¡Viva mi señor el rey David hasta tiempo indefinido!”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_32' class='dv'>32&#160;</span>Al instante dijo el rey David: “Llámenme a Sadoc<a class='mr'></a> el sacerdote y a Natán el profeta y a Benaya<a class='mr'></a> hijo de Jehoiadá”. Por lo tanto ellos entraron delante del rey. <span id='dcv_1_33' class='dv'>33&#160;</span>Y el rey pasó a decirles: “Tomen con ustedes a los siervos<a class='mr'></a> de su señor,<a class='fn'></a> y tienen que hacer que Salomón mi hijo cabalgue sobre la mula que me pertenece,<a class='mr'></a> y conducirlo abajo a Guihón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_34' class='dv'>34&#160;</span>Y Sadoc el sacerdote y Natán el profeta tienen que ungirlo<a class='mr'></a> allí por rey sobre Israel; y ustedes tienen que tocar el cuerno<a class='mr'></a> y decir: ‘¡Viva el rey Salomón!’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_35' class='dv'>35&#160;</span>Y ustedes tienen que subir detrás de él, y él tiene que entrar y sentarse sobre mi trono; y él mismo será rey en lugar de mí, y a él lo tendré que comisionar para que llegue a ser caudillo sobre Israel y sobre Judá”. <span id='dcv_1_36' class='dv'>36&#160;</span>En seguida Benaya hijo de Jehoiadá contestó al rey y dijo: “¡Amén!<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Así diga<a class='fn'></a> Jehová el Dios de mi señor el rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_37' class='dv'>37&#160;</span>Tal como Jehová resultó estar con mi señor el rey,<a class='mr'></a> así resulte estar con Salomón,<a class='mr'></a> y haga él más grande su trono<a class='mr'></a> que el trono de mi señor el rey David”.</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_38' class='dv'>38&#160;</span>Y Sadoc<a class='mr'></a> el sacerdote y Natán<a class='mr'></a> el profeta y Benaya<a class='mr'></a> hijo de Jehoiadá y los keretitas<a class='mr'></a> y los peletitas<a class='mr'></a> procedieron a bajar y a hacer que Salomón cabalgara sobre la mula del rey David,<a class='mr'></a> y entonces lo llevaron a Guihón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_39' class='dv'>39&#160;</span>Sadoc el sacerdote ahora tomó de la tienda<a class='mr'></a> el cuerno de aceite<a class='mr'></a> y ungió<a class='mr'></a> a Salomón; y empezaron a tocar el cuerno, y todo el pueblo rompió a decir: “¡Viva el rey Salomón!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_40' class='dv'>40&#160;</span>Después de aquello, todo el pueblo vino subiendo detrás de él, y la gente estaba tocando flautas<a class='mr'></a> y regocijándose con gran gozo,<a class='mr'></a> de modo que la tierra<a class='mr'></a> se partía por el ruido de ellos.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Y Adonías y todos los invitados que estaban con él llegaron a oírlo, cuando ellos mismos habían acabado de comer.<a class='mr'></a> Cuando Joab llegó a oír el sonido del cuerno, en seguida dijo: “¿Qué significa el ruido del pueblo en alboroto?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_42' class='dv'>42&#160;</span>Mientras todavía estaba él hablando, pues, aquí vino Jonatán<a class='mr'></a> hijo de Abiatar el sacerdote. Entonces Adonías dijo: “Entra, porque eres un hombre valiente, y traes buenas noticias”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_43' class='dv'>43&#160;</span>Pero Jonatán respondió y dijo a Adonías: “¡No! Nuestro señor<a class='fn'></a> el rey David mismo ha hecho rey a Salomón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_44' class='dv'>44&#160;</span>Así que el rey envió con él a Sadoc el sacerdote y a Natán el profeta y a Benaya hijo de Jehoiadá y a los keretitas y a los peletitas, y lo hicieron cabalgar sobre la mula del rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_45' class='dv'>45&#160;</span>Entonces Sadoc el sacerdote y Natán el profeta lo ungieron por rey<a class='mr'></a> en Guihón; después de lo cual subieron de allá regocijándose, y el pueblo está en alboroto. Ese fue el ruido que ustedes oyeron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_46' class='dv'>46&#160;</span>Y, además, Salomón se ha sentado sobre el trono de la gobernación real.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_47' class='dv'>47&#160;</span>Y otra cosa: los siervos del rey han entrado para desear el bien a nuestro señor el rey David, diciendo: ‘¡Haga tu Dios<a class='fn'></a> el nombre de Salomón más espléndido que tu nombre, y haga su trono más grande que tu trono!’.<a class='mr'></a> En eso, el rey se inclinó sobre la cama.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_48' class='dv'>48&#160;</span>Y, también, esto es lo que dijo el rey: ‘¡Bendito<a class='mr'></a> sea Jehová el Dios de Israel, que hoy ha dado uno que se siente sobre mi trono, y mis propios ojos lo ven!’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_49' class='dv'>49&#160;</span>Y todos los invitados que estaban con Adonías se pusieron a temblar y a levantarse y a irse cada uno por su propio camino.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_50' class='dv'>50&#160;</span>Y Adonías mismo tuvo miedo a causa de Salomón. De modo que se levantó y se fue y se agarró de los cuernos del altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_51' class='dv'>51&#160;</span>Con el tiempo se dio informe a Salomón, y se le dijo: “Mira que a Adonías mismo le ha dado miedo del rey Salomón; y mira que se ha asido de los cuernos del altar, y dice: ‘Que el rey Salomón me jure ante todo que no dará muerte a espada a su siervo’”. <span id='dcv_1_52' class='dv dx'><a>52&#160;</a></span>A esto dijo Salomón: “Si llega a ser hombre valiente, no caerá ni un solo cabello<a class='mr'></a> suyo a tierra; pero si se hallara lo malo en él,<a class='mr'></a> entonces tendrá que morir”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_53' class='dv'>53&#160;</span>Por lo tanto el rey Salomón envió, y lo bajaron de sobre el altar. Entonces [Adonías] entró y se inclinó ante el rey Salomón; después de lo cual Salomón le dijo: “Vete a tu propia casa”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p12' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc'>2 </span>Y poco a poco se acercaron los días de David en que había de morir;<a class='mr'></a> y él procedió a dar órdenes a Salomón su hijo, y a decir: <span id='dcv_2_2' class='dv'>2&#160;</span>“Yo me voy por el camino de toda la tierra,<a class='mr'></a> y tú tienes que ser fuerte<a class='mr'></a> y dar prueba de ser hombre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Y tienes que guardar la obligación para con Jehová tu Dios, andando en sus caminos,<a class='mr'></a> guardando sus estatutos, sus mandamientos y sus decisiones judiciales<a class='mr'></a> y sus testimonios,<a class='fn'></a> conforme a lo que está escrito en la ley de Moisés,<a class='mr'></a> a fin de que actúes prudentemente en todo lo que hagas y adondequiera que te vuelvas; <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>a fin de que Jehová realice su palabra que habló respecto de mí,<a class='mr'></a> al decir: ‘Si tus hijos<a class='mr'></a> cuidan su camino, andando<a class='mr'></a> delante de mí en verdad<a class='fn'></a><a class='mr'></a> con todo su corazón<a class='mr'></a> y con toda su alma, no será cortado hombre tuyo de [sentarse] sobre el trono de Israel’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”Y también tú mismo bien sabes lo que me hizo Joab hijo de Zeruyá<a class='mr'></a> en lo que hizo a dos jefes de los ejércitos de Israel, a Abner<a class='mr'></a> hijo de Ner y a Amasá<a class='mr'></a> hijo de Jéter,<a class='mr'></a> cuando los mató y colocó la sangre<a class='mr'></a> de guerra en tiempo de paz y puso la sangre de guerra sobre su cinto que estaba alrededor de sus caderas y en sus sandalias que estaban sobre sus pies. <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Y tendrás que actuar conforme a tu sabiduría,<a class='mr'></a> y no dejar que sus canas bajen en paz<a class='mr'></a> al Seol.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>”Y para con los hijos de Barzilai<a class='mr'></a> el galaadita debes ejercer bondad amorosa,<a class='fn'></a> y ellos tienen que hallarse entre los que coman a tu mesa;<a class='mr'></a> porque de esa manera se acercaron<a class='mr'></a> a mí cuando huí de delante de Absalón tu hermano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv'>8&#160;</span>”Y aquí está contigo Simeí<a class='mr'></a> hijo de Guerá el benjaminita de Bahurim,<a class='mr'></a> y él fue quien invocó el mal contra mí con una dolorosa invocación de mal<a class='mr'></a> el día en que yo iba a Mahanaim;<a class='mr'></a> y él fue quien bajó a mi encuentro al Jordán,<a class='mr'></a> de modo que le juré por Jehová, diciendo: ‘No te haré morir a espada’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_9' class='dv'>9&#160;</span>Y ahora no lo dejes sin castigar,<a class='mr'></a> porque eres un hombre sabio<a class='mr'></a> y bien sabes lo que debes hacerle, y tienes que hacer bajar sus canas<a class='mr'></a> con sangre al Seol”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Entonces yació David con sus antepasados<a class='mr'></a> y fue enterrado en la Ciudad de David.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Y los días que había reinado David sobre Israel fueron cuarenta años.<a class='mr'></a> En Hebrón<a class='mr'></a> había reinado siete años,<a class='mr'></a> y en Jerusalén había reinado treinta y tres años.<a class='mr'></a></p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>En cuanto a Salomón, se sentó sobre el trono de David su padre;<a class='mr'></a> y gradualmente su gobernación real vino a quedar muy firmemente establecida.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Con el tiempo Adonías hijo de Haguit vino a Bat-seba,<a class='mr'></a> madre de Salomón. Por lo cual ella dijo: “¿Es pacífica tu venida?”,<a class='mr'></a> a lo que él dijo: “Es pacífica”. <span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>Y siguió diciendo: “Hay un asunto que tengo para ti”. De modo que ella dijo: “Habla”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y él continuó: “Tú misma bien sabes que la gobernación real había de llegar a ser mía, y era hacia mí hacia quien todo Israel había fijado su rostro para que yo llegara a ser rey;<a class='mr'></a> pero la gobernación real dio vuelta y llegó a ser de mi hermano, porque de parte de Jehová llegó a ser suya.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv'>16&#160;</span>Y ahora hay una solicitud que te hago. No vuelvas [de ti] mi rostro”.<a class='mr'></a> Por lo tanto ella le dijo: “Habla”. <span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y él pasó a decir: “Por favor, di a Salomón el rey (porque él no volverá tu rostro [de sí]) que me dé a Abisag<a class='mr'></a> la sunamita<a class='mr'></a> por esposa”. <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>A esto Bat-seba dijo: “¡Bien! Yo misma hablaré por ti al rey”.</p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_19' class='dv'>19&#160;</span>De modo que Bat-seba entró a donde el rey Salomón para hablarle a favor de Adonías.<a class='mr'></a> En seguida el rey se levantó<a class='mr'></a> a su encuentro y se inclinó ante ella.<a class='mr'></a> Entonces se sentó sobre su trono e hizo poner un trono para la madre del rey, para que se sentara a su derecha.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Y ella procedió a decir: “Hay una pequeña solicitud que te hago. No vuelvas [de ti] mi rostro”. Por lo tanto el rey le dijo: “Hazla, madre mía; porque no volveré [de mí] tu rostro”. <span id='dcv_2_21' class='dv'>21&#160;</span>Y ella pasó a decir: “Que Abisag la sunamita sea dada por esposa a Adonías tu hermano”. <span id='dcv_2_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Ante esto, el rey Salomón respondió y dijo a su madre: “¿Y por qué estás solicitando a Abisag la sunamita para Adonías? Solicita también para él la gobernación real<a class='mr'></a> (porque es mi hermano que es mayor que yo),<a class='mr'></a> aun para él y para Abiatar<a class='mr'></a> el sacerdote y para Joab<a class='mr'></a> hijo de Zeruyá”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>Con eso, el rey Salomón juró por Jehová, y dijo: “Así me haga Dios, y así añada a ello,<a class='mr'></a> si no fue contra su propia alma contra quien Adonías habló esta cosa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Y ahora, tan ciertamente como que vive Jehová,<a class='mr'></a> que me ha establecido firmemente<a class='mr'></a> y me mantiene sentado sobre el trono de David mi padre,<a class='mr'></a> y que me hizo una casa<a class='mr'></a> tal como ha hablado,<a class='mr'></a> hoy se dará muerte a Adonías”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_25' class='dv'>25&#160;</span>Inmediatamente el rey Salomón envió por medio de Benaya<a class='mr'></a> hijo de Jehoiadá; y este procedió a arrojarse sobre aquel, de modo que murió.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y a Abiatar<a class='mr'></a> el sacerdote el rey dijo: “¡Vete a Anatot<a class='mr'></a> a tus campos! Pues mereces la muerte;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pero en este día no te daré muerte, porque llevaste el arca del Señor Soberano Jehová<a class='mr'></a> delante de David mi padre,<a class='mr'></a> y porque sufriste aflicción durante todo el tiempo que mi padre sufrió aflicción”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>De modo que Salomón expulsó a Abiatar para que no rindiera servicio como sacerdote de Jehová, para cumplir la palabra de Jehová que él había hablado contra la casa de Elí<a class='mr'></a> en Siló.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_28' class='dv'>28&#160;</span>Y el informe mismo llegó allá a Joab<a class='mr'></a> —pues Joab mismo se había inclinado a seguir a Adonías,<a class='mr'></a> aunque no se había inclinado a seguir a Absalón<a class='fn'></a><a class='mr'></a>— y Joab se fue huyendo a la tienda<a class='mr'></a> de Jehová y empezó a asirse de los cuernos del altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_29' class='dv'>29&#160;</span>Entonces le fue comunicado al rey Salomón: “Joab ha huido a la tienda de Jehová, y allí está al lado del altar”. De modo que Salomón envió a Benaya hijo de Jehoiadá, y dijo: “¡Anda, arrójate sobre él!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_30' class='dv'>30&#160;</span>Por lo tanto Benaya fue a la tienda de Jehová y le dijo: “Esto es lo que ha dicho el rey: ‘¡Sal!’”. Pero él dijo: “¡No! Porque aquí<a class='mr'></a> es donde moriré”. Por lo cual Benaya llevó la palabra de vuelta al rey, diciendo: “Esto es lo que habló Joab, y esto es lo que me respondió”. <span id='dcv_2_31' class='dv'>31&#160;</span>Entonces le dijo el rey: “Haz tal como ha hablado y arrójate sobre él; y tienes que enterrarlo y quitar de sobre mí y de sobre la casa de mi padre la sangre<a class='fn'></a><a class='mr'></a> inmerecidamente derramada que Joab vertió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_32' class='dv'>32&#160;</span>Y Jehová ciertamente hará volver su sangre sobre su propia cabeza,<a class='mr'></a> porque se arrojó sobre dos hombres más justos y mejores que él,<a class='mr'></a> y procedió a matarlos a espada, cuando mi padre David mismo no había sabido de ello,<a class='mr'></a> a saber, a Abner<a class='mr'></a> hijo de Ner el jefe del ejército de Israel<a class='mr'></a> y a Amasá<a class='mr'></a> hijo de Jéter el jefe del ejército de Judá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_33' class='dv'>33&#160;</span>Y la sangre de ellos tiene que volver sobre la cabeza de Joab y sobre la cabeza de su prole hasta tiempo indefinido;<a class='mr'></a> pero para David<a class='mr'></a> y para su prole y para su casa y para su trono llegará a haber paz hasta tiempo indefinido de parte de Jehová”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Entonces Benaya hijo de Jehoiadá procedió a subir,<a class='mr'></a> y se arrojó sobre él y le dio muerte;<a class='mr'></a> y llegó a ser enterrado en su propia casa en el desierto. <span id='dcv_2_35' class='dv'>35&#160;</span>Ante aquello, el rey puso a Benaya<a class='mr'></a> hijo de Jehoiadá en lugar de él sobre el ejército;<a class='mr'></a> y a Sadoc el sacerdote lo puso el rey<a class='fn'></a> en el lugar de Abiatar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_36' class='dv'>36&#160;</span>Finalmente el rey mandó llamar a Simeí<a class='mr'></a> y le dijo: “Edifícate una casa en Jerusalén, y tienes que morar allí y no salir de allí a este lugar ni a aquel. <span id='dcv_2_37' class='dv'>37&#160;</span>Y tiene que suceder que, en el día que salgas, y cuando de veras pases el valle torrencial de Cedrón,<a class='mr'></a> debes saber, sin equivocación, que positivamente morirás.<a class='mr'></a> La culpa de sangre por ti<a class='fn'></a> vendrá ella misma a estar sobre tu propia cabeza”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_38' class='dv'>38&#160;</span>Ante esto, Simeí dijo al rey: “La palabra es buena. Tal como mi señor el rey ha hablado, así hará tu siervo”. Y Simeí siguió morando en Jerusalén muchos días.</p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Y al cabo de tres años aconteció que dos esclavos<a class='mr'></a> de Simeí se fueron huyendo a donde Akís<a class='mr'></a> hijo de Maacá el rey de Gat;<a class='mr'></a> y unas personas vinieron a referírselo a Simeí, y dijeron: “¡Mira! Tus esclavos están en Gat”. <span id='dcv_2_40' class='dv'>40&#160;</span>Inmediatamente Simeí se levantó y aparejó su asno y se fue a Gat, a donde Akís, para buscar a sus esclavos; después de lo cual Simeí fue y trajo de Gat a sus esclavos. <span id='dcv_2_41' class='dv'>41&#160;</span>Entonces informaron a Salomón: “Simeí ha salido de Jerusalén a Gat y ha vuelto”. <span id='dcv_2_42' class='dv'>42&#160;</span>Por lo cual el rey envió y llamó<a class='mr'></a> a Simeí y le dijo: “¿No te juramenté por Jehová para advertirte,<a class='mr'></a> diciendo: ‘En el día que salgas y cuando de veras vayas acá y allá debes saber inequívocamente que positivamente morirás’?, y, por eso, ¿no me dijiste tú: ‘Buena es la palabra que he oído’?<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_43' class='dv'>43&#160;</span>¿Por qué, pues, no guardaste el juramento de Jehová<a class='mr'></a> y el mandamiento que te impuse solemnemente?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_44' class='dv'>44&#160;</span>Y el rey siguió diciendo a Simeí: “Tú mismo ciertamente sabes todo el perjuicio que tu corazón conoce bien que le hiciste a David mi padre;<a class='mr'></a> y Jehová ciertamente hará volver sobre tu propia cabeza<a class='mr'></a> el perjuicio [ocasionado] por ti. <span id='dcv_2_45' class='dv'>45&#160;</span>Pero el rey Salomón será bendito,<a class='mr'></a> y el trono mismo de David resultará estar firmemente establecido delante de Jehová para siempre”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_46' class='dv'>46&#160;</span>Con eso, el rey dio orden a Benaya hijo de Jehoiadá, que entonces salió y se arrojó sobre aquel, de modo que murió.<a class='mr'></a></p></div><div id='p25' class='par'><p class='sb'>Y el reino fue firmemente establecido en la mano de Salomón.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p26' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Y Salomón procedió a formar una alianza matrimonial<a class='mr'></a> con Faraón el rey de Egipto y a tomar la hija de Faraón<a class='mr'></a> y traerla a la Ciudad de David,<a class='mr'></a> hasta que él acabara de edificar su propia casa<a class='mr'></a> y la casa de Jehová<a class='mr'></a> y el muro de Jerusalén todo en derredor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Solo que el pueblo sacrificaba en los lugares altos,<a class='mr'></a> porque no se había edificado una casa al nombre de Jehová hasta aquellos días.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Y Salomón continuó amando<a class='mr'></a> a Jehová, andando en los estatutos de David su padre.<a class='mr'></a> Solo que era en los lugares altos<a class='mr'></a> donde con regularidad sacrificaba y hacía humear las ofrendas.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_4' class='dv'>4&#160;</span>Por consiguiente, el rey fue a Gabaón<a class='mr'></a> para ofrecer sacrificios allí, porque aquel era el gran lugar alto.<a class='mr'></a> Mil ofrendas quemadas procedió Salomón a ofrecer sobre aquel altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv'>5&#160;</span>En Gabaón Jehová se apareció<a class='mr'></a> a Salomón en un sueño<a class='mr'></a> de noche; y Dios<a class='fn'></a> procedió a decir: “Solicita lo que debo darte”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_6' class='dv'>6&#160;</span>A lo que dijo Salomón: “Tú mismo has ejercido gran bondad amorosa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para con tu siervo David mi padre conforme él anduvo delante de ti en verdad y en justicia<a class='mr'></a> y en rectitud de corazón para contigo; y continuaste guardando para con él esta gran bondad amorosa, de modo que le diste un hijo que se sentara<a class='fn'></a> sobre su trono como sucede este día.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Y ahora, Jehová mi Dios, tú mismo has hecho rey a tu siervo en el lugar de David mi padre, y no soy más que un muchachito.<a class='mr'></a> No sé cómo salir ni cómo entrar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_8' class='dv'>8&#160;</span>Y tu siervo está en medio de tu pueblo que tú has escogido,<a class='mr'></a> un pueblo cuantioso que no se puede numerar ni contar por su multitud.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y tienes que dar a tu siervo un corazón obediente<a class='fn'></a> para juzgar<a class='mr'></a> a tu pueblo, para discernir entre lo bueno y lo malo;<a class='mr'></a> porque ¿quién es capaz de juzgar<a class='mr'></a> a este difícil<a class='fn'></a> pueblo tuyo?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Y la cosa fue grata<a class='fn'></a> a los ojos de Jehová,<a class='fn'></a> porque Salomón había solicitado esta cosa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>Y Dios<a class='fn'></a> pasó a decirle: “Por razón de que has solicitado esta cosa, y no has solicitado para ti muchos días ni solicitado para ti riquezas<a class='mr'></a> ni solicitado el alma<a class='fn'></a> de tus enemigos, y has solicitado para ti entendimiento<a class='fn'></a> para oír casos judiciales,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv'>12&#160;</span>¡mira!, ciertamente haré conforme a tus palabras.<a class='mr'></a> ¡Mira! Ciertamente te daré un corazón sabio y entendido,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de modo que no haya resultado haber ninguno como tú antes de ti, y después de ti no se levantará ninguno como tú.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>Y también lo que no has solicitado ciertamente te daré,<a class='mr'></a> tanto riquezas<a class='mr'></a> como gloria, de modo que no resultará haber habido entre los reyes ninguno como tú, todos tus días.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_14' class='dv'>14&#160;</span>Y si andas en mis caminos, guardando mis disposiciones reglamentarias<a class='mr'></a> y mis mandamientos, tal como anduvo David tu padre,<a class='mr'></a> también ciertamente alargaré tus días”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_15' class='dv'>15&#160;</span>Cuando Salomón despertó,<a class='mr'></a> pues, ¡fíjese!, aquello había sido un sueño. Entonces vino a Jerusalén y se paró delante del arca<a class='mr'></a> del pacto de Jehová<a class='fn'></a> y ofreció sacrificios quemados y sacrificó ofrendas de comunión<a class='mr'></a> e hizo un banquete<a class='mr'></a> para todos sus siervos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>En aquel tiempo, dos mujeres, prostitutas,<a class='mr'></a> lograron entrar a donde el rey y estar de pie ante él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv'>17&#160;</span>Entonces una mujer dijo: “Dispénsame, señor mío,<a class='mr'></a> yo y esta mujer estamos morando en una misma casa, de modo que di a luz cerca de ella en la casa. <span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>Y aconteció que, al tercer día después de dar yo a luz, esta mujer también procedió a dar a luz. Y estábamos juntas. No había ningún extraño con nosotras en la casa, nadie fuera de nosotras dos en la casa. <span id='dcv_3_19' class='dv'>19&#160;</span>Más tarde, el hijo de esta mujer murió de noche, porque ella se acostó sobre él. <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>Por lo tanto, ella se levantó en medio de la noche y tomó a mi hijo de mi lado mientras tu esclava misma estaba dormida, y lo acostó en su propio seno, y a su hijo muerto lo acostó en mi seno. <span id='dcv_3_21' class='dv'>21&#160;</span>Cuando me levanté por la mañana para dar el pecho<a class='mr'></a> a mi hijo, pues, allí estaba muerto. De modo que lo examiné cuidadosamente por la mañana, y, ¡mira!, resultó que no era el hijo mío que yo había dado a luz”. <span id='dcv_3_22' class='dv'>22&#160;</span>Pero la otra mujer dijo: “¡No, sino que mi hijo es el vivo, y tu hijo es el muerto!”. Durante todo este tiempo esta mujer estaba diciendo: “No, sino que tu hijo es el muerto, y mi hijo es el vivo”. Y siguieron hablando delante del rey.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>Por fin el rey dijo: “Esta está diciendo: ‘¡Este es mi hijo, el vivo, y tu hijo es el muerto!’, y esa está diciendo: ‘¡No, sino que tu hijo es el muerto, y mi hijo es el vivo!’”. <span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>Y el rey pasó a decir:<a class='mr'></a> “Hombres, consíganme una espada”. De modo que trajeron la espada delante del rey. <span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>Y el rey procedió a decir: “Corten al niño vivo en dos, y den una mitad a una mujer y la otra mitad a la otra”. <span id='dcv_3_26' class='dv'>26&#160;</span>En seguida, la mujer cuyo hijo era el vivo dijo al rey (porque sus emociones internas<a class='mr'></a> estaban excitadas para con su hijo,<a class='mr'></a> de modo que dijo): “¡Dispénsame,<a class='mr'></a> señor mío! Denle a ella el niño vivo. No vayan de ninguna manera a hacerlo morir”. Entretanto, la otra mujer estaba diciendo: “Ni mío ni tuyo llegará a ser. ¡Córtenlo!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_27' class='dv'>27&#160;</span>Ante esto, el rey respondió y dijo: “Den a aquella el niño vivo, y no deben de ninguna manera hacerlo morir. Ella es su madre”.</p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>Y todo Israel llegó a oír de la decisión judicial<a class='mr'></a> que el rey había dictado; y se llenaron de temor a causa del rey,<a class='mr'></a> porque vieron que dentro de él estaba la sabiduría<a class='mr'></a> de Dios para ejecutar decisión judicial.</p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p33' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc'>4 </span>Y el rey Salomón continuó de rey sobre todo Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y estos son los príncipes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que tenía: Azarías<a class='fn'></a> hijo de Sadoc,<a class='mr'></a> el sacerdote; <span id='dcv_4_3' class='dv'>3&#160;</span>Elihóref y Ahíya, hijos de Sisá, secretarios;<a class='mr'></a> Jehosafat<a class='mr'></a> hijo de Ahilud, el registrador;<a class='fn'></a> <span id='dcv_4_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>y Benaya<a class='mr'></a> hijo de Jehoiadá estaba sobre el ejército,<a class='mr'></a> y Sadoc y Abiatar<a class='mr'></a> eran sacerdotes; <span id='dcv_4_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>y Azarías hijo de Natán<a class='mr'></a> estaba sobre los comisarios, y Zabud hijo de Natán era sacerdote, el amigo<a class='mr'></a> del rey; <span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>y Ahisar estaba sobre la casa, y Adoniram<a class='mr'></a> hijo de Abdá, sobre los reclutados para trabajo forzado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y Salomón tenía doce comisarios sobre todo Israel, y ellos proveían de alimento al rey y su casa. Le tocaba a cada uno proveer el alimento un mes del año.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv'>8&#160;</span>Y estos eran sus nombres: El hijo de Hur, en la región montañosa de Efraín;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_9' class='dv'>9&#160;</span>el hijo de Déquer, en Maqaz y en Saalbim<a class='mr'></a> y Bet-semes<a class='mr'></a> y Elón-bet-hanán; <span id='dcv_4_10' class='dv'>10&#160;</span>el hijo de Hésed, en Arubot (él tenía a Socoh y toda la tierra de Héfer);<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>el hijo de Abinadab, toda la serranía de Dor<a class='mr'></a> (Tafat, hija de Salomón, llegó ella misma a ser su esposa); <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Baaná hijo de Ahilud, en Taanac<a class='mr'></a> y Meguidó<a class='mr'></a> y todo Bet-seán,<a class='mr'></a> que está al lado de Zaretán<a class='mr'></a> más abajo de Jezreel,<a class='mr'></a> desde Bet-seán hasta Abel-meholá<a class='mr'></a> hasta la región de Joqmeam;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_13' class='dv'>13&#160;</span>el hijo de Guéber, en Ramot-galaad<a class='mr'></a> (él tenía las aldeas de tiendas de Jaír<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hijo de Manasés, que están en Galaad;<a class='mr'></a> él tenía la región de Argob,<a class='mr'></a> que está en Basán:<a class='mr'></a> sesenta ciudades grandes con muro y barra de cobre); <span id='dcv_4_14' class='dv'>14&#160;</span>Ahinadab hijo de Idó, en Mahanaim;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv'>15&#160;</span>Ahimáaz, en Neftalí<a class='mr'></a> (él, también, tomó a Basemat, la hija de Salomón, por esposa);<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_16' class='dv'>16&#160;</span>Baaná hijo de Husai, en Aser<a class='mr'></a> y Bealot; <span id='dcv_4_17' class='dv'>17&#160;</span>Jehosafat hijo de Parúah, en Isacar;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>Simeí<a class='mr'></a> hijo de Elá, en Benjamín;<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>Guéber hijo de Urí, en la tierra de Galaad,<a class='mr'></a> la tierra de&#160;Sehón<a class='mr'></a> el rey de los amorreos,<a class='mr'></a> y de Og<a class='mr'></a> el rey de Basán,<a class='mr'></a> y había un comisario [sobre todos los demás comisarios] que había en el país.</p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Judá e Israel eran muchos, como los granos de arena que están junto al mar por su multitud,<a class='mr'></a> y comían y bebían y se regocijaban.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p36' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>En cuanto a Salomón, resultó ser gobernante sobre todos los reinos desde el Río<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hasta la tierra de los filisteos y hasta el límite de Egipto. Estuvieron llevándole regalos y sirviendo a Salomón todos los días de su vida.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y el alimento de Salomón para cada día<a class='fn'></a> resultó ser, con regularidad, treinta medidas de coro<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de flor de harina y sesenta medidas de coro de harina, <span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>diez reses vacunas gordas y veinte reses vacunas de pasto y cien ovejas, además de algunos ciervos<a class='mr'></a> y gacelas<a class='mr'></a> y corzos y cuclillos engordados. <span id='dcv_4_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Pues él tenía todo en sujeción al lado de acá del Río,<a class='mr'></a> desde Tifsah hasta Gaza,<a class='mr'></a> aun a todos los reyes al lado de acá del Río;<a class='mr'></a> y la paz<a class='mr'></a> misma llegó a ser suya en toda región suya, todo en derredor.<a class='fn'></a> <span id='dcv_4_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y Judá<a class='mr'></a> e Israel continuaron morando en seguridad,<a class='mr'></a> cada uno debajo de su propia vid y debajo de su propia higuera,<a class='mr'></a> desde Dan hasta Beer-seba,<a class='mr'></a> todos los días de Salomón.</p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y Salomón llegó a tener cuarenta mil pesebres de caballos<a class='mr'></a> para sus carros<a class='mr'></a> y doce mil hombres de a caballo.</p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_27' class='dv'>27&#160;</span>Y estos comisarios<a class='mr'></a> suministraban alimento al rey Salomón y a todo el que se acercaba a la mesa del rey Salomón, cada uno en su mes. No dejaban que nada faltara. <span id='dcv_4_28' class='dv'>28&#160;</span>Y seguían llevando la cebada y la paja para los caballos y para los tiros de caballos<a class='mr'></a> adondequiera que resultara ser el lugar, cada uno conforme a su comisión.<a class='mr'></a></p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_29' class='dv'>29&#160;</span>Y Dios<a class='fn'></a> continuó dando a Salomón sabiduría<a class='mr'></a> y entendimiento<a class='fn'></a><a class='mr'></a> en medida sumamente grande, y una anchura de corazón,<a class='mr'></a> como la arena que está sobre la orilla del mar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_30' class='dv'>30&#160;</span>Y la sabiduría de Salomón era más vasta<a class='mr'></a> que la sabiduría de todos los orientales<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y que toda la sabiduría de Egipto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Y era más sabio que todo otro hombre,<a class='fn'></a> más que Etán<a class='mr'></a> el ezrahíta y Hemán<a class='mr'></a> y Calcol<a class='mr'></a> y Dardá hijos de Mahol; y su fama<a class='fn'></a> llegó a estar en todas las naciones todo en derredor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_32' class='dv'>32&#160;</span>Y podía hablar tres mil proverbios,<a class='mr'></a> y sus canciones<a class='mr'></a> llegaron a ser mil cinco.<a class='fn'></a> <span id='dcv_4_33' class='dv'>33&#160;</span>Y hablaba acerca de los árboles, desde el cedro que está en el Líbano<a class='mr'></a> hasta el hisopo<a class='mr'></a> que va saliendo en el muro; y hablaba acerca de las bestias<a class='mr'></a> y acerca de las criaturas voladoras<a class='mr'></a> y acerca de las cosas movientes<a class='mr'></a> y acerca de los peces.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y de todos los pueblos seguían viniendo para oír la sabiduría de Salomón,<a class='mr'></a> aun de todos los reyes de la tierra que habían oído de su sabiduría.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p41' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc'>5 </span>E Hiram<a class='mr'></a> el rey de Tiro<a class='mr'></a> procedió a enviar sus siervos<a class='mr'></a> a Salomón, porque había oído que él era al que habían ungido por rey en lugar de su padre; porque Hiram siempre había resultado ser amador<a class='fn'></a> de David.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv'>2&#160;</span>A su vez, Salomón envió a decir a Hiram:<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>“Tú mismo bien sabes que David mi padre no pudo edificar una casa al nombre de Jehová su Dios por causa del guerrear<a class='mr'></a> con que lo cercaron, hasta que Jehová los puso debajo de las plantas de sus pies. <span id='dcv_5_4' class='dv'>4&#160;</span>Y ahora Jehová mi Dios me ha dado descanso todo en derredor.<a class='mr'></a> No hay resistidor,<a class='fn'></a> y no hay nada malo que esté sucediendo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_5' class='dv'>5&#160;</span>Y, mira, estoy pensando en edificar<a class='fn'></a> una casa al nombre de Jehová mi Dios,<a class='mr'></a> tal como lo prometió Jehová a David mi padre, al decir: ‘Tu hijo que yo pondré sobre tu trono en lugar de ti, él es el que edificará la casa a mi nombre’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_6' class='dv'>6&#160;</span>Y ahora manda que me corten cedros<a class='fn'></a> del Líbano;<a class='mr'></a> y mis siervos mismos resultarán estar con tus siervos, y el salario de tus siervos te lo daré conforme a todo lo que digas, porque tú mismo bien sabes que no hay entre nosotros ninguno que sepa cortar árboles como los sidonios”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_7' class='dv'>7&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto Hiram<a class='mr'></a> oyó las palabras de Salomón, empezó a regocijarse en gran manera, y pasó a decir: “¡Bendito<a class='mr'></a> es Jehová hoy, puesto que ha dado a David un hijo sabio<a class='mr'></a> sobre este pueblo numeroso!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_8' class='dv'>8&#160;</span>Por lo tanto, Hiram envió a decir a Salomón: “He oído lo que me enviaste. Por mi parte, haré todo lo que te deleite en el asunto de maderas de cedros y maderas de enebros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv'>9&#160;</span>Mis siervos mismos las bajarán del Líbano<a class='mr'></a> al mar; y yo, por mi parte, las pondré en armadías [para ir] por mar hasta el mismísimo lugar sobre el que me envíes aviso;<a class='mr'></a> y ciertamente haré que las desbaraten allí, y tú, por tu parte, las llevarás; y tú, por tu parte, harás mi deleite al dar el alimento para mi casa”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_10' class='dv'>10&#160;</span>Por lo tanto, Hiram se hizo dador de maderas de cedros y maderas de enebros a Salomón conforme a todo su deleite. <span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y Salomón, por su parte, dio a Hiram veinte mil medidas de coro<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de trigo como víveres para su casa y veinte medidas de coro de aceite batido.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Eso fue lo que Salomón siguió dando a Hiram año por año.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_12' class='dv'>12&#160;</span>Y Jehová, por su parte, dio a Salomón sabiduría, tal como le había prometido;<a class='mr'></a> y llegó a haber paz entre Hiram y Salomón, y ambos procedieron a celebrar un pacto.</p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y el rey Salomón siguió haciendo subir a los de todo Israel reclutados para trabajo forzado; y los reclutados para trabajo forzado<a class='mr'></a> ascendieron a treinta mil hombres. <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>Y los enviaba al Líbano en turnos de diez mil al mes. Por un mes continuaban en el Líbano, por dos meses en sus hogares;<a class='mr'></a> y Adoniram<a class='mr'></a> estaba sobre los reclutados<a class='mr'></a> para trabajo forzado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Y Salomón llegó a tener<a class='mr'></a> setenta mil hombres que llevaban cargas<a class='mr'></a> y ochenta mil cortadores<a class='mr'></a> en la montaña,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>además de los comisarios<a class='mr'></a> principescos<a class='fn'></a> de Salomón que estaban sobre la obra, tres mil trescientos capataces<a class='mr'></a> sobre la gente que estaba activa en la obra. <span id='dcv_5_17' class='dv'>17&#160;</span>Por consiguiente, el rey mandó que sacaran de la cantera piedras grandes, piedras costosas,<a class='mr'></a> para colocar el fundamento<a class='mr'></a> de la casa con piedras labradas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv'>18&#160;</span>De modo que los edificadores de Salomón y los edificadores de Hiram y los guebalitas<a class='mr'></a> efectuaron el cortar, y siguieron preparando las maderas y las piedras para edificar la casa.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p45' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>Y en el año cuatrocientos ochenta<a class='fn'></a> después que los hijos de Israel hubieron salido de la tierra de Egipto,<a class='mr'></a> en el año cuarto,<a class='mr'></a> en el mes de Ziv,<a class='mr'></a> es decir, el segundo mes,<a class='mr'></a> después que Salomón hubo llegado a ser rey sobre Israel, aconteció que él procedió a edificar la casa a Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv'>2&#160;</span>Y la casa que el rey Salomón edificó<a class='mr'></a> a Jehová tenía sesenta codos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de longitud, y veinte de anchura, y treinta codos de altura.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y el pórtico<a class='mr'></a> enfrente del templo<a class='fn'></a> de la casa tenía veinte codos de longitud, enfrente de lo ancho de la casa. Tenía diez codos de fondo, enfrente de la casa.</p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_4' class='dv'>4&#160;</span>Y él pasó a hacer para la casa ventanas de marcos que se enangostaban.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv'>5&#160;</span>Además, edificó contra el muro de la casa una estructura lateral todo en derredor, [contra] los muros de la casa todo en derredor del templo y del cuarto más recóndito,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> e hizo cámaras laterales<a class='mr'></a> todo en derredor. <span id='dcv_6_6' class='dv'>6&#160;</span>La cámara lateral<a class='fn'></a> más baja tenía cinco codos de anchura, y la de en medio tenía seis codos de anchura, y la tercera tenía siete codos de anchura; porque había entrantes<a class='mr'></a> que él dio a la casa todo en derredor por fuera, para que no se afirmara en los muros de la casa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_7' class='dv'>7&#160;</span>En cuanto a la casa, mientras estaba siendo edificada, fue edificada de piedra de cantera<a class='mr'></a> ya terminada; y en cuanto a martillos y hachas o cualesquiera instrumentos de hierro, no se oyeron en la casa<a class='mr'></a> mientras estaba siendo edificada. <span id='dcv_6_8' class='dv'>8&#160;</span>La entrada<a class='mr'></a> a la cámara lateral más baja<a class='fn'></a> se hallaba al lado derecho<a class='fn'></a> de la casa, y por una escalera de caracol se subía a la de en medio, y de la de en medio a la tercera. <span id='dcv_6_9' class='dv'>9&#160;</span>Además, él continuó edificando la casa para acabarla,<a class='mr'></a> y cubrió la casa por dentro con vigas y filas de madera de cedro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_10' class='dv'>10&#160;</span>Adicionalmente, edificó las cámaras laterales<a class='mr'></a> contra toda la casa, [de] cinco codos de altura, y estaban afirmadas en la casa por maderas<a class='mr'></a> de cedros.</p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_11' class='dv'>11&#160;</span>Entretanto, la palabra de Jehová vino a Salomón,<a class='mr'></a> y dijo:<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>“Por lo que respecta a esta casa que estás edificando, si andas en mis estatutos<a class='mr'></a> y ejecutas mis decisiones judiciales<a class='mr'></a> y realmente guardas todos mis mandamientos, andando en ellos,<a class='mr'></a> yo también ciertamente realizaré para contigo mi palabra que hablé a David tu padre;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv'>13&#160;</span>y verdaderamente residiré en medio de los hijos de Israel,<a class='mr'></a> y no dejaré a mi pueblo Israel”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_14' class='dv'>14&#160;</span>Y Salomón continuó edificando la casa para acabarla.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_15' class='dv'>15&#160;</span>Y procedió a edificar las paredes de la casa dentro de ella con tablas de cedro. Desde el suelo de la casa hasta las vigas<a class='fn'></a> del techo la revistió con madera por dentro; y pasó a revestir el piso de la casa con tablas de enebro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_16' class='dv'>16&#160;</span>Además, edificó veinte codos a los lados posteriores de la casa con tablas de cedro, desde el suelo hasta las vigas [superiores], y por dentro le edificó el cuarto más recóndito,<a class='mr'></a> el Santísimo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>Y la casa resultó ser de cuarenta codos, es decir, el templo<a class='mr'></a> enfrente de ella.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_6_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y [la] madera de cedro en la casa, por dentro, era con entalladuras de adornos en forma de calabazas<a class='mr'></a> y guirnaldas de flores.<a class='mr'></a> Todo ello era de madera de cedro; no había piedra que se dejara ver.</p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Y el cuarto más recóndito<a class='mr'></a> en el interior de la casa lo preparó por dentro, para poner allí el arca<a class='mr'></a> del pacto<a class='mr'></a> de Jehová. <span id='dcv_6_20' class='dv'>20&#160;</span>Y el cuarto más recóndito tenía veinte codos de longitud, y veinte codos de anchura,<a class='mr'></a> y veinte codos de altura; y él procedió a revestirlo de oro puro,<a class='mr'></a> y a revestir de madera de cedro el altar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_21' class='dv'>21&#160;</span>Y Salomón pasó a revestir<a class='mr'></a> de oro puro la casa por dentro,<a class='mr'></a> y a hacer pasar cadenas<a class='mr'></a> de oro enfrente del cuarto más recóndito,<a class='mr'></a> y a revestirlo de oro. <span id='dcv_6_22' class='dv'>22&#160;</span>Y toda la casa la revistió de oro,<a class='mr'></a> hasta que toda la casa quedó completa; y todo el altar<a class='mr'></a> que estaba hacia el cuarto más recóndito lo revistió de oro.<a class='mr'></a></p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Además, hizo en el cuarto más recóndito dos querubines<a class='mr'></a> de madera de árbol oleífero, de diez codos de altura cada uno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_24' class='dv'>24&#160;</span>Y de cinco codos era un ala del querubín, y de cinco codos era la otra ala del querubín. Medía diez codos desde la punta de su ala hasta la punta de su ala.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Y el segundo querubín medía diez codos. Los dos querubines tenían la misma medida y la misma forma. <span id='dcv_6_26' class='dv'>26&#160;</span>La altura de un querubín era de diez codos, y lo mismo era cierto del otro querubín. <span id='dcv_6_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Entonces puso los querubines dentro de la casa interior, de modo que extendieron las alas de los querubines.<a class='mr'></a> Así el ala del uno alcanzó hasta la pared y el ala del otro querubín alcanzaba hasta la otra pared; y sus alas estaban hacia el medio de la casa, alcanzando ala a ala.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>Además, revistió de oro los querubines.<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_29' class='dv'>29&#160;</span>Y todas las paredes de la casa en derredor las entalló con entalladuras grabadas de querubines<a class='mr'></a> y figuras de palmeras<a class='mr'></a> y grabados de flores,<a class='mr'></a> por dentro y por fuera; <span id='dcv_6_30' class='dv'>30&#160;</span>y el piso<a class='mr'></a> de la casa lo revistió de oro, por dentro y por fuera. <span id='dcv_6_31' class='dv'>31&#160;</span>Y la entrada del cuarto más recóndito la hizo con puertas<a class='mr'></a> de madera de árbol oleífero:<a class='mr'></a> columnas laterales, jambas de puerta [y] un quinto. <span id='dcv_6_32' class='dv'>32&#160;</span>Y las dos puertas eran de madera de árbol oleífero, y entalló sobre ellas entalladuras de querubines y figuras de palmeras y los grabados de flores, y las revistió de oro; y procedió a batir el oro sobre los querubines y sobre las figuras de palmeras. <span id='dcv_6_33' class='dv'>33&#160;</span>Y así mismo hizo para la entrada del templo, las jambas de puerta de madera de árbol oleífero, cuadradas. <span id='dcv_6_34' class='dv'>34&#160;</span>Y las dos puertas eran de madera de enebro.<a class='mr'></a> Las dos hojas de una puerta giraban sobre quicios, y las dos hojas de la otra puerta giraban sobre quicios.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_35' class='dv'>35&#160;</span>Y entalló querubines y figuras de palmeras y grabados de flores, y revistió con hoja de oro las representaciones.<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_36' class='dv'>36&#160;</span>Y pasó a edificar el patio interior<a class='mr'></a> con tres filas<a class='mr'></a> de piedras labradas y una fila de vigas de madera de cedro.</p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_37' class='dv'>37&#160;</span>En el cuarto año se colocó el fundamento<a class='mr'></a> de la casa de Jehová, en el mes lunar de Ziv;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>y en el año undécimo, en el mes lunar de Bul,<a class='fn'></a> es decir, el octavo mes, la casa quedó terminada<a class='mr'></a> en cuanto a todos sus detalles y todo su plano;<a class='mr'></a> de modo que le tomó siete años edificarla.</p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p55' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc'>7 </span>Y Salomón edificó su propia casa en trece años,<a class='mr'></a> de modo que terminó toda su propia casa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y procedió a edificar la Casa del Bosque del Líbano<a class='mr'></a> de cien codos<a class='fn'></a> su longitud y cincuenta codos su anchura y treinta codos su altura, sobre cuatro filas de columnas de madera de cedro; y había vigas<a class='mr'></a> de madera de cedro sobre las columnas. <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y estaba revestida de paneles de cedro<a class='mr'></a> arriba sobre las viguetas que estaban sobre las cuarenta y cinco columnas. Había quince por fila. <span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>En cuanto a ventanas enmarcadas, había tres filas, y había una abertura para iluminación<a class='mr'></a> frente a una abertura para iluminación en tres capas. <span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y todas las entradas y las jambas de puerta estaban cuadradas [con el] marco,<a class='mr'></a> y también la parte delantera de la abertura para iluminación frente a una abertura para iluminación en tres capas.</p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>E hizo el Pórtico de las Columnas de cincuenta codos de longitud, y de treinta codos de anchura; y había otro pórtico enfrente de ellas, con columnas y un cobertizo enfrente de ellas.</p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>En cuanto al Pórtico del&#160;Trono<a class='mr'></a> donde él había de juzgar, hizo el pórtico de juicio;<a class='mr'></a> y lo cubrieron por dentro con madera de cedro desde el suelo hasta las vigas<a class='fn'></a> [superiores].<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_8' class='dv'>8&#160;</span>En cuanto a la casa suya donde había de morar, en el otro patio,<a class='mr'></a> estaba alejada de la casa que pertenecía al Pórtico. Resultó semejante a esta en hechura. Y él procedió a edificar una casa al estilo de este Pórtico para la hija<a class='mr'></a> de Faraón, que Salomón había tomado.</p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Todas estas [construcciones] eran [de] piedras costosas<a class='mr'></a> conformes a medidas, labradas, aserradas con sierras para piedras, por dentro y por fuera, y desde el cimiento hasta lo más alto de las paredes, y por fuera hasta el gran patio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_10' class='dv'>10&#160;</span>Y las piedras costosas puestas por fundamento eran piedras grandes, piedras de diez codos, y piedras de ocho codos. <span id='dcv_7_11' class='dv'>11&#160;</span>Y más arriba había piedras costosas conformes a medidas, labradas, y también madera de cedro. <span id='dcv_7_12' class='dv'>12&#160;</span>En cuanto al gran patio, en derredor había tres filas<a class='mr'></a> de piedras labradas y una fila de vigas de madera de cedro; y [lo mismo] también para el patio interior<a class='mr'></a> de la casa<a class='mr'></a> de Jehová, y para el pórtico<a class='mr'></a> de la casa.</p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y el rey Salomón procedió a mandar a traer desde Tiro a Hiram.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Este era hijo de una mujer enviudada de la tribu de Neftalí, y su padre era un hombre de Tiro,<a class='mr'></a> trabajador en [obras de] cobre;<a class='mr'></a> y estaba lleno de la sabiduría y del entendimiento<a class='mr'></a> y del conocimiento para hacer toda clase de obra en cobre. Por consiguiente, vino al rey Salomón y se puso a hacer toda su obra.</p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Entonces fundió las dos columnas de cobre,<a class='mr'></a> de dieciocho codos de altura cada columna, y un cordón de doce codos medía en derredor cada una de las dos columnas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>E hizo dos capiteles para ponerlos sobre las partes superiores de las columnas, fundidos en cobre.<a class='mr'></a> Cinco codos era la altura de un capitel, y cinco codos era la altura del otro capitel. <span id='dcv_7_17' class='dv'>17&#160;</span>Había mallas en obra de malla, adornos retorcidos en obra de cadena,<a class='mr'></a> para los capiteles que estaban sobre la parte superior de las columnas;<a class='mr'></a> siete<a class='fn'></a> para un capitel, y siete para el otro capitel. <span id='dcv_7_18' class='dv'>18&#160;</span>Y pasó a hacer las granadas<a class='fn'></a> y dos filas en derredor sobre una obra de malla para cubrir los capiteles que estaban sobre la parte superior de las columnas;<a class='fn'></a> y eso fue lo que hizo para el otro capitel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>Y los capiteles que estaban sobre la parte superior de las columnas en el pórtico eran de obra de lirios,<a class='mr'></a> de cuatro codos. <span id='dcv_7_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Y los capiteles estaban sobre las dos columnas, también arrimados al lado de la barriga que estaba contigua a la obra de malla; y sobre cada capitel había doscientas granadas<a class='mr'></a> en filas todo en derredor.</p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y procedió a erigir las columnas<a class='mr'></a> que pertenecían al pórtico<a class='mr'></a> del templo. De modo que erigió la columna de la mano derecha<a class='fn'></a> y la llamó por nombre Jakín,<a class='fn'></a> y luego erigió la columna de la mano izquierda<a class='fn'></a> y la llamó por nombre Boaz.<a class='fn'></a> <span id='dcv_7_22' class='dv'>22&#160;</span>Y sobre la parte superior de las columnas había obra de lirios. Y poco a poco quedó terminada la obra de las columnas.</p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y procedió a hacer el mar fundido,<a class='mr'></a> de diez codos de un borde al otro borde, circular todo en derredor; y su altura era de cinco codos, y se requería una cuerda de treinta codos para rodearlo todo en derredor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y había adornos<a class='mr'></a> en forma de calabazas<a class='mr'></a> por debajo de su borde todo en derredor, rodeándolo, diez en cada codo, circundando el mar todo en derredor,<a class='mr'></a> con dos filas de adornos en forma de calabazas fundidas en su fundición. <span id='dcv_7_25' class='dv'>25&#160;</span>Aquello estaba puesto sobre doce toros,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tres que miraban al norte, y tres que miraban al oeste,<a class='fn'></a> y tres que miraban al sur,<a class='fn'></a> y tres que miraban al oriente; y el mar estaba arriba sobre ellos, y las partes traseras de todos ellos se dirigían hacia el centro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y el grueso [del mar] era de un palmo menor;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y su borde era como la hechura del borde de una copa, una flor de lirio.<a class='mr'></a> Dos mil medidas de bato<a class='fn'></a><a class='mr'></a> era lo que contenía.<a class='mr'></a></p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_27' class='dv'>27&#160;</span>Y pasó a hacer las diez carretillas<a class='mr'></a> de cobre, y la longitud de cada carretilla era cuatro codos, y cuatro codos su anchura, y tres codos su altura. <span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>Y esta era la hechura de las carretillas: tenían paredes laterales, y las paredes laterales estaban entre los travesaños. <span id='dcv_7_29' class='dv'>29&#160;</span>Y sobre las paredes laterales que estaban entre los travesaños había leones,<a class='mr'></a> toros<a class='mr'></a> y querubines,<a class='mr'></a> y por encima de los travesaños era lo mismo. Más arriba, y por debajo de los leones y los toros, había guirnaldas<a class='mr'></a> en obra colgante.<a class='fn'></a> <span id='dcv_7_30' class='dv'>30&#160;</span>Y cada carretilla tenía cuatro ruedas de cobre, con ejes de cobre; y sus cuatro cantoneras les servían de apoyos. Debajo de la fuente estaban los apoyos, fundidos con guirnaldas al lado opuesto de cada uno. <span id='dcv_7_31' class='dv'>31&#160;</span>Y su boca desde adentro hasta los apoyos y hacia arriba medía [?] codos;<a class='fn'></a> y su boca era redonda, la hechura de una base de codo y medio, y también sobre su boca había entalladuras. Y sus paredes laterales eran cuadradas, no redondas. <span id='dcv_7_32' class='dv'>32&#160;</span>Y las cuatro ruedas estaban por debajo de las paredes laterales, y los apoyos de las ruedas estaban junto a la carretilla; y la altura de cada rueda era de codo y medio. <span id='dcv_7_33' class='dv'>33&#160;</span>Y la hechura de las ruedas era como la hechura de una rueda de carro.<a class='mr'></a> Sus apoyos y sus llantas y sus rayos y sus cubos, todos eran fundidos. <span id='dcv_7_34' class='dv'>34&#160;</span>Y había cuatro apoyos sobre los cuatro ángulos de cada carretilla; sus apoyos formaban una misma pieza con la carretilla. <span id='dcv_7_35' class='dv'>35&#160;</span>Y encima de la carretilla había [una base]<a class='fn'></a> de medio codo de altura, circular todo en derredor; y sobre la parte superior de la carretilla sus lados y sus paredes laterales formaban una misma pieza con ella. <span id='dcv_7_36' class='dv'>36&#160;</span>Además, sobre las planchas de sus lados y sobre sus paredes laterales grabó<a class='mr'></a> querubines, leones y figuras de palmeras según el espacio libre de cada uno, y guirnaldas todo en derredor.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_37' class='dv'>37&#160;</span>De este modo hizo las diez carretillas;<a class='mr'></a> todas tenían una misma fundición,<a class='mr'></a> una misma medida, una misma forma.</p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Y procedió a hacer diez fuentes<a class='mr'></a> de cobre. Cuarenta medidas de bato<a class='fn'></a> era lo que cada fuente contenía. Cada fuente era de cuatro codos. Había una fuente sobre cada carretilla de las diez carretillas. <span id='dcv_7_39' class='dv'>39&#160;</span>Entonces puso cinco carretillas al lado derecho<a class='fn'></a> de la casa, y cinco al lado izquierdo<a class='fn'></a> de la casa;<a class='mr'></a> y el mar mismo lo puso al lado derecho de la casa hacia el este, en dirección al sur.<a class='mr'></a></p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_40' class='dv'>40&#160;</span>Y poco a poco Hiram<a class='mr'></a> hizo las fuentes<a class='mr'></a> y las palas<a class='mr'></a> y los tazones.<a class='mr'></a> Por fin Hiram acabó<a class='mr'></a> de hacer toda la obra que hizo para el rey Salomón tocante a la casa de Jehová: <span id='dcv_7_41' class='dv'>41&#160;</span>Las dos columnas<a class='mr'></a> y los dos capiteles en forma de tazón<a class='mr'></a> que estaban sobre la parte superior de las dos columnas, y las dos obras de malla<a class='mr'></a> para cubrir los dos capiteles redondos que estaban sobre la parte superior de las columnas, <span id='dcv_7_42' class='dv'>42&#160;</span>y las cuatrocientas granadas<a class='mr'></a> para las dos obras de malla, dos filas de granadas para cada obra de malla, para cubrir los dos capiteles en forma de tazón que estaban sobre las dos columnas;<a class='fn'></a> <span id='dcv_7_43' class='dv'>43&#160;</span>y las diez carretillas<a class='mr'></a> y las diez fuentes<a class='mr'></a> sobre las carretillas, <span id='dcv_7_44' class='dv'>44&#160;</span>y el único mar<a class='mr'></a> y los doce toros debajo del mar;<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_45' class='dv'>45&#160;</span>y los recipientes y las palas y los tazones y todos estos utensilios,<a class='mr'></a> que Hiram hizo de cobre pulido para el rey Salomón para la casa de Jehová. <span id='dcv_7_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>En el Distrito<a class='fn'></a> del Jordán<a class='mr'></a> los fundió el rey en el molde de arcilla,<a class='fn'></a> entre Sucot<a class='mr'></a> y Zaretán.<a class='mr'></a></p></div><div id='p68' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_47' class='dv'>47&#160;</span>Y Salomón dejó [sin pesar] todos los utensilios,<a class='mr'></a> por ser una cantidad tan extraordinariamente grande.<a class='mr'></a> No se averiguó el peso del cobre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_48' class='dv'>48&#160;</span>Y poco a poco Salomón hizo todos los utensilios pertenecientes a la casa de Jehová: el altar<a class='mr'></a> de oro y la mesa<a class='mr'></a> sobre la cual estaba el pan de la proposición,<a class='fn'></a> de oro, <span id='dcv_7_49' class='dv'>49&#160;</span>y los candelabros,<a class='mr'></a> cinco a la derecha y cinco a la izquierda delante del cuarto más recóndito, de oro puro,<a class='mr'></a> y las flores<a class='mr'></a> y las lámparas<a class='mr'></a> y las despabiladeras,<a class='mr'></a> de oro, <span id='dcv_7_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>y las fuentes y los apagadores<a class='mr'></a> y los tazones<a class='mr'></a> y las copas<a class='mr'></a> y los braserillos,<a class='mr'></a> de oro puro, y las encajaduras para las puertas<a class='mr'></a> de la casa interior, es decir, el Santísimo,<a class='fn'></a> y para las puertas<a class='mr'></a> de la casa del templo,<a class='mr'></a> de oro.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_51' class='dv'>51&#160;</span>Por fin toda la obra que el rey Salomón tenía que hacer respecto a la casa de Jehová quedó completa;<a class='mr'></a> y Salomón empezó a introducir las cosas santificadas por David su padre;<a class='mr'></a> la plata y el oro y los objetos los puso en los tesoros de la casa de Jehová.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p70' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc dx'><a>8 </a></span>En aquel tiempo Salomón<a class='mr'></a> procedió a congregar<a class='mr'></a> a los ancianos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de Israel, a todos los cabezas de las tribus,<a class='mr'></a> los principales<a class='fn'></a> de los padres,<a class='mr'></a> de los hijos de Israel, ante el rey Salomón en Jerusalén, para subir el arca del pacto<a class='mr'></a> de Jehová desde la Ciudad de David,<a class='mr'></a> es decir, Sión.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv'>2&#160;</span>De modo que todos los hombres de Israel se congregaron al rey Salomón en el mes lunar de Etanim, en la fiesta,<a class='mr'></a> esto es, el mes séptimo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_3' class='dv'>3&#160;</span>Por lo tanto, vinieron todos los ancianos de Israel, y los sacerdotes empezaron a llevar<a class='mr'></a> el Arca.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_4' class='dv'>4&#160;</span>Y vinieron subiendo el arca de Jehová y la tienda<a class='mr'></a> de reunión<a class='mr'></a> y todos los utensilios santos que había en la tienda; y los sacerdotes y los levitas<a class='mr'></a> vinieron subiéndolos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el rey Salomón y con él toda la asamblea de Israel, los que guardaron su cita con él, estaban delante del Arca, sacrificando<a class='mr'></a> ovejas y reses vacunas que, por su multitud, no se podían contar ni numerar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_6' class='dv'>6&#160;</span>Entonces los sacerdotes introdujeron el arca<a class='mr'></a> del pacto de Jehová en su lugar,<a class='mr'></a> en el cuarto más recóndito de la casa, el Santísimo, debajo de las alas de los querubines.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_7' class='dv'>7&#160;</span>Porque los querubines extendían sus alas sobre el lugar del Arca, de modo que los querubines cubrían en forma protectora desde arriba el Arca y sus varales.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Pero los varales<a class='mr'></a> resultaron largos, de modo que las puntas de los varales se podían ver desde el Santo enfrente del cuarto más recóndito, pero no se podían ver desde fuera. Y allí continúan hasta el día de hoy.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>No había nada en el Arca excepto las dos tablas de piedra<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que Moisés había depositado<a class='mr'></a> allí en Horeb, cuando Jehová había pactado<a class='fn'></a><a class='mr'></a> con los hijos de Israel mientras salían de la tierra de Egipto.<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_10' class='dv'>10&#160;</span>Y aconteció que, cuando los sacerdotes salieron del lugar santo, la nube<a class='mr'></a> misma llenó la casa de Jehová. <span id='dcv_8_11' class='dv'>11&#160;</span>Y los sacerdotes<a class='mr'></a> no pudieron permanecer de pie para desempeñar su ministerio<a class='mr'></a> a causa de la nube, pues la gloria<a class='mr'></a> de Jehová llenó la casa de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv'>12&#160;</span>En aquel tiempo Salomón dijo: “Jehová mismo dijo que él había de residir en las densas tinieblas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_13' class='dv'>13&#160;</span>He tenido éxito en edificar una casa de morada excelsa para ti,<a class='mr'></a> un lugar establecido<a class='mr'></a> donde mores hasta tiempo indefinido”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_14' class='dv'>14&#160;</span>Entonces el rey volvió su rostro y se puso a bendecir<a class='mr'></a> a toda la congregación de Israel, mientras toda la congregación<a class='fn'></a> de Israel estaba de pie. <span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Y él pasó a decir: “Bendito es Jehová<a class='mr'></a> el Dios de Israel, que habló por su propia boca con David<a class='mr'></a> mi padre y por su propia mano ha dado cumplimiento,<a class='mr'></a> al haber dicho: <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>‘Desde el día en que saqué a mi pueblo Israel de Egipto no he escogido<a class='mr'></a> ciudad de todas las tribus de Israel para edificar una casa<a class='mr'></a> para que continúe allí mi nombre;<a class='mr'></a> pero escogeré a David para que llegue a estar sobre mi pueblo Israel’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv'>17&#160;</span>Y llegó a estar junto al corazón de David mi padre el edificar una casa al nombre de Jehová el Dios de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>Pero Jehová dijo a David mi padre: ‘Por razón de que resultó estar junto a tu corazón el edificar una casa a mi nombre, hiciste bien, porque resultó estar junto a tu corazón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Solo que tú mismo no edificarás la casa, sino que tu hijo que ha de salir de tus lomos es el que edificará la casa a mi nombre’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_20' class='dv'>20&#160;</span>Y Jehová procedió a realizar su palabra<a class='mr'></a> que había hablado, para que me levantara yo en el lugar de David mi padre y me sentara sobre el trono de Israel,<a class='mr'></a> tal como había hablado Jehová, y para que yo edificara la casa al nombre de Jehová el Dios de Israel,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_21' class='dv'>21&#160;</span>y para que dispusiera allí un lugar para el Arca donde está el pacto<a class='mr'></a> de Jehová que él celebró con nuestros antepasados cuando los estaba sacando de la tierra de Egipto”.</p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_22' class='dv'>22&#160;</span>Y Salomón procedió a ponerse de pie delante del altar<a class='mr'></a> de Jehová, enfrente de toda la congregación de Israel, y ahora extendió las palmas de las manos a los cielos;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_23' class='dv'>23&#160;</span>y pasó a decir: “Oh Jehová el Dios de Israel,<a class='mr'></a> no hay Dios<a class='fn'></a> como tú<a class='mr'></a> en los cielos arriba ni en la tierra abajo, que guardas el pacto y la bondad amorosa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para con tus siervos<a class='mr'></a> que están andando delante de ti con todo su corazón,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_24' class='dv'>24&#160;</span>tú que has guardado para con tu siervo David mi padre lo que le prometiste, de modo que hiciste la promesa<a class='fn'></a> con tu propia boca, y con tu propia mano has efectuado el cumplimiento, como en este día.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_25' class='dv'>25&#160;</span>Y ahora, oh Jehová el Dios de Israel, guarda para con tu siervo David mi padre lo que le prometiste, al decir: ‘No será cortado hombre tuyo de delante de mí para que se siente sobre el trono de Israel,<a class='mr'></a> con tal que tus hijos cuiden su camino andando delante de mí así como tú has andado delante de mí’. <span id='dcv_8_26' class='dv'>26&#160;</span>Y ahora, oh Dios de Israel,<a class='fn'></a> que tu promesa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que has prometido a tu siervo David mi padre resulte fidedigna, por favor.</p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>”Pero ¿verdaderamente morará Dios sobre la tierra?<a class='mr'></a> ¡Mira! Los cielos,<a class='mr'></a> sí, el cielo de los cielos,<a class='mr'></a> ellos mismos no pueden contenerte;<a class='mr'></a> ¡cuánto menos, pues, esta casa<a class='mr'></a> que yo he edificado! <span id='dcv_8_28' class='dv'>28&#160;</span>Y tienes que volverte hacia la oración<a class='mr'></a> de tu siervo y a su petición de favor,<a class='mr'></a> oh Jehová mi Dios, para escuchar el clamor rogativo y la oración con que tu siervo está orando delante de ti hoy;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_29' class='dv'>29&#160;</span>para que tus ojos resulten estar abiertos<a class='mr'></a> hacia esta casa noche y día, hacia el lugar del cual dijiste: ‘Mi nombre resultará estar allí’,<a class='mr'></a> para escuchar la oración con que tu siervo ore hacia este lugar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Y tienes que escuchar la petición de favor<a class='mr'></a> por parte de tu siervo y de tu pueblo Israel con que oren hacia este lugar; y dígnate oír tú mismo en el lugar de tu morada, en los cielos,<a class='mr'></a> y tienes que oír y perdonar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_31' class='dv'>31&#160;</span>”Cuando peque un hombre contra su semejante,<a class='mr'></a> y realmente le imponga una maldición para hacer que esté expuesto a la maldición,<a class='mr'></a> y realmente venga [a estar en] la maldición delante de tu altar en esta casa, <span id='dcv_8_32' class='dv'>32&#160;</span>entonces dígnate oír tú mismo desde los cielos, y tienes que actuar y juzgar a tus siervos, pronunciando inicuo al inicuo, poniendo su camino sobre su propia cabeza,<a class='mr'></a> y pronunciando justo al justo,<a class='mr'></a> dándole conforme a su propia justicia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_33' class='dv'>33&#160;</span>”Cuando tu pueblo Israel sea derrotado delante del enemigo,<a class='mr'></a> por seguir pecando contra ti,<a class='mr'></a> y verdaderamente se vuelvan a ti<a class='mr'></a> y elogien tu nombre<a class='mr'></a> y oren<a class='mr'></a> y hagan petición de favor hacia ti en esta casa,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_34' class='dv'>34&#160;</span>entonces dígnate oír tú mismo desde el cielo, y tienes que perdonar el pecado de tu pueblo Israel<a class='mr'></a> y tienes que traerlos de vuelta<a class='mr'></a> al suelo que diste a sus antepasados.<a class='mr'></a></p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_35' class='dv'>35&#160;</span>”Cuando el cielo esté cerrado de modo que no ocurra lluvia,<a class='mr'></a> porque ellos hayan seguido pecando<a class='mr'></a> contra ti, y realmente oren hacia este lugar<a class='mr'></a> y elogien tu nombre, y de su pecado se vuelvan, porque hayas seguido afligiéndolos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_36' class='dv'>36&#160;</span>entonces dígnate oír tú mismo desde los cielos, y tienes que perdonar el pecado de tus siervos, sí, de tu pueblo Israel, porque les enseñas<a class='mr'></a> el buen camino en que deben andar;<a class='mr'></a> y tienes que dar lluvia<a class='mr'></a> sobre tu tierra que has dado a tu pueblo como posesión hereditaria.</p></div><div id='p80' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_37' class='dv'>37&#160;</span>”En caso de que ocurra un hambre<a class='mr'></a> en el país, en caso de que ocurra una peste,<a class='mr'></a> en caso de que ocurran abrasamiento, tizón,<a class='mr'></a> langostas,<a class='mr'></a> cucarachas;<a class='mr'></a> en caso de que su enemigo los sitie en la tierra de sus puertas<a class='fn'></a> —cualquier clase de plaga, cualquier clase de dolencia— <span id='dcv_8_38' class='dv'>38&#160;</span>sea cual sea la oración,<a class='mr'></a> sea cual sea la petición de favor<a class='mr'></a> que se haga de parte de cualquier hombre [o] de todo tu pueblo Israel,<a class='mr'></a> porque ellos conocen cada cual la plaga de su propio corazón,<a class='mr'></a> y realmente extiendan las palmas de las manos a esta casa,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>entonces dígnate oír tú mismo desde los cielos,<a class='mr'></a> el lugar establecido de tu morada,<a class='mr'></a> y tienes que perdonar<a class='mr'></a> y actuar<a class='mr'></a> y dar a cada uno conforme a todos sus caminos,<a class='mr'></a> porque tú conoces su corazón<a class='mr'></a> (porque solo tú mismo conoces bien el corazón de todos los hijos de la humanidad<a class='fn'></a>);<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_40' class='dv'>40&#160;</span>a fin de que te teman<a class='mr'></a> todos los días que estén vivos sobre la superficie del suelo que diste a nuestros antepasados.<a class='mr'></a></p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_41' class='dv'>41&#160;</span>”Y también al extranjero,<a class='mr'></a> que no es parte de tu pueblo Israel y que realmente venga de una tierra distante a causa de tu nombre<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_42' class='dv'>42&#160;</span>(porque ciertamente oirán de tu gran nombre<a class='mr'></a> y de tu mano fuerte<a class='mr'></a> y de tu brazo extendido), y realmente venga y ore hacia esta casa,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>dígnate escuchar tú mismo desde los cielos, el lugar establecido de tu morada,<a class='mr'></a> y tienes que hacer conforme a todo aquello por lo cual el extranjero clame a ti;<a class='mr'></a> a fin de que todos los pueblos de la tierra lleguen a conocer tu nombre<a class='mr'></a> para que te teman lo mismo que lo hace tu pueblo Israel, y para que sepan que tu nombre mismo ha sido llamado sobre esta casa que yo he edificado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_44' class='dv'>44&#160;</span>”En caso de que tu pueblo salga a la guerra<a class='mr'></a> contra su enemigo por el camino en que los envíes,<a class='mr'></a> y verdaderamente oren<a class='mr'></a> a Jehová en la dirección de la ciudad que has escogido<a class='mr'></a> y de la casa que he edificado a tu nombre,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_45' class='dv'>45&#160;</span>entonces tienes que oír desde los cielos su oración y su petición de favor, y tienes que ejecutarles juicio.<a class='mr'></a></p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_46' class='dv'>46&#160;</span>”En caso de que pequen contra ti<a class='mr'></a> (porque no hay hombre que no peque),<a class='mr'></a> y tengas que estar enojado contra ellos y abandonarlos al enemigo, y sus apresadores realmente se los lleven cautivos al país del enemigo, distante o cercano;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_47' class='dv'>47&#160;</span>y verdaderamente recobren el juicio<a class='fn'></a> en el país adonde hayan sido llevados cautivos,<a class='mr'></a> y realmente se vuelvan<a class='mr'></a> y te dirijan petición<a class='mr'></a> de favor en el país de sus apresadores,<a class='mr'></a> y digan: ‘Hemos pecado<a class='mr'></a> y errado,<a class='mr'></a> hemos obrado inicuamente’;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_48' class='dv'>48&#160;</span>y verdaderamente se vuelvan a ti con todo su corazón<a class='mr'></a> y con toda su alma en el país de sus enemigos que se los hayan llevado cautivos, y verdaderamente te oren en la dirección de su tierra que tú diste a sus antepasados, la ciudad que has escogido y la casa que he edificado a tu nombre;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_49' class='dv'>49&#160;</span>entonces tienes que oír desde los cielos, el lugar establecido de tu morada,<a class='mr'></a> su oración y su petición de favor, y tienes que ejecutarles juicio,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>y tienes que perdonar<a class='mr'></a> a tu pueblo que había pecado<a class='mr'></a> contra ti, y todas sus transgresiones<a class='mr'></a> con que transgredieron contra ti;<a class='mr'></a> y tienes que hacerlos objeto de piedad<a class='mr'></a> delante de sus apresadores, y estos tienen que tenerles piedad <span id='dcv_8_51' class='dv'>51&#160;</span>(porque ellos son tu pueblo y tu herencia,<a class='mr'></a> que sacaste de Egipto,<a class='mr'></a> de dentro del horno de hierro),<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_52' class='dv'>52&#160;</span>para que tus ojos resulten estar abiertos a la petición de favor de tu siervo y a la petición de favor<a class='mr'></a> de tu pueblo Israel, y los escuches en todo aquello por lo cual clamen a ti.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_53' class='dv'>53&#160;</span>Porque tú mismo los separaste como herencia tuya de todos los pueblos de la tierra,<a class='mr'></a> tal como has hablado por medio de Moisés<a class='mr'></a> tu siervo cuando estabas sacando de Egipto a nuestros antepasados, oh Señor Soberano Jehová”.</p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_54' class='dv'>54&#160;</span>Y aconteció que, tan pronto como Salomón acabó de orar a Jehová con toda esta oración y petición de favor, se levantó de delante del altar de Jehová, de estar hincado de rodillas<a class='mr'></a> con las palmas de las manos extendidas a los cielos;<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_55' class='dv'>55&#160;</span>y empezó a ponerse de pie<a class='mr'></a> y a bendecir<a class='mr'></a> a toda la congregación<a class='fn'></a> de Israel con voz fuerte, diciendo: <span id='dcv_8_56' class='dv'>56&#160;</span>“Bendito sea Jehová,<a class='mr'></a> que ha dado un lugar de descanso a su pueblo Israel, conforme a todo lo que ha prometido.<a class='mr'></a> No ha fallado una sola palabra<a class='mr'></a> de toda su buena promesa que él ha prometido<a class='fn'></a> por medio de Moisés su siervo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_57' class='dv'>57&#160;</span>Resulte estar Jehová nuestro Dios con nosotros<a class='mr'></a> tal como resultó estar con nuestros antepasados.<a class='mr'></a> No nos deje ni nos abandone,<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_58' class='dv'>58&#160;</span>para que incline nuestro corazón<a class='mr'></a> hacia sí mismo, para que andemos en todos sus caminos<a class='mr'></a> y guardemos sus mandamientos<a class='mr'></a> y sus disposiciones reglamentarias<a class='mr'></a> y sus decisiones judiciales,<a class='mr'></a> que impuso como mandato a nuestros antepasados. <span id='dcv_8_59' class='dv'>59&#160;</span>Y que estas palabras mías, con que he hecho petición de favor delante de Jehová, resulten estar cerca<a class='mr'></a> de Jehová nuestro Dios de día y de noche, para que él ejecute juicio a su siervo y juicio a su pueblo Israel, según se requiera día<a class='mr'></a> a día; <span id='dcv_8_60' class='dv'>60&#160;</span>a fin de que todos los pueblos de la tierra sepan<a class='mr'></a> que Jehová es el Dios [verdadero].<a class='mr'></a> No hay otro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_61' class='dv'>61&#160;</span>Y el corazón de ustedes tiene que resultar completo<a class='mr'></a> para con Jehová nuestro Dios, andando en sus disposiciones reglamentarias y guardando sus mandamientos como en este día”.</p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_62' class='dv'>62&#160;</span>Y el rey y todo Israel con él estaban ofreciendo un gran sacrificio delante de Jehová.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_63' class='dv'>63&#160;</span>Y Salomón procedió a ofrecer los sacrificios de comunión<a class='mr'></a> que él tenía para ofrecer a Jehová, veintidós mil reses vacunas y ciento veinte mil ovejas,<a class='mr'></a> para que el rey y todos los hijos de Israel inauguraran<a class='mr'></a> la casa de Jehová. <span id='dcv_8_64' class='dv dx'><a>64&#160;</a></span>En aquel día el rey tuvo que santificar el medio del patio que está delante de la casa de Jehová,<a class='mr'></a> porque allí tuvo que ofrecer el sacrificio quemado y la ofrenda de grano y los trozos grasos de los sacrificios de comunión; porque el altar de cobre<a class='mr'></a> que está delante de Jehová era demasiado pequeño para contener el sacrificio quemado y la ofrenda de grano y los trozos grasos<a class='mr'></a> de los sacrificios de comunión. <span id='dcv_8_65' class='dv dx'><a>65&#160;</a></span>Y Salomón procedió en aquel tiempo a ocuparse en la fiesta,<a class='mr'></a> y todo Israel con él, una gran congregación<a class='mr'></a> desde el punto de entrada de Hamat<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hasta el valle torrencial de Egipto,<a class='mr'></a> delante de Jehová nuestro Dios,<a class='fn'></a> por siete días y otros siete días,<a class='mr'></a> catorce días. <span id='dcv_8_66' class='dv'>66&#160;</span>Al octavo día despidió al pueblo;<a class='mr'></a> y ellos empezaron a bendecir al rey e irse a sus hogares,<a class='fn'></a> regocijándose<a class='mr'></a> y sintiéndose alegres de corazón<a class='mr'></a> por todo el bien<a class='mr'></a> que Jehová había ejecutado para David su siervo y para Israel su pueblo.</p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p86' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc'>9 </span>Y aconteció que, tan pronto como Salomón hubo acabado de edificar la casa<a class='mr'></a> de Jehová y la casa del rey<a class='mr'></a> y toda cosa deseable de Salomón que él se deleitó en hacer,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv'>2&#160;</span>entonces Jehová se apareció a Salomón por segunda vez, lo mismo que se le había aparecido en Gabaón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y Jehová pasó a decirle: “He oído tu oración<a class='mr'></a> y tu petición de favor con que solicitaste favor delante de mí. He santificado<a class='mr'></a> esta casa que has edificado mediante poner allí mi nombre<a class='mr'></a> hasta tiempo indefinido; y mis ojos<a class='mr'></a> y mi corazón ciertamente resultarán estar allí siempre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y tú, si andas<a class='mr'></a> delante de mí, tal como anduvo David<a class='mr'></a> tu padre, con integridad<a class='mr'></a> de corazón y con rectitud,<a class='mr'></a> haciendo conforme a todo lo que te he mandado,<a class='mr'></a> y guardas mis disposiciones reglamentarias<a class='mr'></a> y mis decisiones judiciales,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>entonces yo verdaderamente estableceré el trono de tu reino sobre Israel hasta tiempo indefinido,<a class='fn'></a> tal como prometí a David tu padre, al decir: ‘Ni un solo hombre tuyo será cortado de [sentarse] sobre el trono de Israel’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Si ustedes mismos y sus hijos definitivamente se vuelven de seguirme<a class='mr'></a> y no guardan mis mandamientos y mis estatutos que he puesto delante de ustedes, y realmente van y sirven a otros dioses<a class='mr'></a> y se inclinan ante ellos,<a class='fn'></a> <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>entonces yo ciertamente cortaré a Israel de sobre la superficie del suelo que les he dado;<a class='mr'></a> y la casa que he santificado a mi nombre la arrojaré<a class='fn'></a> de delante de mí,<a class='mr'></a> e Israel verdaderamente llegará a ser un dicho proverbial<a class='mr'></a> y escarnio entre todos los pueblos. <span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>Y esta casa misma llegará a ser montones de ruinas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Todo el que vaya pasando junto a ella clavará la vista en ella con asombro,<a class='mr'></a> y ciertamente silbará y dirá: ‘¿Por qué razón hizo así Jehová a esta tierra y a esta casa?’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>Y tendrán que decir: ‘Por razón de que dejaron a Jehová su Dios que había sacado a sus antepasados de la tierra de Egipto,<a class='mr'></a> y procedieron a asirse de otros dioses<a class='mr'></a> y a inclinarse ante ellos y a servirles. Por eso Jehová trajo sobre ellos toda esta calamidad’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Y al cabo de veinte años, en los cuales Salomón edificó las dos casas, la casa de Jehová<a class='mr'></a> y la casa del rey<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>(Hiram<a class='mr'></a> el rey de Tiro había él mismo ayudado a Salomón<a class='mr'></a> con maderas de cedros y maderas de enebros y con oro, cuanto en ello se deleitó),<a class='mr'></a> aconteció que en aquel tiempo el rey Salomón procedió a dar a Hiram veinte ciudades en la tierra de Galilea.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Por lo tanto, Hiram salió de Tiro para ver las ciudades que Salomón le había dado, y no fueron precisamente apropiadas a sus ojos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Por lo tanto, dijo: “¿Qué clase de ciudades son estas que me has dado, hermano mío?”. Y llegaron a ser llamadas la Tierra de Cabul<a class='fn'></a> hasta el día de hoy.</p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Mientras tanto, Hiram envió al rey ciento veinte talentos<a class='fn'></a> de oro.<a class='mr'></a></p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ahora bien, esta es la relación de los que fueron reclutados para trabajo forzado,<a class='mr'></a> una leva que el rey Salomón hizo para edificar la casa de Jehová<a class='mr'></a> y su propia casa y el Montículo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y el muro<a class='mr'></a> de Jerusalén y Hazor<a class='mr'></a> y Meguidó<a class='mr'></a> y Guézer.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>(Faraón el rey de Egipto había subido él mismo y entonces tomado a Guézer y la había quemado con fuego, y a los cananeos<a class='mr'></a> que moraban en la ciudad los había matado. De modo que la dio como regalo de despedida a su hija,<a class='mr'></a> la esposa de Salomón.) <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Y Salomón pasó a edificar a Guézer y a Bet-horón Baja,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv'>18&#160;</span>y a Baalat<a class='mr'></a> y a Tamar<a class='fn'></a> en el desierto, en el país, <span id='dcv_9_19' class='dv'>19&#160;</span>y todas las ciudades de almacenamiento<a class='mr'></a> que llegaron a ser de Salomón, y las ciudades de los carros<a class='mr'></a> y las ciudades para los hombres de a caballo, y las cosas deseables de Salomón<a class='mr'></a> que él había deseado edificar en Jerusalén y en el Líbano y en toda la&#160;tierra de su dominio. <span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>En cuanto a&#160;toda la gente que quedó de los amorreos,<a class='mr'></a> los hititas,<a class='mr'></a> los perizitas,<a class='mr'></a> los heveos<a class='mr'></a> y los jebuseos,<a class='mr'></a> que no eran parte de los hijos de Israel,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_21' class='dv'>21&#160;</span>los hijos de estos que habían quedado después de ellos en el país, a quienes los hijos de Israel no habían podido dar por entero a la destrucción,<a class='mr'></a> Salomón siguió haciendo leva de estos para trabajo forzado de esclavos hasta el día de hoy.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y a ninguno de los hijos de Israel constituyó Salomón en esclavo;<a class='mr'></a> pues ellos eran los guerreros, y los siervos de él, y sus príncipes, y sus adjutores y jefes de los que conducían sus carros y de sus hombres de a caballo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Estos eran los jefes de los comisarios que estaban sobre la obra de Salomón, quinientos cincuenta, los capataces sobre la gente que estaba activa en la obra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Sin embargo, la hija<a class='mr'></a> de Faraón misma subió de la Ciudad de David<a class='mr'></a> a su&#160;propia casa que él le había edificado. Fue&#160;entonces cuando él edificó el Montículo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y Salomón continuó ofreciendo tres<a class='mr'></a> veces al año sacrificios quemados y sacrificios de comunión sobre el altar que había edificado a Jehová,<a class='mr'></a> y había un hacer humo de sacrificio<a class='fn'></a> sobre el [altar],<a class='mr'></a> que estaba delante de Jehová; y completó la casa.<a class='mr'></a></p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y había una flota de naves que el rey Salomón hizo en Ezión-guéber,<a class='mr'></a> que está junto a Elot,<a class='mr'></a> sobre la orilla del mar Rojo en la tierra de Edom.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_27' class='dv'>27&#160;</span>E Hiram siguió enviando en la flota de naves a sus propios siervos,<a class='mr'></a> hombres de mar,<a class='fn'></a> que poseían conocimiento del mar, junto con los siervos de Salomón. <span id='dcv_9_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Y procedieron a ir a Ofir<a class='mr'></a> y a tomar de allí cuatrocientos veinte talentos<a class='fn'></a> de oro,<a class='mr'></a> y a traerlo al rey Salomón.</p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p93' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>Ahora bien, la reina de Seba<a class='mr'></a> oía el informe acerca de Salomón respecto al nombre de Jehová.<a class='mr'></a> Por lo tanto, vino a probarlo con preguntas de las que causan perplejidad.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Por fin llegó a Jerusalén con un séquito muy impresionante,<a class='mr'></a> camellos<a class='mr'></a> que traían aceite balsámico<a class='mr'></a> y muchísimo oro y piedras preciosas; y procedió a entrar a donde Salomón y a hablarle todo lo que se hallaba junto a su corazón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv'>3&#160;</span>Salomón, a su vez, fue declarándole todos los asuntos de ella.<a class='mr'></a> Resultó que no hubo asunto escondido al rey que él no le declarara.<a class='mr'></a></p></div><div id='p94' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_4' class='dv'>4&#160;</span>Cuando la reina de Seba llegó a ver toda la sabiduría de Salomón<a class='mr'></a> y la casa que había edificado,<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>y el alimento<a class='fn'></a> de su mesa,<a class='mr'></a> y el sentarse de sus siervos, y la manera de servir la mesa<a class='fn'></a> sus mozos, y el atavío de ellos, y las bebidas de él,<a class='mr'></a> y sus sacrificios quemados que él con regularidad ofrecía en la casa de Jehová, entonces resultó que no hubo más espíritu en ella.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_6' class='dv'>6&#160;</span>De modo que dijo al rey: “Verdad ha resultado ser la palabra que oí en mi propio país acerca de tus asuntos y acerca de tu sabiduría.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Y no puse fe en las palabras hasta que yo hubiera venido para que mis propios ojos vieran; y, ¡mira!, no se me había referido ni la mitad.<a class='mr'></a> Has superado en sabiduría y prosperidad las cosas oídas a las que escuché.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>¡Felices son tus hombres!;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ¡felices<a class='mr'></a> son estos siervos tuyos que están de pie ante ti constantemente, escuchando tu sabiduría!<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Llegue a ser bendito Jehová tu Dios,<a class='mr'></a> que se ha deleitado<a class='mr'></a> en ti al ponerte sobre el trono de Israel;<a class='mr'></a> porque Jehová ama a Israel hasta tiempo indefinido,<a class='mr'></a> de modo que te ha nombrado rey<a class='mr'></a> para que ejecutes decisión judicial<a class='mr'></a> y justicia”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Entonces dio<a class='mr'></a> al rey ciento veinte talentos de oro<a class='mr'></a> y grandísima cantidad de aceite balsámico<a class='mr'></a> y piedras preciosas. Nunca más vino semejante aceite balsámico, en cuanto a cantidad, como el que la reina de Seba dio al rey Salomón.</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y la flota de naves de Hiram,<a class='mr'></a> que traía oro de Ofir,<a class='mr'></a> también trajo de Ofir maderas de árboles <i>algum</i><a class='fn'></a><a class='mr'></a> en muy grande cantidad, y piedras preciosas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y el rey procedió a hacer de las maderas de los árboles <i>algum</i> apoyos para la casa de Jehová<a class='mr'></a> y para la casa del rey, y también arpas<a class='mr'></a> e instrumentos de cuerda<a class='mr'></a> para los cantores. Maderas de árboles <i>algum</i> así no han venido ni se han visto hasta el día de hoy.</p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y el rey Salomón mismo dio a la reina de Seba todo lo que la deleitó que ella pidió, además de lo que le dio a mano abierta,<a class='mr'></a> según la manera del rey Salomón. Después de eso, ella se volvió y se fue a su propio país, ella junto con sus siervos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y el peso del oro<a class='mr'></a> que vino al rey Salomón en un año ascendió a seiscientos sesenta y seis talentos de oro,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_15' class='dv'>15&#160;</span>aparte de los hombres viajantes y la ganancia de los comerciantes y todos los reyes<a class='mr'></a> de los árabes<a class='mr'></a> y los gobernadores del país.</p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y el rey Salomón pasó a hacer doscientos escudos grandes de oro aleado<a class='mr'></a> (seiscientos [siclos]<a class='fn'></a> de oro procedió a poner sobre cada escudo grande),<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>y trescientos broqueles de oro aleado (tres minas<a class='fn'></a> de oro procedió a poner sobre cada broquel<a class='fn'></a>).<a class='mr'></a> Entonces el rey los puso en la Casa del Bosque del Líbano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_18' class='dv'>18&#160;</span>Además, el rey hizo un gran trono<a class='mr'></a> de marfil,<a class='mr'></a> y lo revistió de oro refinado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_19' class='dv'>19&#160;</span>Había seis escalones hasta el trono, y, detrás, el trono tenía un dosel redondo, y había brazos por este lado y por aquel lado junto al lugar de sentarse, y de pie al lado de los brazos<a class='mr'></a> estaban dos leones.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_20' class='dv'>20&#160;</span>Y había doce leones de pie allí sobre los seis escalones, por este lado y por aquel lado. Ningún otro reino tenía uno que estuviera hecho exactamente como este.<a class='mr'></a></p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_21' class='dv'>21&#160;</span>Y todos los vasos de beber del rey Salomón eran de oro, y todos los vasos de la Casa del Bosque del Líbano<a class='mr'></a> eran de oro puro.<a class='mr'></a> No había nada de plata; en los días de Salomón esta se consideraba como nada absolutamente. <span id='dcv_10_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Porque el rey tenía en el mar una flota de naves de Tarsis<a class='mr'></a> junto con la flota de naves de Hiram. Una vez cada tres años la flota de naves de Tarsis venía y traía oro<a class='mr'></a> y plata, marfil,<a class='mr'></a> y monos y pavos reales.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_23' class='dv'>23&#160;</span>De modo que el rey Salomón era más grande en cuanto a riquezas<a class='mr'></a> y sabiduría<a class='mr'></a> que todos los demás reyes de la tierra. <span id='dcv_10_24' class='dv'>24&#160;</span>Y toda la gente de la tierra<a class='fn'></a> venía buscando el rostro de Salomón para oír su sabiduría que Dios<a class='fn'></a> había puesto en su corazón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_25' class='dv'>25&#160;</span>Y traían cada cual su regalo,<a class='mr'></a> objetos de plata<a class='mr'></a> y objetos de oro y prendas de vestir y armadura<a class='mr'></a> y aceite balsámico, caballos y mulos,<a class='mr'></a> como cosa de rutina cada año.<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_26' class='dv'>26&#160;</span>Y Salomón siguió reuniendo más carros y corceles;<a class='fn'></a> y llegó a tener mil cuatrocientos carros y doce mil corceles,<a class='mr'></a> y los mantuvo estacionados en las ciudades de los carros y junto al rey en Jerusalén.<a class='mr'></a></p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y el rey llegó a hacer que la plata en Jerusalén fuera como las piedras,<a class='mr'></a> e hizo que la madera de cedro fuera como los sicómoros que hay en la Sefelá,<a class='fn'></a> por su gran cantidad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p105' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_28' class='dv'>28&#160;</span>Y había la exportación de los caballos que Salomón tenía de Egipto, y la compañía de los mercaderes del rey tomaban ellos mismos la manada de caballos a cierto precio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Y un carro comúnmente subía y se exportaba de Egipto por seiscientas piezas de plata, y un caballo por ciento cincuenta; y así era para todos los reyes de los hititas<a class='mr'></a> y los reyes de Siria. Era mediante ellos<a class='fn'></a> que hacían la exportación.</p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p106' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>Y el rey Salomón mismo amó a muchas esposas extranjeras<a class='mr'></a> junto con la hija de Faraón,<a class='mr'></a> a moabitas,<a class='mr'></a> ammonitas,<a class='mr'></a> edomitas,<a class='mr'></a> sidonias<a class='mr'></a> [e] hititas,<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_2' class='dv'>2&#160;</span>de las naciones de las que Jehová había dicho a los hijos de Israel: “Ustedes no deben meterse entre ellas,<a class='mr'></a> y ellas mismas no deben meterse entre ustedes; verdaderamente inclinarán el corazón de ustedes a seguir a los dioses de ellas”.<a class='mr'></a> A ellas se adhirió<a class='mr'></a> Salomón para amarlas. <span id='dcv_11_3' class='dv'>3&#160;</span>Y llegó a tener setecientas esposas, princesas, y trescientas concubinas; y poco a poco<a class='mr'></a> sus esposas le inclinaron el corazón. <span id='dcv_11_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y al tiempo en que envejeció Salomón<a class='mr'></a> aconteció que sus esposas mismas habían inclinado<a class='mr'></a> el corazón de él a seguir a otros dioses;<a class='mr'></a> y su corazón no resultó completo<a class='mr'></a> para con Jehová su Dios como el corazón de David su padre. <span id='dcv_11_5' class='dv'>5&#160;</span>Y Salomón empezó a ir tras Astoret,<a class='mr'></a> la diosa<a class='fn'></a> de los sidonios, y tras Milcom,<a class='mr'></a> la cosa repugnante de los ammonitas. <span id='dcv_11_6' class='dv'>6&#160;</span>Y Salomón empezó a hacer lo que era malo<a class='mr'></a> a los ojos de Jehová, y no siguió de lleno a Jehová como David su padre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Fue entonces cuando Salomón procedió a edificar un lugar alto<a class='mr'></a> a Kemós,<a class='mr'></a> la cosa repugnante<a class='mr'></a> de Moab, en la montaña<a class='mr'></a> que estaba enfrente<a class='mr'></a> de Jerusalén, y a Mólek, la cosa repugnante de los hijos de Ammón. <span id='dcv_11_8' class='dv'>8&#160;</span>Y así hizo para todas sus esposas extranjeras<a class='mr'></a> que hacían humo de sacrificio y ofrecían sacrificios a sus dioses.<a class='mr'></a></p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_9' class='dv'>9&#160;</span>Y Jehová llegó a estar enojado<a class='mr'></a> con Salomón, porque su corazón se había inclinado a alejarse de Jehová el Dios de Israel,<a class='mr'></a> el que se le había aparecido dos veces.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_10' class='dv'>10&#160;</span>Y respecto a esta cosa le mandó que no se fuera tras otros dioses;<a class='mr'></a> pero él no había guardado lo que Jehová había mandado. <span id='dcv_11_11' class='dv'>11&#160;</span>Jehová ahora dijo a Salomón: “Por motivo de que esto ha sucedido contigo, y no has guardado mi pacto y mis estatutos que te impuse como mandato, sin falta arrancaré el reino de sobre ti, y ciertamente lo daré a tu siervo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_12' class='dv'>12&#160;</span>Sin embargo, no lo haré en tus días,<a class='mr'></a> por causa de David tu padre.<a class='mr'></a> De la mano de tu hijo lo arrancaré.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Solo que no será todo el reino lo que arrancaré.<a class='mr'></a> Daré una tribu a tu hijo, por causa de David mi siervo,<a class='mr'></a> y por causa de Jerusalén que he escogido”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_14' class='dv'>14&#160;</span>Y Jehová empezó a levantar un resistidor<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a Salomón,<a class='mr'></a> a saber, a Hadad, el edomita, de la prole del rey. Este estaba en Edom.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_15' class='dv'>15&#160;</span>Y cuando David derribó a Edom,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> cuando Joab el jefe del ejército subió a enterrar a los que habían sido muertos, aconteció que él trató de derribar a todo varón de Edom.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_16' class='dv'>16&#160;</span>(Porque seis meses moró allí Joab, y todo Israel, hasta que él hubo cortado [de la existencia] a todo varón de Edom.) <span id='dcv_11_17' class='dv'>17&#160;</span>Y Hadad se fue huyendo, él y junto con él algunos edomitas de los siervos de su padre, para entrar en Egipto, mientras Hadad era un muchacho de poca edad.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv'>18&#160;</span>De modo que se levantaron de Madián<a class='mr'></a> y entraron en Parán, y tomaron consigo hombres de Parán<a class='mr'></a> y entraron en Egipto, a donde Faraón el rey de Egipto, quien entonces le dio una casa. También, pan le asignó, y tierra le dio. <span id='dcv_11_19' class='dv'>19&#160;</span>Y Hadad continuó hallando favor<a class='mr'></a> a los ojos de Faraón, a tal grado que este le dio una esposa,<a class='mr'></a> la hermana de su propia esposa, la hermana de Tahpenés la dama. <span id='dcv_11_20' class='dv'>20&#160;</span>Con el tiempo, la hermana de Tahpenés le dio a luz su hijo Guenubat, y Tahpenés llegó a destetarlo<a class='mr'></a> allí mismo en la casa de Faraón; y Guenubat continuó en la casa de Faraón, allí mismo entre los hijos de Faraón.</p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv'>21&#160;</span>Y Hadad mismo oyó en Egipto que David había yacido con sus antepasados<a class='mr'></a> y que Joab el jefe del ejército había muerto.<a class='mr'></a> Por lo tanto, Hadad dijo a Faraón: “Envíame,<a class='mr'></a> para que me vaya a mi propia tierra”. <span id='dcv_11_22' class='dv'>22&#160;</span>Pero Faraón le dijo: “¿Qué te falta estando conmigo, para que estés procurando irte a tu propia tierra?”. A lo que él dijo: “Nada; pero debes enviarme sin falta”.</p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_23' class='dv'>23&#160;</span>Y Dios procedió a levantarle otro resistidor,<a class='mr'></a> a saber, a Rezón hijo de Eliadá, que había huido de Hadadézer,<a class='mr'></a> el rey de Zobá,<a class='mr'></a> su señor.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv'>24&#160;</span>Y este siguió juntando hombres a su lado y llegó a ser jefe de una partida merodeadora, cuando David los<a class='fn'></a> mató.<a class='mr'></a> Por eso se fueron a Damasco<a class='mr'></a> y se pusieron a morar en ella y empezaron a reinar en Damasco. <span id='dcv_11_25' class='dv'>25&#160;</span>Y él llegó a ser un resistidor de Israel todos los días de Salomón,<a class='mr'></a> y eso junto con el perjuicio que Hadad ocasionó; y le tenía un aborrecimiento<a class='mr'></a> a Israel mientras continuaba reinando sobre Siria.</p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y estuvo Jeroboán<a class='mr'></a> hijo de Nebat, efraimita de Zeredá, un siervo de Salomón,<a class='mr'></a> y el nombre de su madre era Zeruá, una enviudada. Él también empezó a alzar la mano contra el rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y esta es la razón por la cual alzó la mano contra el rey: Salomón mismo había edificado el Montículo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Había cerrado la brecha de la Ciudad de David su padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_28' class='dv'>28&#160;</span>Ahora bien, el hombre Jeroboán era un hombre valiente y poderoso.<a class='mr'></a> Cuando Salomón llegó a ver que el joven era un trabajador muy asiduo,<a class='mr'></a> procedió a hacerlo superintendente<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sobre todo el servicio obligatorio<a class='mr'></a> de la casa de José.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_29' class='dv'>29&#160;</span>Y en aquel tiempo en particular aconteció que Jeroboán mismo salió de Jerusalén, y Ahíya<a class='mr'></a> el silonita,<a class='mr'></a> el profeta, llegó a hallarlo en el camino, y [Ahíya]<a class='fn'></a> estaba cubriéndose con una prenda de vestir nueva; y los dos se hallaban solos en el campo. <span id='dcv_11_30' class='dv'>30&#160;</span>Ahíya ahora asió la prenda de vestir nueva que traía sobre sí y la rasgó<a class='mr'></a> en doce<a class='mr'></a> pedazos. <span id='dcv_11_31' class='dv'>31&#160;</span>Y pasó a decir a Jeroboán:</p><p class='sb'><span class='br'></span>“Toma para ti diez pedazos; porque esto es lo que ha dicho Jehová el Dios de Israel: ‘Mira que voy a arrancar el reino de la mano de Salomón, y ciertamente te daré diez tribus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_32' class='dv'>32&#160;</span>Y una tribu<a class='mr'></a> es lo que continuará siendo suya por causa de mi siervo David<a class='mr'></a> y por causa de Jerusalén,<a class='mr'></a> la ciudad que he escogido de todas las tribus de Israel. <span id='dcv_11_33' class='dv'>33&#160;</span>La razón por ello es que me han dejado a mí<a class='mr'></a> y han empezado a inclinarse ante Astoret,<a class='mr'></a> la diosa<a class='fn'></a> de los sidonios, ante Kemós,<a class='mr'></a> el dios<a class='fn'></a> de Moab, y ante Milcom,<a class='mr'></a> el dios de los hijos de Ammón; y no han andado en mis caminos haciendo lo que es recto a mis ojos, y mis estatutos y mis decisiones judiciales, como David su padre. <span id='dcv_11_34' class='dv'>34&#160;</span>Pero no tomaré de su mano todo el reino, porque por principal<a class='fn'></a> lo estableceré todos los días de su vida, por causa de David mi siervo a quien escogí,<a class='mr'></a> porque él guardó mis mandamientos y mis estatutos. <span id='dcv_11_35' class='dv'>35&#160;</span>Y ciertamente tomaré la gobernación real de la mano de su hijo y te la daré a ti, aun diez tribus.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Y a su hijo daré una tribu, a fin de que David mi siervo continúe teniendo una lámpara siempre delante de mí en Jerusalén,<a class='mr'></a> la ciudad que yo me he escogido para poner allí mi nombre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_37' class='dv'>37&#160;</span>Y a ti te tomaré, y verdaderamente reinarás sobre todo lo que tu alma desee con vehemencia,<a class='mr'></a> y ciertamente llegarás a ser rey sobre Israel. <span id='dcv_11_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Y tiene que suceder que, si obedeces todo lo que yo te mande, y de veras andas en mis caminos y realmente haces lo que es recto a mis ojos, guardando mis estatutos y mis mandamientos, así como lo hizo David mi siervo,<a class='mr'></a> entonces yo ciertamente resultaré estar contigo,<a class='mr'></a> y ciertamente te edificaré una casa duradera, tal como se la he edificado a David,<a class='mr'></a> y ciertamente te daré Israel. <span id='dcv_11_39' class='dv'>39&#160;</span>Y humillaré a la prole de David a causa de esto,<a class='mr'></a> solo que no para siempre’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Y Salomón empezó a buscar la manera de dar muerte a Jeroboán.<a class='mr'></a> Por eso Jeroboán se levantó y se fue huyendo<a class='mr'></a> a Egipto, a Sisaq<a class='mr'></a> el rey de Egipto, y continuó en Egipto hasta la muerte de Salomón.</p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_41' class='dv'>41&#160;</span>En cuanto al resto de los asuntos de Salomón, y todo lo que hizo, y su sabiduría, ¿no están escritos en el libro de los asuntos de Salomón? <span id='dcv_11_42' class='dv'>42&#160;</span>Y los días que Salomón había reinado en Jerusalén sobre todo Israel fueron cuarenta años.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Entonces yació Salomón con sus antepasados,<a class='mr'></a> y fue enterrado en la Ciudad de David<a class='mr'></a> su padre; y Rehoboam<a class='mr'></a> su hijo empezó a reinar en lugar de él.</p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p115' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>Y Rehoboam<a class='mr'></a> procedió a ir a Siquem, porque fue a Siquem<a class='mr'></a> adonde todo Israel fue para hacerlo rey. <span id='dcv_12_2' class='dv'>2&#160;</span>Y aconteció que tan pronto como Jeroboán<a class='mr'></a> hijo de Nebat oyó de ello, mientras todavía estaba en Egipto (porque había huido a causa del rey Salomón, a fin de morar Jeroboán en Egipto),<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_3' class='dv'>3&#160;</span>entonces mandaron a llamarlo. Después de aquello, Jeroboán y toda la congregación de Israel vinieron y empezaron a hablar a Rehoboam y dijeron:<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_4' class='dv'>4&#160;</span>“Tu padre, por su parte, hizo duro nuestro yugo, y, en cuanto a ti, ahora haz más ligero<a class='mr'></a> el duro servicio de tu padre y su yugo pesado<a class='mr'></a> que puso sobre nosotros, y te serviremos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Ante esto, él les dijo: “Váyanse por tres días y vuelvan a mí”.<a class='mr'></a> De modo que la gente se fue. <span id='dcv_12_6' class='dv'>6&#160;</span>Y el rey Rehoboam empezó a aconsejarse con los ancianos<a class='mr'></a> que habían continuado atendiendo a Salomón su padre mientras este continuó vivo, y dijo: “¿Cómo aconsejan ustedes que se responda a este pueblo?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv'>7&#160;</span>Por consiguiente, ellos le hablaron, y dijeron: “Si hoy te hicieras siervo de este pueblo y realmente les sirvieras,<a class='mr'></a> entonces tendrás que contestarles y hablarles con buenas palabras;<a class='mr'></a> y ellos de seguro llegarán a ser tus siervos siempre”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_8' class='dv'>8&#160;</span>Sin embargo, él dejó el consejo de los ancianos con que le habían aconsejado, y empezó a aconsejarse con los jóvenes que se habían criado con él,<a class='mr'></a> que eran los que lo atendían.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_9' class='dv'>9&#160;</span>Y pasó a decirles: “¿Qué ofrecen ustedes como consejo<a class='mr'></a> para que respondamos a esta gente que me ha hablado, diciendo: ‘Haz más ligero el yugo que tu padre puso sobre nosotros’?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>A su vez, los jóvenes que se habían criado con él le hablaron, y dijeron: “Esto es lo que debes decir<a class='mr'></a> a esta gente que te ha hablado y ha dicho: ‘Tu padre, por su parte, hizo pesado nuestro yugo, pero, en cuanto a ti, hazlo más ligero sobre nosotros’; esto es lo que debes hablarles: ‘Mi meñique mismo ciertamente será más grueso que las caderas de mi padre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y ahora bien, mi padre, por su parte, cargó sobre ustedes un yugo pesado; pero yo, por mi parte, añadiré al yugo de ustedes.<a class='mr'></a> Mi padre, por su parte, los castigó con látigos, pero yo, por mi parte, los castigaré con azotes [de puntas agudas]’”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y Jeroboán y todo el pueblo procedieron a venir a Rehoboam al tercer día, tal como el rey había hablado, al decir: “Vuelvan a mí al tercer día”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_13' class='dv'>13&#160;</span>Y el rey empezó a contestar con dureza<a class='mr'></a> a la gente, y a dejar el consejo de los ancianos que lo habían aconsejado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y pasó a hablarles conforme al consejo de los jóvenes,<a class='mr'></a> y dijo: “Mi padre, por su parte, hizo pesado el yugo de ustedes, pero yo, por mi parte, añadiré a su yugo. Mi padre, por su parte, los castigó con látigos, pero yo, por mi parte, los castigaré con azotes [de puntas agudas]”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_15' class='dv'>15&#160;</span>Y el rey no escuchó al pueblo,<a class='mr'></a> porque el que los asuntos tomaran otro giro fue a instancia de Jehová,<a class='mr'></a> a fin de que él realmente realizara su palabra<a class='mr'></a> que Jehová había hablado por medio de Ahíya,<a class='mr'></a> el silonita, a Jeroboán hijo de Nebat.</p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_16' class='dv'>16&#160;</span>Cuando todo Israel llegó a ver que el rey no les había escuchado, entonces el pueblo respondió al rey y dijo: “¿Qué parte nos corresponde a nosotros en David?<a class='mr'></a> Y no hay herencia en el hijo de Jesé. A tus dioses,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> oh Israel. ¡Ahora mira por tu propia casa, oh David!”.<a class='mr'></a> Con eso, Israel empezó a irse a sus tiendas. <span id='dcv_12_17' class='dv'>17&#160;</span>En cuanto a los hijos de Israel que moraban en las ciudades de Judá, Rehoboam continuó reinando sobre ellos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_18' class='dv'>18&#160;</span>Posteriormente, el rey Rehoboam envió a Adoram,<a class='mr'></a> que estaba sobre los reclutados para trabajo forzado,<a class='mr'></a> pero todo Israel lo lapidó,<a class='mr'></a> de modo que murió. Y el rey Rehoboam mismo se las arregló para subir al carro y huir a Jerusalén. <span id='dcv_12_19' class='dv'>19&#160;</span>Y los israelitas siguieron su sublevación<a class='mr'></a> contra la casa de David hasta el día de hoy.<a class='mr'></a></p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_20' class='dv'>20&#160;</span>Y aconteció que en cuanto todo Israel oyó que Jeroboán había vuelto, en seguida enviaron a llamarlo a la asamblea<a class='fn'></a> y lo hicieron rey sobre todo Israel.<a class='mr'></a> Nadie se hizo seguidor de la casa de David excepto la tribu de Judá sola.<a class='mr'></a></p></div><div id='p122' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_21' class='dv'>21&#160;</span>Cuando Rehoboam llegó a Jerusalén,<a class='mr'></a> inmediatamente congregó a toda la casa de Judá y a la tribu de Benjamín,<a class='mr'></a> ciento ochenta mil hombres selectos, físicamente capacitados para la guerra,<a class='fn'></a> para pelear contra la casa de Israel, a fin de traer la gobernación real de vuelta a Rehoboam hijo de Salomón. <span id='dcv_12_22' class='dv'>22&#160;</span>Entonces la palabra del Dios [verdadero]<a class='fn'></a> llegó a Semaya<a class='mr'></a> el hombre del Dios [verdadero],<a class='mr'></a> y dijo: <span id='dcv_12_23' class='dv'>23&#160;</span>“Di a Rehoboam hijo de Salomón el rey de Judá, y a toda la casa de Judá y a Benjamín y a los demás del pueblo: <span id='dcv_12_24' class='dv'>24&#160;</span>‘Esto es lo que ha dicho Jehová: “No deben subir y pelear contra sus hermanos, los hijos de Israel.<a class='mr'></a> Vuelva cada cual a su casa, porque es a instancia mía como esta cosa se ha efectuado”’”.<a class='mr'></a> Así que ellos obedecieron la palabra de Jehová,<a class='mr'></a> y se volvieron a casa, conforme a la palabra de Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y Jeroboán procedió a edificar a Siquem<a class='mr'></a> en la región montañosa de Efraín y a morar en ella. Entonces salió de allí y edificó a Penuel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_26' class='dv'>26&#160;</span>Y Jeroboán empezó a decir en su corazón:<a class='mr'></a> “Ahora el reino se volverá a la casa de David.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_27' class='dv'>27&#160;</span>Si este pueblo continúa subiendo a ofrecer sacrificios en la casa de Jehová en Jerusalén,<a class='mr'></a> entonces el corazón de este pueblo de seguro se volverá a su señor,<a class='fn'></a> Rehoboam el rey de Judá; y ciertamente me matarán<a class='mr'></a> y se volverán a Rehoboam el rey de Judá”. <span id='dcv_12_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Por lo tanto, el rey tomó consejo<a class='mr'></a> e hizo dos becerros de oro<a class='mr'></a> y dijo al pueblo:<a class='fn'></a> “Es demasiado para ustedes el que suban a Jerusalén. Aquí está tu Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> oh Israel, que te hizo subir de la tierra de Egipto”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Entonces colocó uno en Betel,<a class='mr'></a> y el otro lo puso en Dan.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Y esta cosa llegó a ser causa de pecado,<a class='mr'></a> y el pueblo empezó a ir delante de uno [de ellos] hasta Dan.</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_31' class='dv'>31&#160;</span>Y él se puso a hacer una casa de lugares altos<a class='mr'></a> y a hacer sacerdotes de la gente en general, que, casualmente, no eran de los hijos de Leví.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Y Jeroboán hizo además una fiesta en el mes octavo, en el día quince del mes, como la fiesta que había en Judá,<a class='mr'></a> a fin de hacer ofrendas sobre el altar que había hecho en Betel, para hacer sacrificios a los becerros que él había hecho; y puso a servir en Betel<a class='mr'></a> a los sacerdotes de los lugares altos que había hecho. <span id='dcv_12_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y empezó a hacer ofrendas sobre el altar que había hecho en Betel, el día quince del mes octavo, en el mes que él había inventado por sí mismo;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y procedió a hacer una fiesta para los hijos de Israel y a hacer ofrendas sobre el altar para hacer humo de sacrificio.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="13"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p125' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_13_1' class='dc dx'><a>13 </a></span>Y sucedió que hubo un hombre<a class='mr'></a> de Dios<a class='fn'></a> que por la palabra<a class='mr'></a> de Jehová había salido de Judá hasta Betel, mientras Jeroboán estaba de pie junto al altar<a class='mr'></a> para hacer humo de sacrificio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Entonces este gritó contra el altar, por la palabra de Jehová, y dijo: “Oh altar, altar, esto es lo que ha dicho Jehová: ‘¡Mira! ¡Un hijo que le nace a la casa de David, cuyo nombre es Josías!<a class='mr'></a> Y ciertamente sacrificará sobre ti a los sacerdotes de los lugares altos que están haciendo humo de sacrificio sobre ti, y huesos de hombres quemará<a class='fn'></a> sobre ti’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_3' class='dv'>3&#160;</span>Y dio un portento<a class='mr'></a> presagioso en aquel día, diciendo: “Este es el portento presagioso del cual Jehová ha hablado: ¡Mira! El altar se parte, y las cenizas grasosas que están sobre él ciertamente se verterán”.</p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_4' class='dv'>4&#160;</span>Y aconteció que, tan pronto como el rey oyó la palabra del hombre del Dios [verdadero]<a class='fn'></a> que había gritado contra el altar en Betel, en seguida alargó Jeroboán su mano de sobre el altar, y dijo: “¡Préndanlo!”.<a class='mr'></a> Al instante la mano que había alargado contra él quedó seca, y no pudo retirarla a sí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_5' class='dv'>5&#160;</span>Y el altar mismo se partió de modo que las cenizas grasosas se vertieron del altar, conforme al portento presagioso que el hombre del Dios [verdadero] había dado por la palabra de Jehová.<a class='mr'></a></p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_6' class='dv'>6&#160;</span>El rey ahora contestó y dijo al hombre del Dios [verdadero]: “Ablanda, por favor, el rostro de Jehová tu Dios y ora a favor de mí para que se me restaure la mano”.<a class='mr'></a> Por lo cual el hombre del Dios [verdadero] ablandó<a class='mr'></a> el rostro de Jehová, de modo que la mano del rey le fue restaurada, y llegó a estar como al principio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y el rey pasó a decir al hombre del Dios [verdadero]: “Ven conmigo a casa, sí, y toma sustento,<a class='mr'></a> y déjame darte un regalo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_8' class='dv'>8&#160;</span>Pero el hombre del Dios [verdadero] dijo al rey: “Aunque me dieras la mitad de tu casa<a class='mr'></a> no iría contigo<a class='mr'></a> ni comería pan ni bebería agua en este lugar. <span id='dcv_13_9' class='dv'>9&#160;</span>Porque así me mandó él por la palabra de Jehová, diciendo: ‘No debes comer pan<a class='mr'></a> ni beber agua, y no debes regresar por el camino que fuiste’”. <span id='dcv_13_10' class='dv'>10&#160;</span>Y empezó a irse por otro camino, y no regresó por el camino por el cual había venido a Betel.</p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_11' class='dv'>11&#160;</span>Y cierto viejo profeta<a class='mr'></a> moraba en Betel, y sus hijos<a class='fn'></a> ahora entraron y le contaron toda la obra que el hombre del Dios [verdadero] había hecho aquel día en Betel [y] las palabras que había hablado al rey, y siguieron contándolas a su padre. <span id='dcv_13_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces les habló su padre: “¿Por qué camino, pues, se fue?”. De modo que sus hijos le mostraron el camino por el cual se había ido el hombre del Dios [verdadero] que había salido de Judá. <span id='dcv_13_13' class='dv'>13&#160;</span>Él ahora dijo a sus hijos: “Aparéjenme el asno”. Por lo tanto, le aparejaron el asno,<a class='mr'></a> y él se fue cabalgando sobre él.</p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_14' class='dv'>14&#160;</span>Y se fue siguiendo al hombre del Dios [verdadero] y por fin lo halló sentado debajo del árbol grande.<a class='mr'></a> Entonces le dijo: “¿Eres tú el hombre del Dios [verdadero] que ha salido de Judá?”,<a class='mr'></a> a lo cual él dijo: “Yo soy”. <span id='dcv_13_15' class='dv'>15&#160;</span>Y pasó a decirle: “Ven conmigo a casa y come pan”. <span id='dcv_13_16' class='dv'>16&#160;</span>Pero él dijo: “No puedo volver contigo ni entrar contigo, y no puedo comer pan ni beber agua contigo en este lugar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_17' class='dv'>17&#160;</span>Porque se me ha hablado mediante la palabra de Jehová:<a class='mr'></a> ‘No debes comer pan ni beber agua allí. No debes regresar por el camino por el cual fuiste’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Ante esto, él le dijo: “Yo también soy profeta como tú, y un ángel<a class='mr'></a> mismo me habló por la palabra de Jehová, diciendo: ‘Hazlo volver contigo a tu casa para que coma pan y beba agua’”. (Lo engañó.)<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_19' class='dv'>19&#160;</span>De modo que regresó con él para comer pan en su casa y beber agua.<a class='mr'></a></p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_20' class='dv'>20&#160;</span>Y mientras estaban sentados a la mesa aconteció que la palabra<a class='mr'></a> de Jehová vino al profeta que lo había traído de vuelta; <span id='dcv_13_21' class='dv'>21&#160;</span>y él empezó a clamar al hombre del Dios [verdadero] que había salido de Judá, y dijo: “Esto es lo que ha dicho Jehová: ‘En virtud de que te rebelaste<a class='mr'></a> contra la orden de Jehová y no guardaste el mandamiento con el cual te mandó Jehová tu Dios,<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_22' class='dv'>22&#160;</span>sino que volviste para comer pan y beber agua en el lugar acerca del cual él te habló: “No comas pan ni bebas agua”, tu cuerpo muerto no entrará en la sepultura de tus antepasados’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_23' class='dv'>23&#160;</span>Y después que él hubo comido pan y después que hubo bebido aconteció que él en seguida le aparejó el asno, es decir, para el profeta a quien había traído de vuelta. <span id='dcv_13_24' class='dv'>24&#160;</span>Y este procedió a irse. Más tarde un león<a class='mr'></a> lo halló en el camino y le dio muerte,<a class='mr'></a> y su cuerpo muerto quedó arrojado en el camino. Y el asno estaba parado a su lado, y el león estaba parado al lado del cuerpo muerto. <span id='dcv_13_25' class='dv'>25&#160;</span>Y he aquí que unos hombres venían pasando, de modo que llegaron a ver el cuerpo muerto arrojado en el camino, y el león parado al lado del cuerpo muerto. Entonces entraron y hablaron de ello en la ciudad en la cual moraba el viejo profeta.</p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_26' class='dv'>26&#160;</span>Cuando oyó esto el profeta que lo había traído de vuelta del camino, en seguida dijo: “Es el hombre del Dios [verdadero] que se rebeló contra la orden de Jehová;<a class='mr'></a> y por eso Jehová lo dio al león, para que lo quebrantara y le diera muerte, conforme a la palabra de Jehová que él le habló”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_27' class='dv'>27&#160;</span>Y pasó a hablar a sus hijos, y dijo: “Aparéjenme el asno”. En seguida se lo aparejaron.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_28' class='dv'>28&#160;</span>Entonces se puso en marcha y halló el cuerpo muerto de aquél arrojado en el camino, con el asno y el león parados al lado del cuerpo muerto. El león no se había comido el cuerpo muerto, ni había quebrantado al asno.<a class='mr'></a> <span id='dcv_13_29' class='dv'>29&#160;</span>Y el profeta procedió a alzar el cuerpo muerto del hombre del Dios [verdadero] y a depositarlo sobre el asno y a traerlo de vuelta. Así entró en la ciudad del viejo profeta para plañir y enterrarlo. <span id='dcv_13_30' class='dv'>30&#160;</span>Por consiguiente, depositó el cuerpo muerto en la propia sepultura suya; y siguieron plañendo por él:<a class='mr'></a> “¡Qué lástima, hermano mío!”. <span id='dcv_13_31' class='dv'>31&#160;</span>Y aconteció, después de haberlo enterrado, que pasó a decir a sus hijos: “Cuando yo muera tienen que enterrarme en la sepultura en que está enterrado el hombre del Dios [verdadero]. Al lado de sus huesos depositen mis propios huesos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_13_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Porque sin falta se realizará<a class='mr'></a> la palabra que él clamó, por la palabra de Jehová, contra el altar<a class='mr'></a> que está en Betel y contra todas las casas de los lugares altos<a class='mr'></a> que están en las ciudades de Samaria”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_13_33' class='dv'>33&#160;</span>Después de este asunto Jeroboán no se volvió de su mal camino, sino que de nuevo se puso a hacer sacerdotes de lugares altos de la gente en general.<a class='mr'></a> En cuanto a cualquiera que se deleitara en ello, le llenaba la mano de poder<a class='fn'></a><a class='mr'></a> [y decía]: “Y llegue a ser él [uno de los] sacerdotes<a class='fn'></a> de lugares altos”. <span id='dcv_13_34' class='dv'>34&#160;</span>Y en este asunto llegó a haber causa de pecado por parte de la casa de Jeroboán<a class='mr'></a> y ocasión para raerla y aniquilarla de sobre la superficie del suelo.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="14"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p134' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_14_1' class='dc'>14 </span>En aquel tiempo enfermó Abías hijo de Jeroboán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_2' class='dv'>2&#160;</span>Por eso Jeroboán dijo a su esposa: “Levántate, por favor, y tienes que disfrazarte<a class='mr'></a> para que no sepan que eres la esposa de Jeroboán, y tienes que ir a Siló. ¡Mira! Allí es donde está Ahíya<a class='mr'></a> el profeta. Él es el que habló respecto de mí acerca de llegar a ser rey<a class='fn'></a> sobre este pueblo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_3' class='dv'>3&#160;</span>Y tienes que llevar en tu mano diez panes<a class='mr'></a> y tortas rociadas y un frasco<a class='mr'></a> de miel, y tienes que entrar a donde él.<a class='mr'></a> Él ciertamente te informará lo que le va a suceder al muchacho”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_4' class='dv'>4&#160;</span>Y la esposa de Jeroboán procedió a hacerlo así. Por lo tanto se levantó y fue a Siló,<a class='mr'></a> y vino a la casa de Ahíya. Ahora bien, Ahíya<a class='fn'></a> mismo no podía ver, porque sus ojos habían quedado fijos a causa de su edad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_5' class='dv'>5&#160;</span>Y Jehová mismo había dicho a Ahíya: “Aquí viene la esposa de Jeroboán a solicitar una palabra de ti respecto a su hijo; porque está enfermo. De esta manera y de aquella es como debes hablarle. Y sucederá<a class='fn'></a> que luego que llegue, estará arreglándose para que no se la reconozca”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_6' class='dv'>6&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto Ahíya oyó el sonido de los pies de ella al meterse ella por la entrada, empezó a decir: “Entra, esposa de Jeroboán.<a class='mr'></a> ¿Por qué estás arreglándote para que no se te reconozca mientras que a mí se me envía a ti con un mensaje severo? <span id='dcv_14_7' class='dv'>7&#160;</span>Ve, di a Jeroboán: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová el Dios de Israel: “Por cuanto te levanté de en medio de tu pueblo, para constituirte caudillo sobre mi pueblo Israel,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_8' class='dv'>8&#160;</span>y pasé a arrancar<a class='mr'></a> el reino de la casa de David y dártelo a ti, y tú no has llegado a ser como mi siervo David, que guardó mis mandamientos y que anduvo en pos de mí con todo su corazón, haciendo solo lo que era recto a mis ojos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_9' class='dv'>9&#160;</span>sino que te pusiste a actuar peor que todos los que resultaron ser antes de ti, y fuiste y te hiciste otro dios<a class='fn'></a><a class='mr'></a> e imágenes fundidas<a class='mr'></a> para ofenderme,<a class='mr'></a> y es a mí a quien has echado detrás de tu espalda;<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_10' class='dv'>10&#160;</span>por esa razón, ¡mira!, voy a traer calamidad sobre la casa de Jeroboán, y ciertamente cortaré de Jeroboán a cualquiera que orina contra una pared,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> un imposibilitado e inútil en Israel;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y realmente barreré de modo completo detrás de la casa de Jeroboán,<a class='mr'></a> así como uno remueve el estiércol hasta acabar con él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Al que de Jeroboán muera en la ciudad, los perros se lo comerán;<a class='mr'></a> y al que muera en el campo, las aves de los cielos se lo comerán,<a class='mr'></a> porque Jehová mismo lo ha hablado”’.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_12' class='dv'>12&#160;</span>”Y tú misma, levántate, vete a tu casa. Cuando entren tus pies en la ciudad, el niño ciertamente morirá. <span id='dcv_14_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y todo Israel verdaderamente lo plañirá<a class='mr'></a> y lo enterrará, porque este es el único de Jeroboán que entrará en sepultura; a causa de que algo bueno para con Jehová el Dios de Israel se ha hallado en él, en la casa de Jeroboán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y Jehová ciertamente levantará para sí un rey<a class='mr'></a> sobre Israel que cortará la casa de Jeroboán el día citado, ¿y qué si ahora mismo?<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y Jehová verdaderamente derribará a Israel, tal como se agita la caña en el agua;<a class='mr'></a> y ciertamente desarraigará<a class='mr'></a> a Israel de este buen suelo<a class='mr'></a> que dio a sus antepasados, y verdaderamente los esparcirá<a class='mr'></a> más allá del Río,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> por razón de que hicieron sus postes sagrados,<a class='mr'></a> ofendiendo<a class='mr'></a> así a Jehová. <span id='dcv_14_16' class='dv'>16&#160;</span>Y entregará a Israel<a class='mr'></a> por causa de los pecados de Jeroboán con que pecó y con que hizo pecar a Israel”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_17' class='dv'>17&#160;</span>Ante eso, la esposa de Jeroboán se levantó y se puso en marcha y llegó a Tirzá.<a class='mr'></a> Al llegar ella al umbral de la casa, el muchacho mismo murió. <span id='dcv_14_18' class='dv'>18&#160;</span>Lo enterraron, pues, y todo Israel se puso a plañir por él, conforme a la palabra de Jehová que él había hablado por medio de su siervo Ahíya el profeta.</p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_19' class='dv'>19&#160;</span>Y el resto de los asuntos de Jeroboán, cómo guerreó<a class='mr'></a> y cómo reinó, allí están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Israel. <span id='dcv_14_20' class='dv'>20&#160;</span>Y los días que reinó Jeroboán fueron veintidós años, después de lo cual yació con sus antepasados;<a class='mr'></a> y Nadab<a class='mr'></a> su hijo empezó a reinar en lugar de él.</p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>En cuanto a Rehoboam,<a class='mr'></a> hijo de Salomón, había llegado a ser rey en Judá. Cuarenta y un años de edad tenía Rehoboam cuando empezó a reinar, y diecisiete años reinó en Jerusalén, la ciudad<a class='mr'></a> que Jehová había escogido de todas las tribus<a class='mr'></a> de Israel para poner allí su nombre.<a class='mr'></a> Y el nombre de su madre era Naamá la ammonita.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_22' class='dv'>22&#160;</span>Y Judá siguió haciendo lo que era malo a los ojos de Jehová,<a class='mr'></a> de modo que lo incitaron<a class='mr'></a> a celos más que todo lo que habían hecho sus antepasados mediante sus pecados con que habían pecado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y ellos también siguieron edificándose lugares altos<a class='mr'></a> y columnas sagradas<a class='mr'></a> y postes sagrados<a class='mr'></a> sobre toda colina alta<a class='mr'></a> y debajo de todo árbol frondoso.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_24' class='dv'>24&#160;</span>Y hasta el prostituto de templo<a class='fn'></a> se hallaba en el país.<a class='mr'></a> Actuaron conforme a todas las cosas detestables de las naciones que Jehová había expulsado de delante de los hijos de Israel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y en el año quinto del rey Rehoboam aconteció que Sisaq<a class='mr'></a> el rey de Egipto subió contra Jerusalén. <span id='dcv_14_26' class='dv'>26&#160;</span>Y logró tomar los tesoros de la casa de Jehová y los tesoros de la casa del rey;<a class='mr'></a> y todo lo tomó.<a class='mr'></a> Y pasó a tomar todos los escudos de oro que Salomón había hecho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_27' class='dv'>27&#160;</span>Por lo tanto, el rey Rehoboam hizo en lugar de ellos escudos de cobre, y los encomendó al control de los jefes de los corredores,<a class='mr'></a> los guardas de la entrada de la casa del rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_28' class='dv'>28&#160;</span>Y sucedía que siempre que el rey venía a la casa de Jehová, los corredores los llevaban, y los devolvían a la cámara de la guardia de los corredores.<a class='mr'></a></p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_14_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Y el resto de los asuntos de Rehoboam y todo cuanto hizo, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los tiempos de los reyes de Judá? <span id='dcv_14_30' class='dv'>30&#160;</span>Y hubo guerra misma entre Rehoboam y Jeroboán siempre.<a class='mr'></a> <span id='dcv_14_31' class='dv'>31&#160;</span>Por fin Rehoboam yació con sus antepasados, y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David.<a class='mr'></a> Y el nombre de su madre fue Naamá la ammonita.<a class='mr'></a> Y Abiyam<a class='fn'></a><a class='mr'></a> su hijo empezó a reinar en lugar de él.</p></div></div></text>
<text chap="15"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p144' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_15_1' class='dc'>15 </span>Y en el año dieciocho del rey Jeroboán<a class='mr'></a> hijo de Nebat,<a class='mr'></a> Abiyam llegó a ser rey sobre Judá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_2' class='dv'>2&#160;</span>Tres años reinó en Jerusalén; y el nombre de su madre era Maacá<a class='mr'></a> la nieta<a class='fn'></a> de Abisalom.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_3' class='dv'>3&#160;</span>Y él siguió andando en todos los pecados de su padre que este había cometido antes de él; y su corazón no resultó completo<a class='mr'></a> para con Jehová su Dios, como el corazón de David su antepasado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_4' class='dv'>4&#160;</span>Porque, a causa de David,<a class='mr'></a> Jehová su Dios le dio una lámpara<a class='mr'></a> en Jerusalén, levantando a su hijo después de él y manteniendo en existencia a Jerusalén,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_15_5' class='dv'>5&#160;</span>porque David hizo lo que era recto a los ojos de Jehová, y no se desvió de nada que Él le hubo mandado todos los días de su vida,<a class='mr'></a> excepto en el asunto de Urías el hitita.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_6' class='dv'>6&#160;</span>Y hubo guerra misma entre Rehoboam<a class='fn'></a> y Jeroboán todos los días de su vida.<a class='mr'></a></p></div><div id='p145' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_7' class='dv'>7&#160;</span>En cuanto al resto de los asuntos de Abiyam y todo cuanto hizo, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Judá? También hubo guerra entre Abiyam y Jeroboán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_8' class='dv'>8&#160;</span>Por fin Abiyam yació con sus antepasados, y lo enterraron en la Ciudad de David;<a class='mr'></a> y Asá<a class='mr'></a> su hijo empezó a reinar en lugar de él.</p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_9' class='dv'>9&#160;</span>En el año veinte de Jeroboán el rey de Israel, Asá reinó como rey de Judá. <span id='dcv_15_10' class='dv'>10&#160;</span>Y cuarenta y un años reinó en Jerusalén; y el nombre de su abuela<a class='fn'></a> era Maacá<a class='mr'></a> la nieta de Abisalom.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_11' class='dv'>11&#160;</span>Y Asá procedió a hacer lo que era recto a los ojos de Jehová, como David su antepasado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Por lo tanto, hizo pasar del país a los prostitutos de templo<a class='mr'></a> y quitó todos los ídolos estercolizos<a class='mr'></a> que sus antepasados habían hecho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>En cuanto a Maacá<a class='mr'></a> misma, su abuela, pasó a removerla de [ser] dama,<a class='mr'></a> porque ella había hecho un ídolo horrible al poste sagrado; después de lo cual Asá cortó el ídolo horrible<a class='mr'></a> de ella y lo quemó<a class='mr'></a> en el valle torrencial de Cedrón.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y los lugares altos<a class='mr'></a> no los quitó.<a class='mr'></a> No obstante, el corazón mismo de Asá resultó completo para con Jehová todos sus días.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_15' class='dv'>15&#160;</span>Y empezó a introducir en la casa de Jehová las cosas santificadas por su padre y las cosas santificadas por él mismo, plata y oro y objetos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y hubo guerra misma entre Asá y Baasá<a class='mr'></a> el rey de Israel todos los días de ellos. <span id='dcv_15_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Por lo tanto, Baasá el rey de Israel subió contra Judá y se puso a edificar a Ramá,<a class='mr'></a> para no permitir que nadie saliera ni entrara donde Asá el rey de Judá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_18' class='dv'>18&#160;</span>Ante eso, Asá tomó toda la plata y el oro que quedaban en los tesoros de la casa de Jehová y los tesoros de la casa del rey y los puso en la mano de sus siervos; y ahora el rey Asá los envió a Ben-hadad<a class='mr'></a> hijo de Tabrimón hijo de Hezión, el rey de Siria,<a class='mr'></a> que estaba morando en Damasco,<a class='mr'></a> y dijo: <span id='dcv_15_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>“Hay un pacto entre yo y tú, entre mi padre y tu padre. Mira que te he enviado un presente<a class='mr'></a> de plata y oro. Anda, rompe en efecto tu pacto con Baasá el rey de Israel, para que se retire de mí”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Por consiguiente, Ben-hadad escuchó al rey Asá y envió a los jefes de las fuerzas militares que eran suyas contra las ciudades de Israel, y fue derribando a Ijón<a class='mr'></a> y Dan<a class='mr'></a> y Abel-bet-maacá<a class='mr'></a> y todo Kinéret, hasta toda la tierra de Neftalí.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_21' class='dv'>21&#160;</span>Y aconteció que, tan pronto como Baasá tuvo noticia de ello, inmediatamente dejó de edificar a Ramá<a class='mr'></a> y continuó morando en Tirzá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_22' class='dv'>22&#160;</span>Y el rey Asá, por su parte, mandó llamar a todo Judá<a class='mr'></a> —no quedó nadie exento— y procedieron a llevarse las piedras de Ramá y las maderas de ella, con las cuales Baasá había estado edificando; y el rey Asá se puso a edificar con ellas a Gueba<a class='mr'></a> en Benjamín, y a Mizpá.<a class='mr'></a></p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>En cuanto al resto de todos los asuntos de Asá, y todo su poderío y todo lo que hizo, y las ciudades que edificó, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Judá? Solo que al tiempo en que envejeció<a class='mr'></a> enfermó de los pies.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_24' class='dv'>24&#160;</span>Por fin Asá yació con sus antepasados,<a class='mr'></a> y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David su antepasado;<a class='mr'></a> y Jehosafat<a class='mr'></a> su hijo empezó a reinar en lugar de él.</p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_25' class='dv'>25&#160;</span>En cuanto a Nadab<a class='mr'></a> hijo de Jeroboán, llegó a ser rey sobre Israel en el segundo año de Asá el rey de Judá; y continuó reinando sobre Israel dos años. <span id='dcv_15_26' class='dv'>26&#160;</span>Y siguió haciendo lo que era malo<a class='mr'></a> a los ojos de Jehová y fue andando en el camino de su padre<a class='mr'></a> y en su pecado con que hizo pecar a Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_27' class='dv'>27&#160;</span>Y Baasá<a class='mr'></a> hijo de Ahíya de la casa de Isacar empezó a conspirar contra él; y Baasá logró derribarlo en Guibetón,<a class='mr'></a> que pertenecía a los filisteos, mientras Nadab y todo Israel estaban sitiando a Guibetón. <span id='dcv_15_28' class='dv'>28&#160;</span>Así que Baasá le dio muerte en el tercer año de Asá el rey de Judá, y empezó a reinar en lugar de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_29' class='dv'>29&#160;</span>Y aconteció que, luego que llegó a ser rey, derribó a toda la casa de Jeroboán. No dejó que quedara ninguno de Jeroboán que respirara,<a class='fn'></a> hasta que los hubo aniquilado, conforme a la palabra de Jehová que él había hablado por medio de su siervo Ahíya el silonita,<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_30' class='dv'>30&#160;</span>a causa de los pecados de Jeroboán con que pecó<a class='mr'></a> y con que hizo pecar a Israel [y] por lo ofensivo de él con que ofendió a Jehová el Dios de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_31' class='dv'>31&#160;</span>En cuanto al resto de los asuntos de Nadab y todo cuanto hizo, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Israel? <span id='dcv_15_32' class='dv'>32&#160;</span>Y hubo guerra misma entre Asá y Baasá el rey de Israel todos los días de estos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_15_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>En el tercer año de Asá el rey de Judá, Baasá hijo de Ahíya llegó a ser rey sobre todo Israel en Tirzá por veinticuatro años.<a class='mr'></a> <span id='dcv_15_34' class='dv'>34&#160;</span>Y siguió haciendo lo que era malo a los ojos de Jehová,<a class='mr'></a> y fue andando en el camino de Jeroboán<a class='mr'></a> y en su pecado con que hizo pecar a Israel.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="16"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p151' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_16_1' class='dc'>16 </span>Ahora vino la palabra de Jehová a Jehú<a class='mr'></a> hijo de Hananí<a class='mr'></a> contra Baasá, y dijo: <span id='dcv_16_2' class='dv'>2&#160;</span>“Por cuanto te levanté del polvo<a class='mr'></a> para constituirte caudillo sobre mi pueblo Israel,<a class='mr'></a> pero te fuiste andando en el camino de Jeroboán<a class='mr'></a> y así hiciste pecar a mi pueblo Israel, ofendiéndome con los pecados de ellos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_3' class='dv'>3&#160;</span>aquí voy a barrer de modo completo tras Baasá y tras su casa, y ciertamente constituiré su casa como la casa de Jeroboán hijo de Nebat.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>A cualquiera de Baasá que muera en la ciudad, los perros se lo comerán; y a cualquiera suyo que muera en el campo, las aves de los cielos se lo comerán”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_5' class='dv'>5&#160;</span>En cuanto al resto de los asuntos de Baasá y lo que hizo, y su poderío, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Israel? <span id='dcv_16_6' class='dv'>6&#160;</span>Por fin Baasá yació con sus antepasados, y fue enterrado en Tirzá;<a class='mr'></a> y Elah su hijo empezó a reinar en lugar de él. <span id='dcv_16_7' class='dv'>7&#160;</span>Y también por medio de Jehú hijo de Hananí el profeta, la palabra misma de Jehová había venido contra Baasá y contra su casa,<a class='mr'></a> tanto por toda la maldad que él cometió a los ojos de Jehová ofendiéndolo<a class='mr'></a> con la obra de sus manos,<a class='mr'></a> para que ella llegara a ser como la casa de Jeroboán, como porque lo<a class='fn'></a> derribó.<a class='mr'></a></p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_8' class='dv'>8&#160;</span>En el año veintiséis de Asá el rey de Judá, Elah hijo de Baasá llegó a ser rey sobre Israel en Tirzá, por dos años. <span id='dcv_16_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y su siervo Zimrí,<a class='mr'></a> el jefe de la mitad de los carros, empezó a conspirar contra él, mientras este estaba en Tirzá bebiendo<a class='mr'></a> hasta emborracharse en casa de Arzá, que estaba sobre la casa<a class='mr'></a> en Tirzá. <span id='dcv_16_10' class='dv'>10&#160;</span>Y Zimrí procedió a entrar y a derribarlo<a class='mr'></a> y darle muerte en el año veintisiete de Asá el rey de Judá, y empezó a reinar en lugar de él. <span id='dcv_16_11' class='dv'>11&#160;</span>Y aconteció que, cuando empezó a reinar, en cuanto se sentó sobre su trono, derribó a toda la casa de Baasá. No dejó que quedara ninguno de los suyos que orinara contra una pared,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ni sus vengadores de sangre<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ni sus amigos. <span id='dcv_16_12' class='dv'>12&#160;</span>Así Zimrí aniquiló a toda la casa de Baasá,<a class='mr'></a> conforme a la palabra de Jehová<a class='mr'></a> que él había hablado contra Baasá mediante Jehú el profeta,<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_13' class='dv'>13&#160;</span>a causa de todos los pecados de Baasá y los pecados de Elah<a class='mr'></a> su hijo con que pecaron y con que hicieron pecar a Israel, ofendiendo a Jehová el Dios de Israel con sus vanos ídolos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_16_14' class='dv'>14&#160;</span>En cuanto al resto de los asuntos de Elah y todo cuanto hizo, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Israel?</p></div><div id='p154' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_15' class='dv'>15&#160;</span>En el año veintisiete de Asá el rey de Judá, Zimrí llegó a ser rey por siete días<a class='mr'></a> en Tirzá, mientras el pueblo estaba acampado contra Guibetón,<a class='mr'></a> que pertenecía a los filisteos. <span id='dcv_16_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Con el tiempo, el pueblo que estaba acampado oyó decir: “Zimrí ha conspirado y también ha derribado al rey”. Por lo tanto, todo Israel hizo que el jefe del ejército, Omrí,<a class='mr'></a> fuera rey sobre Israel en aquel día en el campamento. <span id='dcv_16_17' class='dv'>17&#160;</span>Omrí y con él todo Israel ahora fueron subiendo de Guibetón y empezaron a poner sitio<a class='mr'></a> a Tirzá. <span id='dcv_16_18' class='dv'>18&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto Zimrí vio que la ciudad había sido tomada, entonces entró en la torre de habitación de la casa del rey y quemó con fuego sobre sí la casa del rey, de modo que murió,<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_19' class='dv'>19&#160;</span>por los pecados suyos con que había pecado haciendo lo que era malo a los ojos de Jehová<a class='mr'></a> al andar en el camino de Jeroboán y en su pecado que él cometió, haciendo pecar a Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_20' class='dv'>20&#160;</span>En cuanto al resto de los asuntos de Zimrí y su conspiración con que conspiró, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Israel?</p></div><div id='p155' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_21' class='dv'>21&#160;</span>Entonces fue cuando el pueblo de Israel empezó a dividirse en dos partes.<a class='mr'></a> Había [los de] una parte del pueblo que se hicieron seguidores de Tibní hijo de Guinat, para hacerlo rey, y [los de] la otra parte, seguidores de Omrí. <span id='dcv_16_22' class='dv'>22&#160;</span>Por fin la gente que estaba siguiendo a Omrí venció a la gente que estaba siguiendo a Tibní hijo de Guinat; de manera que Tibní murió, y Omrí empezó a reinar.</p></div><div id='p156' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>En el año treinta y uno de Asá el rey de Judá, Omrí llegó a ser rey<a class='fn'></a> sobre Israel por doce años. En Tirzá reinó seis años. <span id='dcv_16_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y procedió a comprar a Sémer la montaña de Samaria<a class='fn'></a> por dos talentos<a class='fn'></a> de plata, y se puso a edificar [en] la montaña y a llamar el nombre de la ciudad que edificó por el nombre de Sémer el amo<a class='fn'></a> de la montaña: Samaria.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_25' class='dv'>25&#160;</span>Y Omrí siguió haciendo lo que era malo a los ojos de Jehová, y llegó a hacer peor que todos los que fueron antes de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_26' class='dv'>26&#160;</span>Y fue andando en todo el camino de Jeroboán hijo de Nebat<a class='mr'></a> y en su pecado con que hizo pecar a Israel, ofendiendo a Jehová el Dios de Israel con sus vanos ídolos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_27' class='dv'>27&#160;</span>En cuanto al resto de los asuntos de Omrí, lo que hizo, y su poderío con que actuó, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Israel? <span id='dcv_16_28' class='dv'>28&#160;</span>Por fin Omrí yació con sus antepasados, y fue enterrado en Samaria; y Acab<a class='mr'></a> su hijo empezó a reinar en lugar de él.</p></div><div id='p157' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_29' class='dv'>29&#160;</span>Y en cuanto a Acab hijo de Omrí, él llegó a ser rey sobre Israel el año treinta y ocho de Asá el rey de Judá; y Acab hijo de Omrí continuó reinando sobre Israel en Samaria<a class='mr'></a> veintidós años. <span id='dcv_16_30' class='dv'>30&#160;</span>Y Acab hijo de Omrí procedió a hacer peor a los ojos de Jehová que todos los que fueron antes de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_16_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Y aconteció que, [como si fuera] la cosa más insignificante<a class='mr'></a> el que anduviera en los pecados de Jeroboán<a class='mr'></a> hijo de Nebat, ahora tomó por esposa<a class='mr'></a> a Jezabel<a class='mr'></a> hija de Etbaal el rey de los sidonios,<a class='mr'></a> y se puso a ir y servir a Baal<a class='fn'></a><a class='mr'></a> e inclinarse ante él. <span id='dcv_16_32' class='dv'>32&#160;</span>Además, erigió un altar a Baal en la casa<a class='mr'></a> de Baal que edificó en Samaria. <span id='dcv_16_33' class='dv'>33&#160;</span>Y Acab pasó a hacer el poste sagrado;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y Acab llegó a hacer más para ofender<a class='mr'></a> a Jehová el Dios de Israel que todos los reyes de Israel que hubo antes de él.</p></div><div id='p158' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_16_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>En sus días Hiel el betelita edificó a Jericó. Pagando con la pérdida de Abiram, su primogénito, colocó el fundamento de ella, y pagando con la pérdida de Segub, el menor de los suyos, puso sus puertas, conforme a la palabra de Jehová que él había hablado por medio de Josué<a class='fn'></a> hijo de Nun.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="17"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p159' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_17_1' class='dc dx'><a>17 </a></span>Y Elías<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el tisbita, de los habitantes<a class='fn'></a> de Galaad,<a class='mr'></a> procedió a decir a Acab: “¡Tan ciertamente como que vive Jehová<a class='mr'></a> el Dios de Israel, delante de quien en efecto estoy de pie,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> no habrá durante estos años ni rocío ni lluvia,<a class='mr'></a> excepto por orden de mi palabra!”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p160' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_2' class='dv'>2&#160;</span>Ahora le vino la palabra<a class='mr'></a> de Jehová, diciendo: <span id='dcv_17_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>“Vete de aquí, y tienes que dirigirte hacia el este y ocultarte<a class='mr'></a> junto al valle torrencial de Kerit, que está al este del Jordán. <span id='dcv_17_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y tiene que suceder que debes beber del valle torrencial,<a class='mr'></a> y ciertamente daré orden a los cuervos<a class='mr'></a> para que te suministren alimento allí”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_5' class='dv'>5&#160;</span>Él se fue inmediatamente e hizo conforme a la palabra de Jehová,<a class='mr'></a> así es que se fue y se puso a morar junto al valle torrencial de Kerit, que está al este del<a class='fn'></a> Jordán. <span id='dcv_17_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y los cuervos mismos le traían pan y carne por la mañana, y pan y carne al atardecer, y siguió bebiendo<a class='mr'></a> del valle torrencial. <span id='dcv_17_7' class='dv'>7&#160;</span>Pero al cabo de algunos días aconteció que el valle torrencial se secó,<a class='mr'></a> porque no había ocurrido aguacero sobre la tierra.</p></div><div id='p161' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_8' class='dv'>8&#160;</span>La palabra de Jehová ahora le vino, diciendo:<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>“Levántate, ve a Sarepta,<a class='mr'></a> que pertenece a Sidón, y tienes que morar allí. ¡Mira! Ciertamente daré orden allí a una mujer, una viuda, para que te suministre alimento”. <span id='dcv_17_10' class='dv'>10&#160;</span>Por lo tanto, él se levantó y se fue a Sarepta, y entró por la entrada de la ciudad; y, ¡mire!, allí estaba una mujer, una viuda, recogiendo pedazos de leña. De modo que la llamó y dijo: “Por favor, consígueme un sorbo de agua en una vasija para beber”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_11' class='dv'>11&#160;</span>Cuando ella empezó a ir para conseguirlo, él pasó a llamarla y a decir: “Por favor, consígueme un pedacito de pan<a class='mr'></a> en tu mano”. <span id='dcv_17_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Por lo cual ella dijo: “Tan ciertamente como que vive Jehová tu Dios,<a class='mr'></a> no tengo torta redonda,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sino un puñado<a class='mr'></a> de harina en el jarro grande y un poco de aceite<a class='mr'></a> en el jarro pequeño; y aquí estoy recogiendo unos cuantos<a class='fn'></a> pedazos de leña, y tengo que entrar y hacer algo para mí y mi hijo, y tendremos que comerlo y morir”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p162' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_13' class='dv'>13&#160;</span>Entonces le dijo Elías: “No tengas miedo.<a class='mr'></a> Entra, haz conforme a tu palabra. Solo que de lo que hay allí, hazme primero una pequeña torta redonda,<a class='mr'></a> y tienes que traérmela acá fuera, y para ti y tu hijo puedes hacer algo después. <span id='dcv_17_14' class='dv'>14&#160;</span>Porque esto es lo que ha dicho Jehová el Dios de Israel: ‘El jarro grande de harina mismo no se agotará, y el jarro pequeño de aceite mismo no fallará hasta el día en que Jehová dé un aguacero sobre la superficie del suelo’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_15' class='dv'>15&#160;</span>Por lo tanto, ella se fue e hizo conforme a la palabra de Elías; y continuó comiendo, ella junto con él y con su casa, por días.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_16' class='dv'>16&#160;</span>El jarro grande de harina mismo no se agotó, y el jarro pequeño de aceite mismo no falló,<a class='mr'></a> conforme a la palabra de Jehová que él había hablado por medio de Elías.</p></div><div id='p163' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_17_17' class='dv'>17&#160;</span>Y después de estas cosas aconteció que el hijo de la mujer, el ama de la casa, enfermó, y su enfermedad llegó a ser tan grave que no quedó aliento en él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_18' class='dv'>18&#160;</span>Ante esto, ella dijo a Elías: “¿Qué tengo yo que ver contigo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> oh hombre del Dios [verdadero]? Has venido a mí para que se recuerde mi error<a class='mr'></a> y para dar muerte a mi hijo”. <span id='dcv_17_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Pero él le dijo:<a class='fn'></a> “Dame tu hijo”. Entonces lo tomó del seno de ella y lo llevó arriba a la cámara en el techo,<a class='mr'></a> donde él moraba, y lo acostó sobre su propio lecho.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_20' class='dv'>20&#160;</span>Y empezó a clamar a Jehová y a decir: “Oh Jehová mi Dios,<a class='mr'></a> ¿también sobre la viuda con quien estoy residiendo como forastero tienes que traer perjuicio, dando muerte a su hijo?”. <span id='dcv_17_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y procedió a estirarse sobre el niño<a class='mr'></a> tres veces y a clamar a Jehová y a decir: “Oh Jehová mi Dios, por favor, haz que el alma<a class='mr'></a> de este niño vuelva dentro de él”. <span id='dcv_17_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Finalmente Jehová escuchó la voz de Elías,<a class='mr'></a> de modo que el alma del niño volvió dentro de él, y llegó a vivir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_23' class='dv'>23&#160;</span>Elías ahora tomó al niño y lo bajó desde la cámara en el techo hasta dentro de la casa, y se lo dio a su madre; y entonces dijo Elías: “Mira, tu hijo está vivo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_17_24' class='dv'>24&#160;</span>Ante esto, la mujer dijo a Elías: “Ahora, de veras, sí sé que eres un hombre de Dios,<a class='mr'></a> y que la palabra de Jehová en tu boca es verdadera”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="18"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p164' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_18_1' class='dc dx'><a>18 </a></span>Y [después de] muchos días<a class='mr'></a> aconteció que la propia palabra de Jehová vino a Elías al tercer año, diciendo: “Ve, muéstrate a Acab, porque estoy resuelto a dar lluvia<a class='fn'></a> sobre la superficie del suelo”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_2' class='dv'>2&#160;</span>Por lo tanto, Elías fue a mostrarse a Acab, mientras el hambre era grave<a class='mr'></a> en Samaria.</p></div><div id='p165' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Entretanto, Acab llamó a Abdías,<a class='fn'></a> que estaba sobre la casa.<a class='mr'></a> (Ahora bien, Abdías mismo había resultado ser uno que temía<a class='mr'></a> en gran manera a Jehová. <span id='dcv_18_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Por eso aconteció que, cuando Jezabel<a class='mr'></a> cortó [de la existencia] a los profetas de Jehová,<a class='mr'></a> Abdías procedió a tomar a cien profetas y mantenerlos escondidos por cincuentenas en una cueva, y les suministró pan y agua.)<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_5' class='dv'>5&#160;</span>Y Acab pasó a decir a Abdías: “Ve por la tierra a todos los manantiales de agua y a todos los valles torrenciales. Tal vez hallemos hierba verde,<a class='mr'></a> para que conservemos vivos los caballos y mulos y no nos sean cortadas [más] de las bestias”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_6' class='dv'>6&#160;</span>De modo que dividieron entre sí la tierra por la cual pasar. Acab mismo se fue solo por un camino, y Abdías mismo se fue solo por otro camino.<a class='mr'></a></p></div><div id='p166' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_7' class='dv'>7&#160;</span>Al continuar Abdías por el camino, pues, allí estaba Elías para encontrarse con él.<a class='mr'></a> En seguida [Abdías] lo reconoció y cayó sobre su rostro<a class='mr'></a> y dijo: “¿Eres tú, mi señor<a class='mr'></a> Elías?”. <span id='dcv_18_8' class='dv'>8&#160;</span>Ante esto, él le dijo: “Soy yo. Ve, di a tu señor:<a class='mr'></a> ‘Aquí está Elías’”. <span id='dcv_18_9' class='dv'>9&#160;</span>Pero él dijo: “¿Qué pecado<a class='mr'></a> he cometido yo para que pongas a tu siervo en la mano de Acab para que me dé muerte? <span id='dcv_18_10' class='dv'>10&#160;</span>Tan ciertamente como que vive Jehová tu Dios,<a class='mr'></a> no hay nación o reino adonde no haya enviado mi señor a buscarte. Después que habían dicho: ‘No está [aquí]’, hacía que el reino y la nación juraran que no te podían hallar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_11' class='dv'>11&#160;</span>Y ahora estás diciendo: ‘Ve, di a tu señor: “Aquí está Elías”’. <span id='dcv_18_12' class='dv'>12&#160;</span>Y de seguro sucederá que, cuando yo mismo me vaya de ti, entonces el espíritu<a class='mr'></a> mismo de Jehová te llevará a donde yo no sepa; y yo habré ido a informárselo a Acab, y él no te hallará, y de seguro me matará,<a class='mr'></a> por cuanto tu siervo mismo ha temido a Jehová desde su juventud.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_13' class='dv'>13&#160;</span>¿No le han referido a mi señor lo que hice cuando Jezabel mató a los profetas de Jehová, cómo mantuve escondidos a algunos de los profetas de Jehová, a cien hombres por cincuentenas en una cueva,<a class='mr'></a> y seguí suministrándoles pan y agua?<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_14' class='dv'>14&#160;</span>Y ahora estás diciendo: ‘Ve, di a tu señor: “Aquí está Elías”’. Y él de seguro me matará”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_15' class='dv'>15&#160;</span>Sin embargo, Elías dijo: “Tan ciertamente como que vive<a class='mr'></a> Jehová de los ejércitos,<a class='mr'></a> delante de quien en verdad estoy de pie,<a class='fn'></a> hoy me mostraré a él”.</p></div><div id='p167' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_16' class='dv'>16&#160;</span>Por consiguiente, Abdías se fue a encontrarse con Acab, y se lo informó; y por eso Acab fue a encontrarse con Elías.</p></div><div id='p168' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_17' class='dv'>17&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto Acab vio a Elías, Acab le dijo inmediatamente: “¿Eres tú, el acarreador de extrañamiento a Israel?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p169' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_18' class='dv'>18&#160;</span>A lo que dijo él: “Yo no he acarreado extrañamiento<a class='mr'></a> a Israel, sino tú y la casa de tu padre,<a class='mr'></a> porque ustedes han abandonado los mandamientos de Jehová,<a class='mr'></a> y tú te pusiste a seguir a los Baales.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y ahora envía, júntame a todo Israel en el monte Carmelo,<a class='mr'></a> y también a los cuatrocientos cincuenta profetas de Baal<a class='mr'></a> y a los cuatrocientos profetas del poste sagrado,<a class='mr'></a> que están comiendo a la mesa de Jezabel”.<a class='mr'></a>&#160;<span id='dcv_18_20' class='dv'>20&#160;</span>Y Acab procedió a enviar [mensajeros] entre todos los hijos de Israel y a juntar a los profetas<a class='mr'></a> en el monte Carmelo.</p></div><div id='p170' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Entonces Elías se acercó a todo el pueblo y dijo: “¿Hasta cuándo irán cojeando sobre dos opiniones diferentes?<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Si Jehová es el Dios [verdadero],<a class='fn'></a> vayan siguiéndolo;<a class='mr'></a> pero si Baal lo es, vayan siguiéndolo a él”. Y el pueblo no dijo una palabra en respuesta a él. <span id='dcv_18_22' class='dv'>22&#160;</span>Y Elías pasó a decir al pueblo: “Yo mismo he quedado como profeta de Jehová,<a class='mr'></a> yo solo, mientras que los profetas de Baal son cuatrocientos cincuenta hombres. <span id='dcv_18_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Ahora que nos den dos toros jóvenes, y que escojan ellos para sí un toro joven y lo corten en pedazos y lo pongan sobre la leña, pero no deben ponerle fuego. Y yo mismo aderezaré el otro toro joven, y tendré que ponerlo sobre la leña, pero no le pondré fuego. <span id='dcv_18_24' class='dv'>24&#160;</span>Y ustedes tienen que invocar el nombre de su dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y yo, por mi parte, invocaré el nombre de Jehová; y tiene que suceder que el Dios [verdadero]<a class='fn'></a> que responda por medio de fuego<a class='mr'></a> es el Dios [verdadero]”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> A esto todo el pueblo respondió y dijo: “La cosa está bien”.</p></div><div id='p171' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_25' class='dv'>25&#160;</span>Elías ahora dijo a los profetas de Baal:<a class='fn'></a> “Escójanse un toro joven y aderécenlo primero, porque ustedes son la mayoría; e invoquen el nombre de su dios, pero no deben ponerle fuego”. <span id='dcv_18_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Por consiguiente, ellos tomaron el toro joven que les dio. Entonces lo aderezaron, y siguieron invocando el nombre de Baal desde la mañana hasta el mediodía, diciendo: “¡Oh Baal, respóndenos!”. Pero no hubo voz,<a class='mr'></a> y no hubo quien respondiera.<a class='mr'></a> Y siguieron cojeando en derredor del altar que habían hecho. <span id='dcv_18_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y al mediodía aconteció que Elías empezó a mofarse<a class='mr'></a> de ellos y a decir: “Llamen a voz en cuello,<a class='fn'></a> porque él es un dios;<a class='mr'></a> porque debe estar preocupado con un asunto, y tiene excremento<a class='mr'></a> y tiene que ir al excusado.<a class='mr'></a> ¡O quizás esté dormido y deba despertarse!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Y se pusieron a clamar a voz en cuello y a cortarse<a class='mr'></a> según su costumbre con dagas y con lancetas, hasta que hicieron chorrear la sangre sobre sí. <span id='dcv_18_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>Y aconteció que, tan pronto como pasó el mediodía y continuaron portándose como profetas<a class='mr'></a> hasta la [hora de] ascender la ofrenda de grano, no hubo voz, y no hubo quien respondiera, y no se prestó ninguna atención.<a class='mr'></a></p></div><div id='p172' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Por fin Elías dijo a todo el pueblo: “Acérquense a mí”. De modo que todo el pueblo se acercó a él. Entonces procedió a componer el altar de Jehová que estaba demolido.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Así que Elías tomó doce piedras, conforme al número de las tribus de los hijos de Jacob, a quien la palabra de Jehová había venido<a class='mr'></a> diciendo: “Israel es lo que llegará a ser tu nombre”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Y se puso a edificar con las piedras un altar<a class='mr'></a> en el nombre de Jehová<a class='mr'></a> y a hacer una zanja, de más o menos la extensión que se siembra con dos medidas de sea<a class='fn'></a> de semilla, todo en derredor del altar. <span id='dcv_18_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Después puso en orden los pedazos de leña<a class='mr'></a> y cortó en trozos el toro joven y lo colocó sobre los pedazos de leña. Ahora dijo: “Llenen cuatro jarrones de agua y derrámenla sobre la ofrenda quemada y sobre los pedazos de leña”. <span id='dcv_18_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>En seguida dijo: “Háganlo otra vez”. De modo que lo hicieron otra vez. Pero él dijo: “Háganlo la tercera vez”. De modo que lo hicieron la tercera vez. <span id='dcv_18_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Así el agua iba todo en derredor del altar, y él llenó también de agua la zanja.</p></div><div id='p173' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>Y al tiempo<a class='mr'></a> que asciende la ofrenda de grano aconteció que Elías el profeta empezó a acercarse y a decir: “Oh Jehová, el Dios de Abrahán,<a class='mr'></a> Isaac<a class='mr'></a> e Israel,<a class='mr'></a> conózcase hoy que tú eres Dios en Israel<a class='mr'></a> y yo soy tu siervo y que por medio de tu palabra<a class='mr'></a> he hecho todas estas cosas. <span id='dcv_18_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Respóndeme, oh Jehová, respóndeme, para que sepa este pueblo que tú, Jehová,<a class='mr'></a> eres el Dios [verdadero]<a class='fn'></a> y tú mismo has vuelto atrás el corazón de ellos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p174' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_38' class='dv'>38&#160;</span>Ante eso, el fuego<a class='mr'></a> de Jehová vino cayendo, y se puso a comer la ofrenda quemada<a class='mr'></a> y los pedazos de leña y las piedras y el polvo, y lamió el agua que estaba en la zanja.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_39' class='dv'>39&#160;</span>Cuando todo el pueblo lo vio, inmediatamente cayeron sobre sus rostros<a class='mr'></a> y dijeron: “¡Jehová es el Dios [verdadero]! ¡Jehová es el Dios [verdadero]!”. <span id='dcv_18_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Entonces Elías les dijo: “¡Prendan a los profetas de Baal! ¡No permitan que escape ni uno solo de ellos!”. En seguida los prendieron, y Elías entonces los llevó abajo al valle torrencial de Cisón,<a class='mr'></a> y allí los degolló.<a class='mr'></a></p></div><div id='p175' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_18_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Elías ahora dijo a Acab: “Sube, come y bebe;<a class='mr'></a> porque hay el sonido de la ruidosa agitación de un aguacero”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Y Acab procedió a subir a comer y beber. En cuanto a Elías, subió a la cima del Carmelo y empezó a agazaparse a tierra<a class='mr'></a> y a mantener su rostro puesto entre las rodillas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Entonces dijo a su servidor: “Sube, por favor. Mira en dirección al mar”. Él subió, pues, y miró, y entonces dijo: “No hay nada absolutamente”. Y él pasó a decir: “Vuelve”, siete veces.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>Y a la séptima vez aconteció que llegó a decir: “¡Mira! Hay una nubecilla como la palma de la mano de un hombre, que viene ascendiendo del mar”.<a class='mr'></a> Ahora él dijo: “Sube, di a Acab: ‘¡Engancha [el carro]!<a class='mr'></a> ¡Y baja para que no te detenga el aguacero!’”. <span id='dcv_18_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Y mientras tanto aconteció que los cielos mismos se oscurecieron con nubes y viento,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y empezó a haber un gran aguacero.<a class='mr'></a> Y Acab siguió adelante montado [en su carro], y se encaminó a Jezreel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_18_46' class='dv dx'><a>46&#160;</a></span>Y la misma mano de Jehová resultó estar sobre Elías,<a class='mr'></a> de modo que él se ciñó las caderas<a class='mr'></a> y se fue corriendo delante de Acab todo el camino hasta Jezreel.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="19"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p176' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_19_1' class='dc dx'><a>19 </a></span>Entonces Acab<a class='mr'></a> refirió a Jezabel<a class='mr'></a> todo lo que Elías había hecho y todo acerca de cómo había matado a todos los profetas a espada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Ante eso, Jezabel envió un mensajero a Elías, para decirle: “¡Así hagan los dioses,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y así añadan a ello,<a class='mr'></a> si mañana a esta hora no hago tu alma como el alma de cada uno de ellos!”. <span id='dcv_19_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y a él le dio miedo.<a class='fn'></a> Por lo tanto, se levantó y empezó a irse por su alma,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y llegó a Beer-seba,<a class='mr'></a> que pertenece a Judá.<a class='mr'></a> Entonces dejó allá atrás a su servidor. <span id='dcv_19_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y él mismo entró en el desierto camino de un día, y por fin llegó y se sentó debajo de cierta retama.<a class='mr'></a> Y se puso a pedir que muriera su alma, y a decir: “¡Basta! Ahora, oh Jehová, quítame el alma,<a class='mr'></a> porque no soy mejor que mis antepasados”.</p></div><div id='p177' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por fin se acostó y se quedó dormido debajo de la retama.<a class='mr'></a> Pero, ¡mire!, ahora estaba tocándolo<a class='mr'></a> un ángel.<a class='mr'></a> Entonces este le dijo: “Levántate, come”. <span id='dcv_19_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Cuando él miró, pues, allí junto a su cabeza estaba una torta redonda<a class='mr'></a> sobre piedras calentadas, y una jarra de agua. Y él se puso a comer y beber, después de lo cual volvió a acostarse. <span id='dcv_19_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Más tarde el ángel<a class='mr'></a> de Jehová volvió por segunda vez y lo tocó y dijo: “Levántate, come, porque el viaje es demasiado para ti”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Por lo tanto él se levantó y comió y bebió, y siguió yendo por el poder de aquel alimento durante cuarenta días<a class='mr'></a> y cuarenta noches hasta la montaña del Dios [verdadero], Horeb.<a class='mr'></a></p></div><div id='p178' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Allí por fin entró en una cueva,<a class='mr'></a> para pasar la noche allí; y, ¡mire!, hubo la palabra de Jehová para él, y pasó a decirle: “¿Qué negocio tienes aquí, Elías?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>A lo que él dijo: “He estado absolutamente celoso<a class='mr'></a> por Jehová el Dios de los ejércitos; pues los hijos de Israel han dejado tu pacto,<a class='mr'></a> tus altares los han demolido,<a class='mr'></a> y a tus profetas los han matado a espada,<a class='mr'></a> de modo que solo quedo yo;<a class='mr'></a> y empiezan a buscar mi alma para quitármela”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Pero aquella dijo: “Sal fuera, y tienes que estar de pie en la montaña delante de Jehová”.<a class='mr'></a> Y, ¡mire!, Jehová iba pasando,<a class='mr'></a> y un viento grande y fuerte estaba desgarrando montañas y quebrando peñascos delante de Jehová.<a class='mr'></a> (Jehová no estaba en el viento.) Y después del viento hubo un temblor.<a class='mr'></a> (Jehová no estaba en el temblor.) <span id='dcv_19_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y después del temblor hubo un fuego.<a class='mr'></a> (Jehová no estaba en el fuego.) Y después del fuego hubo una voz calmada y baja.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_19_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y aconteció que tan pronto como Elías la oyó, inmediatamente se envolvió el rostro con su prenda de vestir oficial<a class='mr'></a> y salió fuera y se puso de pie a la entrada de la cueva; y, ¡mire!, hubo una voz para él, y procedió a decirle: “¿Qué negocio tienes aquí, Elías?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_14' class='dv'>14&#160;</span>A lo que dijo él: “He estado absolutamente celoso por Jehová el Dios de los ejércitos; pues los hijos de Israel han dejado tu pacto,<a class='mr'></a> tus altares los han demolido, y a tus profetas los han matado a espada, de modo que solo quedo yo; y empiezan a buscar mi alma para quitármela”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p179' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Jehová ahora le dijo: “Anda, vuélvete por tu camino al desierto de Damasco;<a class='mr'></a> y tienes que entrar y ungir<a class='mr'></a> a Hazael<a class='mr'></a> por rey sobre Siria. <span id='dcv_19_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y a Jehú<a class='mr'></a> nieto<a class='fn'></a> de Nimsí<a class='mr'></a> lo debes ungir por rey sobre Israel; y a Eliseo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hijo de Safat de Abel-meholá<a class='mr'></a> lo debes ungir por profeta en lugar de ti.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_17' class='dv'>17&#160;</span>Y tiene que suceder que, al que escape de la espada de Hazael,<a class='mr'></a> Jehú le dará muerte;<a class='mr'></a> y al que escape de la espada de Jehú, Eliseo le dará muerte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y he dejado que siete mil permanezcan en Israel,<a class='mr'></a> todas las rodillas que no se han doblado a Baal,<a class='mr'></a> y toda boca que no lo ha besado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p180' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_19_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Por lo tanto, él se fue de allí y halló a Eliseo hijo de Safat mientras estaba arando<a class='mr'></a> con doce yuntas delante de él, y él con la duodécima. Elías, pues, cruzó a donde él y echó sobre él su prenda de vestir oficial.<a class='mr'></a> <span id='dcv_19_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Por lo cual él dejó los toros y se fue corriendo tras Elías y dijo: “Déjame, por favor, besar a mi padre y a mi madre.<a class='mr'></a> Entonces ciertamente iré siguiéndote”. Ante esto, él le dijo: “Anda, vuélvete; pues, ¿qué te he hecho yo?”. <span id='dcv_19_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Así que se volvió de seguirlo y entonces tomó una yunta de toros y los sacrificó,<a class='mr'></a> y con los aparejos<a class='mr'></a> de los toros coció su carne y luego la dio a la gente, y ellos procedieron a comer. Después de aquello se levantó y se puso a seguir a Elías y empezó a ministrarle.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="20"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p181' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_20_1' class='dc dx'><a>20 </a></span><a class='fn'></a>En cuanto a Ben-hadad<a class='mr'></a> el rey de Siria, este juntó todas sus fuerzas militares y también treinta y dos reyes con él,<a class='mr'></a> y caballos<a class='mr'></a> y carros,<a class='mr'></a> y procedió a subir y a poner sitio<a class='mr'></a> a Samaria<a class='mr'></a> y a pelear contra ella. <span id='dcv_20_2' class='dv'>2&#160;</span>Entonces envió mensajeros<a class='mr'></a> a Acab el rey de Israel en la ciudad. Y pasó a decirle: “Esto es lo que ha dicho Ben-hadad: <span id='dcv_20_3' class='dv'>3&#160;</span>‘Tu plata y tu oro son míos, y tus esposas y tus hijos, los mejor parecidos, son míos’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_4' class='dv'>4&#160;</span>A lo cual el rey de Israel respondió y dijo: “Conforme a tu palabra, mi señor el rey, tuyo soy con todo lo que me pertenece”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p182' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_5' class='dv'>5&#160;</span>Más tarde los mensajeros volvieron y dijeron: “Esto es lo que ha dicho Ben-hadad: ‘Yo envié a ti, diciendo: “Tu plata y tu oro y tus esposas y tus hijos me los darás. <span id='dcv_20_6' class='dv'>6&#160;</span>Pero mañana como a esta hora enviaré a ti mis siervos, y tendrán que registrar cuidadosamente tu casa y las casas de tus siervos; y tendrá que suceder que cuanto sea deseable<a class='mr'></a> a tus ojos lo pondrán ellos en su mano, y tendrán que llevárselo”’”.</p></div><div id='p183' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_7' class='dv'>7&#160;</span>Ante eso, el rey de Israel llamó a todos los ancianos del país<a class='mr'></a> y dijo: “Fíjense, por favor, y vean que lo que este anda buscando es calamidad;<a class='mr'></a> porque envió a mí por mis esposas y mis hijos y mi plata y mi oro, y no los retuve de él”. <span id='dcv_20_8' class='dv'>8&#160;</span>Entonces todos los ancianos y todo el pueblo le dijeron: “No obedezcas, y no debes consentir”. <span id='dcv_20_9' class='dv'>9&#160;</span>Por lo tanto, él dijo a los mensajeros de Ben-hadad: “Digan a mi señor el rey: ‘Todo lo que enviaste [a decir] a tu siervo al principio, lo haré; pero esta cosa no la puedo hacer’”. Con esto los mensajeros se fueron y le llevaron de vuelta la palabra.</p></div><div id='p184' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_10' class='dv'>10&#160;</span>Ben-hadad ahora le envió a decir: “¡Así háganme los dioses,<a class='mr'></a> y así añadan a ello,<a class='mr'></a> si el polvo de Samaria haya de bastar para [dar] puñados a toda la gente que me sigue!”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_20_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>A su vez, el rey de Israel contestó y dijo: “Háblenle: ‘El que se ciñe,<a class='mr'></a> no se jacte como el que se desabrocha’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_12' class='dv'>12&#160;</span>Y aconteció que luego que él oyó esta palabra, mientras él mismo y los reyes estaban bebiendo<a class='mr'></a> en las cabañas, inmediatamente dijo a sus siervos: “¡Dispónganse!”. Y empezaron a disponerse contra la ciudad.</p></div><div id='p185' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_13' class='dv'>13&#160;</span>Y, ¡mire!, cierto profeta se acercó a Acab el rey de Israel<a class='mr'></a> y entonces dijo: “Esto es lo que ha dicho Jehová:<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ‘¿Has visto a toda esta gran muchedumbre? Aquí voy a darla en tu mano hoy, y ciertamente sabrás que yo soy Jehová’”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_20_14' class='dv'>14&#160;</span>Entonces dijo Acab: “¿Por medio de quién?”, a lo que dijo: “Esto es lo que ha dicho Jehová:<a class='fn'></a> ‘Por medio de los jóvenes de los príncipes de los distritos jurisdiccionales’”. Finalmente dijo: “¿Quién iniciará la acción de batalla?”, a lo que él dijo: “¡Tú!”.</p></div><div id='p186' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_15' class='dv'>15&#160;</span>Y él procedió a tomar la cuenta de los jóvenes de los príncipes de los distritos jurisdiccionales, y llegaron a ser doscientos treinta y dos;<a class='mr'></a> y después de ellos tomó la cuenta de toda la gente, todos los hijos de Israel, siete mil. <span id='dcv_20_16' class='dv'>16&#160;</span>Y empezaron a salir al mediodía, mientras Ben-hadad estaba bebiendo hasta emborracharse<a class='mr'></a> en las cabañas, él junto con los reyes, los treinta y dos reyes que estaban ayudándole. <span id='dcv_20_17' class='dv'>17&#160;</span>Cuando los jóvenes<a class='mr'></a> de los príncipes de los distritos jurisdiccionales salieron los primeros, Ben-hadad en seguida envió [a ver]; y vinieron a informarle, diciendo: “Hay hombres que han salido de Samaria”. <span id='dcv_20_18' class='dv'>18&#160;</span>A lo que él dijo: “Sea que para paz hayan salido, deben prenderlos vivos; o sea que para combate hayan salido, vivos es como deben prenderlos”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_19' class='dv'>19&#160;</span>Y estos fueron los que salieron de la ciudad, los jóvenes de los príncipes de los distritos jurisdiccionales y las fuerzas militares que estaban detrás de ellos. <span id='dcv_20_20' class='dv'>20&#160;</span>Y se pusieron a derribar cada uno a su hombre; y los sirios<a class='mr'></a> emprendieron fuga,<a class='mr'></a> e Israel fue persiguiéndolos, pero Ben-hadad el rey de Siria logró escapar sobre un caballo junto con los hombres de a caballo. <span id='dcv_20_21' class='dv'>21&#160;</span>Pero el rey de Israel salió y siguió derribando los caballos y los carros,<a class='mr'></a> y derribó a los sirios con una gran matanza.</p></div><div id='p187' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_22' class='dv'>22&#160;</span>Más tarde el profeta<a class='mr'></a> se acercó al rey de Israel y le dijo: “Ve, fortalécete<a class='mr'></a> y nota y ve lo que vas a hacer;<a class='mr'></a> porque a la vuelta del año<a class='fn'></a> el rey de Siria va a subir contra ti”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p188' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>En cuanto a los siervos del rey de Siria, ellos le dijeron: “El Dios de ellos es un Dios de montañas.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Por eso resultaron más fuertes que nosotros. Por lo contrario, pues, peleemos contra ellos en la tierra llana, [y ve] si no resultamos más fuertes que ellos. <span id='dcv_20_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y haz esta cosa: Remueve a los reyes<a class='mr'></a> cada uno de su lugar, y pon gobernadores en vez de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_25' class='dv'>25&#160;</span>En cuanto a ti, debes numerarte una fuerza militar igual a la fuerza militar que cayó de tu lado, con caballo por caballo y carro por carro; y peleemos contra ellos en la tierra llana, [y ve] si no resultamos más fuertes que ellos”.<a class='mr'></a> Por consiguiente, él escuchó la voz de ellos e hizo precisamente así.</p></div><div id='p189' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y a la vuelta del año aconteció que Ben-hadad procedió a reunir con fines militares a los sirios<a class='mr'></a> y a subir a Afeq<a class='mr'></a> para combate contra Israel. <span id='dcv_20_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>En cuanto a los hijos de Israel, se hallaban reunidos con fines militares y provistos,<a class='mr'></a> y empezaron a salir a su encuentro; y los hijos de Israel se pusieron a acampar enfrente de ellos como dos rebañuelos de cabras, mientras los sirios, por su parte, llenaban la tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Entonces se acercó el hombre del Dios [verdadero]<a class='mr'></a> y dijo al rey de Israel, sí, pasó a decir: “Esto es lo que ha dicho Jehová: ‘Por razón de que los sirios han dicho: “Jehová es un Dios<a class='fn'></a> de montañas, y no es un Dios de llanuras bajas”, tendré que dar toda esta gran muchedumbre en tu mano,<a class='mr'></a> y ustedes ciertamente sabrán que yo soy Jehová’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p190' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_29' class='dv'>29&#160;</span>Y continuaron acampados por siete días, estos enfrente de aquellos.<a class='mr'></a> Y al séptimo día aconteció que empezó la acción de batalla; y los hijos de Israel fueron derribando a los sirios, a cien mil hombres de a pie en un día. <span id='dcv_20_30' class='dv'>30&#160;</span>Y los que quedaron fueron huyendo a Afeq,<a class='mr'></a> a la ciudad; y el muro vino cayendo sobre veintisiete mil hombres que quedaban.<a class='mr'></a> En cuanto a Ben-hadad, huyó,<a class='mr'></a> y por fin entró en la ciudad, dentro de la cámara más recóndita.<a class='mr'></a></p></div><div id='p191' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Así que sus siervos le dijeron: “Ve esto: nosotros hemos oído que los reyes de la casa de Israel son reyes de bondad amorosa.<a class='mr'></a> Por favor, déjanos llevar sacos<a class='mr'></a> sobre nuestros lomos<a class='mr'></a> y sogas sobre nuestras cabezas, y déjanos salir al rey de Israel. Tal vez conserve viva tu alma”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>Por lo tanto, se ciñeron de sacos los lomos, con sogas sobre las cabezas, y vinieron al rey de Israel y dijeron: “Tu siervo Ben-hadad ha dicho: ‘Por favor, deja vivir mi alma’”. A lo que dijo él: “¿Todavía está vivo? Es mi hermano”. <span id='dcv_20_33' class='dv'>33&#160;</span>De modo que los hombres<a class='mr'></a> mismos lo tomaron como agüero y prestamente lo tomaron como decisión espontánea de parte de él, y pasaron a decir: “Ben-hadad es tu hermano”. Por lo cual él dijo: “Anden, tráiganlo”. Entonces Ben-hadad salió a donde él; y él en seguida lo hizo subir en el carro.<a class='mr'></a></p></div><div id='p192' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>[Ben-hadad] ahora le dijo: “Las ciudades<a class='mr'></a> que mi padre le tomó a tu padre, las devolveré; y calles te asignarás a ti mismo en Damasco, lo mismo que mi padre asignó en Samaria”.</p></div><div id='p193' class='par'><p class='sb'>“Y en cuanto a mí, en un pacto<a class='mr'></a> te enviaré.”</p></div><div id='p194' class='par'><p class='sb'>Con esto él celebró un pacto con él y lo envió.</p></div><div id='p195' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Y cierto hombre de los hijos de los&#160;profetas<a class='fn'></a><a class='mr'></a> dijo a su amigo por la palabra<a class='mr'></a> de Jehová: “Hiéreme, por favor”. Pero el hombre rehusó herirlo. <span id='dcv_20_36' class='dv'>36&#160;</span>Por lo tanto, le dijo: “Por razón de que no escuchaste la voz de Jehová, mira, te vas de mí, y un león ciertamente&#160;te derribará”. Tras eso, se fue de junto a él, y el león<a class='mr'></a> logró hallarlo y derribarlo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p196' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_37' class='dv'>37&#160;</span>Y él, al proseguir, halló a otro hombre, y dijo: “Hiéreme, por favor”. De modo que el hombre le dio un golpe, golpeando y causando herida.<a class='fn'></a></p></div><div id='p197' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_20_38' class='dv'>38&#160;</span>Entonces el profeta se fue y se quedó parado junto al camino [esperando] al rey, y se mantuvo disfrazado<a class='mr'></a> con una venda sobre los ojos. <span id='dcv_20_39' class='dv'>39&#160;</span>Y aconteció que, al ir pasando el rey, gritó al rey y procedió a decir:<a class='mr'></a> “Tu siervo mismo salió y entró en lo más reñido del combate; y, ¡mira!, un hombre salía de la fila, y vino trayéndome un hombre y entonces dijo: ‘Guarda a este hombre. Si de manera alguna llegara a faltar, entonces tu alma<a class='mr'></a> tendrá que tomar el lugar de su alma,<a class='mr'></a> o, si no, pesarás en pago un talento<a class='fn'></a> de plata’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>Y aconteció que, estando activo tu siervo aquí y allí, pues, aquel mismo se había ido”. Ante esto, el rey de Israel le dijo: “Tal es tu propio juicio. Tú mismo lo has decidido”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_41' class='dv'>41&#160;</span>En esto él se quitó apresuradamente la venda de sobre los ojos, y el rey de Israel llegó a reconocerlo, que era de los profetas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_42' class='dv'>42&#160;</span>Él ahora le dijo: “Esto es lo que ha dicho Jehová: ‘Por razón de que has dejado salir de tu mano al hombre que me ha sido dado por entero para destrucción,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tu alma tendrá que tomar el lugar de su alma,<a class='mr'></a> y tu pueblo el lugar de su pueblo’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_20_43' class='dv'>43&#160;</span>Ante esto, el rey de Israel procedió a irse a su casa, sombrío y decaído,<a class='mr'></a> y llegó a Samaria.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="21"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p198' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_21_1' class='dc dx'><a>21 </a></span>Y aconteció, después de estas cosas, que había una viña que pertenecía a Nabot el jezreelita, la cual estaba en Jezreel,<a class='mr'></a> al lado del palacio de Acab el rey de Samaria. <span id='dcv_21_2' class='dv'>2&#160;</span>Así que Acab habló a Nabot y dijo: “Dame<a class='mr'></a> tu viña,<a class='mr'></a> sí, para que me sirva de huerta<a class='mr'></a> de legumbres,<a class='mr'></a> porque está cerca de mi casa; y déjame darte en lugar de ella una viña mejor que ella. [O] si es bueno a tus ojos,<a class='mr'></a> ciertamente te daré dinero por precio de esta”. <span id='dcv_21_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Pero Nabot dijo a Acab: “Es inconcebible<a class='mr'></a> por mi parte, desde el punto de vista de Jehová,<a class='mr'></a> que yo te dé la posesión hereditaria de mis antepasados”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_4' class='dv'>4&#160;</span>En consecuencia, Acab entró en su casa, sombrío y decaído debido a la palabra que le había hablado Nabot el jezreelita, cuando dijo: “No te daré la posesión hereditaria de mis antepasados”. Entonces se acostó sobre su lecho y mantuvo su rostro vuelto,<a class='mr'></a> y no comió pan.</p></div><div id='p199' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_5' class='dv'>5&#160;</span>Por fin entró a donde él Jezabel<a class='mr'></a> su esposa y le habló: “¿Por qué está triste<a class='mr'></a> tu espíritu y no estás comiendo pan?”. <span id='dcv_21_6' class='dv'>6&#160;</span>Ante esto, él le habló: “Porque procedí a hablar a Nabot el jezreelita y decirle: ‘Dame tu viña, sí, por dinero. O, si prefieres, déjame darte otra viña en lugar de ella’. Pero él dijo: ‘No te daré mi viña’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_7' class='dv'>7&#160;</span>Entonces le dijo Jezabel su esposa: “¿Eres tú el que ejerce ahora la gobernación real sobre Israel?<a class='mr'></a> Levántate, come pan y alégrese tu corazón. Yo misma te daré la viña de Nabot el jezreelita”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_8' class='dv'>8&#160;</span>Por lo tanto, ella escribió cartas<a class='mr'></a> en nombre de Acab y las selló con el sello<a class='mr'></a> de él, y envió las cartas a los ancianos<a class='mr'></a> y a los nobles que había en la ciudad de él, que moraban con Nabot. <span id='dcv_21_9' class='dv'>9&#160;</span>Pero escribió en las cartas, diciendo:<a class='mr'></a> “Proclamen un ayuno, y hagan que Nabot se siente a la cabeza del pueblo. <span id='dcv_21_10' class='dv'>10&#160;</span>Y hagan que se sienten enfrente de él dos hombres,<a class='mr'></a> individuos que no sirvan para nada,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y que testifiquen contra él,<a class='mr'></a> y digan: ‘¡Has maldecido<a class='fn'></a> a Dios y al rey!’.<a class='mr'></a> Y sáquenlo fuera y apedréenlo para que muera”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p200' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_11' class='dv'>11&#160;</span>De modo que los hombres de su ciudad, los ancianos y los nobles que moraban en su ciudad, hicieron tal como Jezabel les había enviado [palabra], tal como estaba escrito en las cartas que ella les había enviado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_12' class='dv'>12&#160;</span>Proclamaron un ayuno<a class='mr'></a> e hicieron que Nabot se sentara a la cabeza del pueblo. <span id='dcv_21_13' class='dv'>13&#160;</span>Entonces dos de los hombres, individuos que no servían para nada, entraron y se sentaron enfrente de él; y los hombres que no servían para nada empezaron a testificar contra él, es decir, contra Nabot, enfrente del pueblo, diciendo: “¡Nabot ha maldecido<a class='fn'></a> a Dios y&#160;al&#160;rey!”.<a class='mr'></a> Tras eso lo sacaron a las afueras de la ciudad y lo apedrearon con piedras, de manera que murió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_14' class='dv'>14&#160;</span>Entonces enviaron a decir a Jezabel: “Nabot ha sido apedreado de modo que está muerto”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p201' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_15' class='dv'>15&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto Jezabel oyó que Nabot había sido apedreado de manera que había muerto, Jezabel dijo inmediatamente a Acab: “Levántate, toma posesión de la viña de Nabot el jezreelita,<a class='mr'></a> que él rehusó darte por dinero; porque Nabot ya no está vivo, sino muerto”. <span id='dcv_21_16' class='dv'>16&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto oyó Acab que Nabot estaba muerto, al punto se levantó Acab para bajar a la viña de Nabot el jezreelita, para tomar posesión de ella.<a class='mr'></a></p></div><div id='p202' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_17' class='dv'>17&#160;</span>Y la palabra de Jehová<a class='mr'></a> vino a Elías<a class='mr'></a> el tisbita, y dijo: <span id='dcv_21_18' class='dv'>18&#160;</span>“Levántate, baja al encuentro de Acab el rey de Israel, que está en Samaria.<a class='mr'></a> Allí está en la viña de Nabot, adonde ha bajado para tomar posesión de ella. <span id='dcv_21_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y tienes que hablarle, y decir: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová: “¿Has asesinado,<a class='mr'></a> y también tomado posesión?”’.<a class='mr'></a> Y tienes que hablarle, y decir: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová: “En el lugar<a class='mr'></a> donde los perros lamieron la sangre de Nabot, los perros lamerán tu sangre, aun la tuya”’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p203' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_20' class='dv'>20&#160;</span>Y Acab procedió a decir a Elías: “¿Me has hallado, oh enemigo mío?”,<a class='mr'></a> a lo que dijo él: “Te he hallado. ‘Por razón de que te has vendido para hacer lo que es malo a los ojos de Jehová,<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>aquí voy a traer calamidad sobre ti;<a class='mr'></a> y ciertamente barreré de modo completo tras de ti<a class='mr'></a> y cortaré de Acab a cualquiera que orina contra una pared<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y al imposibilitado e inútil<a class='fn'></a> en Israel. <span id='dcv_21_22' class='dv'>22&#160;</span>Y ciertamente constituiré tu casa como la casa de Jeroboán<a class='mr'></a> hijo de Nebat y como la casa de Baasá<a class='mr'></a> hijo de Ahíya, por la ofensa con que has ofendido y luego hecho pecar a Israel’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y también respecto a Jezabel ha hablado Jehová, diciendo: ‘Los perros mismos se comerán a Jezabel en la porción de terreno de Jezreel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>A cualquiera de Acab que muera en la ciudad, los perros se lo comerán; y a cualquiera que muera en el campo, las aves de los cielos se lo comerán.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_25' class='dv'>25&#160;</span>Sin excepción, nadie ha resultado como Acab,<a class='mr'></a> que se vendió para hacer lo que era malo a los ojos de Jehová, a quien incitó<a class='mr'></a> Jezabel<a class='mr'></a> su esposa. <span id='dcv_21_26' class='dv'>26&#160;</span>Y fue actuando muy detestablemente al ir tras los ídolos estercolizos,<a class='mr'></a> igual a todo lo que habían hecho los amorreos, a quienes Jehová expulsó de delante de los hijos de Israel’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p204' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_21_27' class='dv'>27&#160;</span>Y aconteció que luego que Acab oyó estas palabras, procedió a rasgar sus prendas de vestir y a ponerse saco<a class='mr'></a> sobre la carne; y emprendió un ayuno y siguió acostándose en saco y andando desalentadamente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_21_28' class='dv'>28&#160;</span>Y vino la palabra de Jehová a Elías el tisbita, y dijo: <span id='dcv_21_29' class='dv'>29&#160;</span>“¿Has visto cómo se ha humillado Acab a causa de mí?<a class='mr'></a> Por razón de que se ha humillado a causa de mí, no traeré la calamidad en sus propios días.<a class='mr'></a> En los días de su hijo traeré la calamidad sobre su casa”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="22"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p205' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_22_1' class='dc'>22 </span>Y por tres años continuaron morando sin [que hubiera] guerra entre Siria e Israel. <span id='dcv_22_2' class='dv'>2&#160;</span>Y al tercer año aconteció que Jehosafat<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el rey de Judá procedió a bajar adonde el rey de Israel. <span id='dcv_22_3' class='dv'>3&#160;</span>Entonces el rey de Israel dijo a sus siervos: “¿Realmente saben ustedes que Ramot-galaad<a class='mr'></a> nos pertenece? No obstante, titubeamos en cuanto a tomarla de la mano del rey de Siria”. <span id='dcv_22_4' class='dv'>4&#160;</span>Y pasó a decir a Jehosafat: “¿Quieres ir conmigo al combate en Ramot-galaad?”.<a class='mr'></a> Ante esto, Jehosafat dijo al rey de Israel: “Yo soy lo mismo que tú. Mi pueblo es lo mismo que tu pueblo.<a class='mr'></a> Mis caballos son lo mismo que tus caballos”.</p></div><div id='p206' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_5' class='dv'>5&#160;</span>Sin embargo, Jehosafat pasó a decir al rey de Israel: “Inquiere,<a class='mr'></a> por favor, en primer lugar por la palabra de Jehová”. <span id='dcv_22_6' class='dv'>6&#160;</span>De modo que el rey de Israel juntó a los profetas,<a class='mr'></a> como cuatrocientos hombres, y les dijo: “¿Voy contra Ramot-galaad en guerra, o me guardo de hacerlo?”. Y ellos empezaron a decir: “Sube,<a class='mr'></a> y Jehová<a class='fn'></a> [la] dará en la mano del rey”.</p></div><div id='p207' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_7' class='dv'>7&#160;</span>Pero Jehosafat dijo: “¿No hay aquí un profeta de Jehová todavía? Entonces inquiramos por medio de él”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_8' class='dv'>8&#160;</span>Ante eso, el rey de Israel dijo a Jehosafat: “Todavía hay un hombre por medio de quien inquirir de Jehová;<a class='mr'></a> pero yo mismo ciertamente lo odio,<a class='mr'></a> porque no profetiza cosas buenas respecto a mí, sino malas<a class='mr'></a>... Micaya<a class='fn'></a> hijo de Imlá”. Sin embargo, Jehosafat dijo: “No diga el rey semejante cosa”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p208' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_9' class='dv'>9&#160;</span>Por consiguiente, el rey de Israel llamó a cierto oficial de la corte<a class='mr'></a> y dijo: “Trae pronto, sí, a Micaya hijo de Imlá”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_10' class='dv'>10&#160;</span>Ahora bien, el rey de Israel y Jehosafat el rey de Judá estaban sentados cada cual en su trono, en vestidos de vestir,<a class='mr'></a> en la era a la entrada de la puerta de Samaria; y todos los profetas estaban actuando como profetas delante de ellos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_11' class='dv'>11&#160;</span>Entonces Sedequías hijo de Kenaaná se hizo unos cuernos de hierro y dijo: “Esto es lo que ha dicho Jehová:<a class='mr'></a> ‘Con estos empujarás a los sirios hasta exterminarlos’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_12' class='dv'>12&#160;</span>Y todos los demás profetas estaban profetizando de la misma manera, diciendo: “Sube a Ramot-galaad y logra éxito; y Jehová ciertamente [la] dará en la mano del rey”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p209' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_13' class='dv'>13&#160;</span>Y el mensajero que había ido a llamar a Micaya le habló, diciendo: “¡Mira esto! Las palabras de los profetas son a una<a class='fn'></a> de bien para el rey. Deja que tu palabra, por favor, llegue a ser como la palabra de uno de ellos, y tienes que hablar el bien”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_14' class='dv'>14&#160;</span>Pero Micaya dijo: “Tan ciertamente como que Jehová vive,<a class='mr'></a> lo que Jehová me diga, eso es lo que hablaré”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_15' class='dv'>15&#160;</span>Entonces entró a donde el rey, y el rey procedió a decirle: “Micaya, ¿vamos a Ramot-galaad en guerra, o nos guardamos de hacerlo?”. Al instante le dijo: “Sube y logra éxito; y Jehová ciertamente la dará en la mano del rey”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_16' class='dv'>16&#160;</span>Ante esto, el rey le dijo: “¿Cuántas veces van que te pongo bajo juramento de que no me hables nada sino la verdad en el nombre de Jehová?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_17' class='dv'>17&#160;</span>Por lo tanto él dijo: “Ciertamente veo a todos los israelitas esparcidos<a class='mr'></a> por las montañas, como ovejas que no tienen pastor.<a class='mr'></a> Y Jehová pasó a decir: ‘Estos no tienen amos.<a class='fn'></a> Que se vuelvan cada uno a su casa en paz’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p210' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_18' class='dv'>18&#160;</span>Entonces el rey de Israel dijo a Jehosafat: “¿No te dije: ‘Él no profetizará acerca de mí cosas buenas, sino malas’?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p211' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_19' class='dv'>19&#160;</span>Y él pasó a decir: “Por lo tanto, oye la palabra de Jehová:<a class='mr'></a> Ciertamente veo a Jehová sentado sobre su trono,<a class='mr'></a> y a todo el ejército de los cielos de pie junto a él, a su derecha y a su izquierda.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_20' class='dv'>20&#160;</span>Y Jehová procedió a decir: ‘¿Quién engañará a Acab, para que suba y caiga en Ramot-galaad?’. Y este empezó a decir así, mientras que aquel decía asá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_21' class='dv'>21&#160;</span>Finalmente salió un espíritu<a class='mr'></a> y se paró delante de Jehová y dijo: ‘Yo mismo lo engañaré’. Ante esto, Jehová le dijo: ‘¿De qué manera?’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>A esto él dijo: ‘Saldré, y ciertamente llegaré a ser un espíritu engañoso en la boca de todos sus profetas’.<a class='mr'></a> De modo que él dijo: ‘Lo engañarás, y, lo que es más, saldrás ganador.<a class='mr'></a> Sal y hazlo así’.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y ahora sucede que Jehová ha puesto un espíritu engañoso en la boca de todos estos profetas tuyos;<a class='mr'></a> pero Jehová mismo ha hablado calamidad tocante a ti”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p212' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_24' class='dv'>24&#160;</span>Sedequías hijo de Kenaaná ahora se acercó y dio un golpe a Micaya en la mejilla,<a class='mr'></a> y dijo: “¿Por qué [camino], precisamente, pasó el espíritu de Jehová desde mí para hablar contigo?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_25' class='dv'>25&#160;</span>A lo que dijo Micaya: “¡Mira! Vas a ver [por qué camino] en el día que entres en la cámara más recóndita<a class='mr'></a> para esconderte”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Entonces el rey de Israel dijo: “Toma a Micaya y devuélvelo a Amón el jefe de la ciudad y a Joás el hijo del rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_27' class='dv'>27&#160;</span>Y tienes que decir: ‘Esto es lo que ha dicho el rey:<a class='mr'></a> “Pongan a este individuo en la casa de detención<a class='mr'></a> y aliméntenlo con una ración reducida de pan<a class='mr'></a> y una ración reducida de agua hasta que yo venga en paz”’”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_28' class='dv'>28&#160;</span>Ante eso, Micaya dijo: “Si vuelves de manera alguna en paz, Jehová no ha hablado conmigo”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y añadió: “Oigan, gentes todas”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p213' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_29' class='dv'>29&#160;</span>Y el rey de Israel y Jehosafat el rey de Judá procedieron a subir a Ramot-galaad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_30' class='dv'>30&#160;</span>El rey de Israel ahora dijo a Jehosafat: “Habrá [para mí] un disfrazar[me] y entrar<a class='fn'></a> en la batalla,<a class='mr'></a> pero tú, por tu parte, ponte tus prendas de vestir”.<a class='mr'></a> Por consiguiente, el rey de Israel se disfrazó<a class='mr'></a> y entró en la batalla.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>En cuanto al rey de Siria, él había dado orden a los treinta y dos jefes<a class='mr'></a> de los carros que eran de él, y había dicho: “No deben pelear ni con pequeño ni con grande, sino con el rey de Israel solamente”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_32' class='dv'>32&#160;</span>Y aconteció que, tan pronto como los jefes de los carros vieron a Jehosafat, ellos, por su parte, se dijeron: “De seguro es el rey de Israel”.<a class='mr'></a> De manera que se desviaron contra él para pelear; y Jehosafat se puso a clamar por socorro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_33' class='dv'>33&#160;</span>Y aconteció que, en cuanto los jefes de los carros vieron que no era el rey de Israel, inmediatamente se volvieron de seguirlo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p214' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Y hubo un hombre que dobló el arco en su inocencia, pero logró darle al&#160;rey de Israel entre los accesorios y la cota de malla, de modo que él dijo al&#160;conductor de su carro:<a class='mr'></a> “Da vuelta&#160;a tu&#160;mano, y sácame del campamento, porque&#160;me han herido gravemente”. <span id='dcv_22_35' class='dv'>35&#160;</span>Y la batalla siguió subiendo en intensidad aquel día, y al rey mismo lo tuvieron que mantener en posición erguida en el carro, de cara a los sirios, y gradualmente murió<a class='mr'></a> al atardecer; y la sangre de la herida siguió derramándose en el interior del carro de guerra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_36' class='dv'>36&#160;</span>Y como a la puesta del sol empezó a pasar por el campamento el grito retumbante<a class='fn'></a> que decía: “¡Cada uno a su ciudad, y cada uno a su tierra!”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_37' class='dv'>37&#160;</span>Así murió el rey. Cuando fue llevado<a class='fn'></a> a Samaria, entonces enterraron al rey en Samaria.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Y empezaron a lavar el carro de guerra junto al estanque de Samaria, y los perros se pusieron a lamer su sangre<a class='mr'></a> (y las prostitutas mismas se bañaban allí), conforme a la palabra de Jehová que él había hablado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p215' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>En cuanto al resto de los asuntos de Acab y todo lo que hizo y la casa de marfil<a class='mr'></a> que edificó y todas las ciudades que edificó, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Israel? <span id='dcv_22_40' class='dv'>40&#160;</span>Por fin yació Acab con sus antepasados;<a class='mr'></a> y Ocozías<a class='fn'></a><a class='mr'></a> su hijo empezó a reinar en lugar de él.</p></div><div id='p216' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_41' class='dv'>41&#160;</span>En cuanto a Jehosafat<a class='mr'></a> hijo de Asá, había llegado a ser rey sobre Judá en el año cuarto de Acab el rey de Israel. <span id='dcv_22_42' class='dv'>42&#160;</span>Jehosafat tenía treinta y cinco años de edad cuando empezó a reinar, y por veinticinco años reinó en Jerusalén; y el nombre de su madre era Azubá hija de Silhí. <span id='dcv_22_43' class='dv'>43&#160;</span>Y siguió andando en todo el camino de Asá su padre. No se desvió de él, pues hizo lo que era recto a los ojos de Jehová.<a class='mr'></a> Solo que los lugares altos mismos no desaparecieron.<a class='fn'></a> El pueblo todavía estaba sacrificando y haciendo humo de sacrificio en los lugares altos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_44' class='dv'>44&#160;</span>Y Jehosafat mantuvo relaciones pacíficas con el rey de Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_45' class='dv'>45&#160;</span>En cuanto al resto de los asuntos de Jehosafat, y el poderío con que actuó y cómo guerreó, ¿no están escritos en el libro<a class='mr'></a> de los asuntos de los días de los reyes de Judá? <span id='dcv_22_46' class='dv'>46&#160;</span>Y eliminó del país<a class='mr'></a> a los restantes de los prostitutos<a class='mr'></a> de templo que habían quedado en los días de Asá su padre.</p></div><div id='p217' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_47' class='dv dx'><a>47&#160;</a></span>En cuanto a rey, no había ninguno en Edom;<a class='mr'></a> un comisario era rey.<a class='mr'></a></p></div><div id='p218' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Jehosafat, por su parte, hizo naves de Tarsis<a class='mr'></a> para que fueran a Ofir por oro; pero no fueron, porque las naves fueron destrozadas en Ezión-guéber.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Fue entonces cuando Ocozías hijo de Acab dijo a Jehosafat: “Deja que mis siervos vayan con tus siervos en las naves”, pero Jehosafat no consintió.<a class='mr'></a></p></div><div id='p219' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_50' class='dv dx'><a>50&#160;</a></span>Por fin yació Jehosafat con sus antepasados<a class='mr'></a> y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David<a class='mr'></a> su antepasado; y Jehoram<a class='mr'></a> su hijo empezó a reinar en lugar de él.</p></div><div id='p220' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_22_51' class='dv'>51&#160;</span>En cuanto a Ocozías<a class='mr'></a> hijo de Acab, él llegó a ser rey sobre Israel en Samaria en el año diecisiete de Jehosafat el rey de Judá, y continuó reinando sobre Israel por dos años. <span id='dcv_22_52' class='dv'>52&#160;</span>Y siguió haciendo lo que era malo<a class='mr'></a> a los ojos de Jehová, y fue andando en el camino de su padre<a class='mr'></a> y en el camino de su madre<a class='mr'></a> y en el camino de Jeroboán<a class='mr'></a> hijo de Nebat, que había hecho pecar a Israel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_22_53' class='dv'>53&#160;</span>Y continuó sirviendo a Baal<a class='mr'></a> e inclinándose ante él, y siguió ofendiendo<a class='mr'></a> a Jehová el Dios de Israel conforme a todo lo que había hecho su padre.</p></div></div></text>
</bible>
