<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><bible><text chap="1"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p1' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_1' class='dc dx'><a>1 </a></span>En el año tercero de la gobernación real de Jehoiaquim<a class='mr'></a> el rey de Judá, Nabucodonosor el rey de Babilonia<a class='fn'></a> vino a Jerusalén y procedió a ponerle sitio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Con el tiempo, Jehová<a class='fn'></a> dio en su mano a Jehoiaquim el rey de Judá<a class='mr'></a> y una parte de los utensilios<a class='mr'></a> de la casa del Dios [verdadero],<a class='fn'></a> de modo que él los llevó a la tierra de Sinar,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a la casa de su dios; y llevó los utensilios a la casa del tesoro de su dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p2' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Entonces el rey dijo a Aspenaz, su primer oficial de la corte,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que trajera a algunos de los hijos de Israel y de la prole real<a class='fn'></a> y de los nobles,<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>niños en los cuales no hubiera ningún defecto,<a class='mr'></a> sino que fueran buenos de apariencia y tuvieran perspicacia en toda sabiduría<a class='mr'></a> y estuvieran familiarizados con el conocimiento, y tuvieran discernimiento de lo que se sabe,<a class='mr'></a> en los cuales también hubiera facultad de estar de pie en el palacio del rey;<a class='mr'></a> y les enseñara la escritura y la lengua de los caldeos. <span id='dcv_1_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Además, a ellos el rey les señaló una ración diaria de los manjares exquisitos<a class='mr'></a> del rey y del vino que él bebía, aun para nutrirlos por tres años, para que al fin de estos estuvieran de pie delante del rey.</p></div><div id='p3' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Ahora bien, sucedió que hubo entre ellos algunos de los hijos de Judá: Daniel,<a class='mr'></a> Hananías, Misael y Azarías.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y a ellos el oficial principal de la corte se puso a asignar nombres.<a class='mr'></a> De modo que asignó a Daniel [el nombre de] Beltsasar;<a class='mr'></a> y a Hananías, Sadrac; y a Misael, Mesac; y a Azarías, Abednego.<a class='mr'></a></p></div><div id='p4' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Pero Daniel se resolvió en su corazón a no contaminarse<a class='mr'></a> con los manjares&#160;exquisitos del rey ni con su vino de beber. Y siguió solicitando del oficial principal de la corte no contaminarse.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Por consiguiente, el Dios [verdadero] entregó a Daniel a bondad amorosa<a class='fn'></a> y misericordia delante del oficial principal de la corte.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>De manera que el oficial principal de la corte dijo a Daniel: “Estoy en temor de mi señor<a class='fn'></a> el rey, quien ha señalado el alimento y la bebida de ustedes.<a class='mr'></a> ¿Por qué, entonces, debería él ver sus rostros con apariencia decaída en comparación con los niños que son de su misma edad, y [por qué] deberían ustedes tener que hacer culpable mi cabeza ante el rey?”. <span id='dcv_1_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Pero Daniel dijo al guardián que el oficial principal&#160;de la corte<a class='mr'></a> había nombrado sobre Daniel, Hananías, Misael y Azarías: <span id='dcv_1_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>“Por favor, pon a tus siervos a prueba por diez días, y que nos den algunas legumbres<a class='mr'></a> para que comamos, y agua para que bebamos; <span id='dcv_1_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>y que nuestros semblantes y el semblante de los niños que están comiendo los manjares exquisitos del rey se presenten delante de ti, y, según lo que veas, haz con tus siervos”.</p></div><div id='p5' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_14' class='dv'>14&#160;</span>Finalmente él les escuchó respecto a este asunto y los puso a prueba por diez días. <span id='dcv_1_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Y al fin de diez días el semblante de ellos pareció mejor y más nutrido en carnes que [el de] todos los niños que estaban comiendo los manjares exquisitos del rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>De modo que el guardián siguió llevándose de ellos sus manjares exquisitos y su vino de beber, y dándoles legumbres.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y en cuanto a estos niños, los cuatro, el Dios [verdadero] les dio conocimiento y perspicacia en toda escritura y sabiduría;<a class='mr'></a> y Daniel mismo tenía entendimiento en toda suerte de visiones y sueños.<a class='mr'></a></p></div><div id='p6' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_1_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y al fin de los días que había dicho el rey para que se los llevaran,<a class='mr'></a> el oficial principal de la corte también procedió a llevarlos delante de Nabucodonosor. <span id='dcv_1_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y el rey empezó a hablar con ellos, y de todos ellos no se halló a nadie como Daniel, Hananías, Misael y Azarías;<a class='mr'></a> y ellos continuaron estando de pie delante&#160;del rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_1_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Y en lo que respecta a todo asunto de sabiduría [y] entendimiento<a class='mr'></a> que el rey inquiría de ellos, hasta llegó a hallarlos diez veces mejores que todos los sacerdotes practicantes de magia<a class='mr'></a> [y] los sortílegos<a class='mr'></a> que había en toda su región real. <span id='dcv_1_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y Daniel continuó hasta el primer año de Ciro<a class='fn'></a> el rey.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="2"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p7' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_2_1' class='dc dx'><a>2 </a></span>Y en el segundo año de la gobernación real de Nabucodonosor, Nabucodonosor soñó sueños;<a class='mr'></a> y su espíritu empezó a sentirse agitado,<a class='mr'></a> y su mismo dormir se le hizo algo [que estaba] más allá de él. <span id='dcv_2_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>De modo que el rey dijo que se llamara a los sacerdotes practicantes de magia<a class='mr'></a> y a los sortílegos y a los hechiceros y a los caldeos para que ellos informaran al rey los sueños de él.<a class='mr'></a> Y ellos procedieron a entrar y a estar de pie delante del rey. <span id='dcv_2_3' class='dv'>3&#160;</span>Entonces el rey les dijo: “Hay un sueño que he soñado, y mi espíritu está agitado por saber el sueño”. <span id='dcv_2_4' class='dv'>4&#160;</span>Ante eso, los caldeos hablaron al rey en el lenguaje arameo:<a class='fn'></a><a class='mr'></a> “Oh rey, sigue viviendo aun para tiempos indefinidos.<a class='mr'></a> Di a tus siervos lo que el sueño es, y mostraremos la interpretación misma”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p8' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>El rey contestaba y decía a los caldeos: “Por mí se está promulgando la palabra: Si ustedes no me hacen saber el&#160;sueño, y su interpretación, desmembrados<a class='mr'></a> es lo que serán, y en excusados públicos serán convertidas sus propias casas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_6' class='dv'>6&#160;</span>Pero si el sueño y su interpretación muestran, dádivas y un regalo y mucha dignidad recibirán de mi parte.<a class='mr'></a> Por lo tanto, muéstrenme el sueño mismo y su interpretación”.</p></div><div id='p9' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_7' class='dv'>7&#160;</span>Ellos respondieron por segunda vez, y decían: “Que el rey diga lo que es el sueño a sus siervos, y mostraremos su interpretación misma”.</p></div><div id='p10' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>El rey respondía y decía: “En realidad me doy cuenta de que es tiempo lo que ustedes están tratando de ganar, porque han percibido que se promulga por mí la palabra. <span id='dcv_2_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Porque si no me hacen saber el sueño mismo, esta única y absoluta sentencia<a class='mr'></a> está sobre ustedes. Pero es una palabra mentirosa y equivocada la que ustedes han convenido en decir delante de mí,<a class='mr'></a> hasta que el tiempo mismo haya cambiado. Por lo tanto, infórmenme el sueño mismo, y sabré que pueden mostrarme la interpretación misma de él”.</p></div><div id='p11' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_10' class='dv'>10&#160;</span>Los caldeos respondieron delante del rey, y decían: “No existe hombre en la tierra seca que pueda mostrar el asunto del rey, puesto que ningún gran rey o gobernador ha pedido tal cosa como esta de ningún sacerdote practicante de magia ni sortílego ni caldeo. <span id='dcv_2_11' class='dv'>11&#160;</span>Pero la cosa que el rey mismo está pidiendo es difícil, y no existe nadie más que pueda mostrarla delante del rey excepto los dioses,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> cuya propia morada no existe en absoluto con la carne”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p12' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_12' class='dv'>12&#160;</span>Debido a esto, el rey mismo se encolerizó y se puso muy furioso,<a class='mr'></a> y dijo que destruyeran a todos los sabios de Babilonia.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_2_13' class='dv'>13&#160;</span>Y la orden misma salió, y los sabios estaban a punto de ser muertos;<a class='fn'></a> y buscaron a Daniel y sus compañeros, para matarlos.</p></div><div id='p13' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_14' class='dv'>14&#160;</span>En aquel tiempo, Daniel,<a class='fn'></a> por su parte, se dirigió con consejo y buen sentido<a class='mr'></a> a Arioc el jefe de la guardia de corps del rey, quien había salido a matar a los sabios de Babilonia. <span id='dcv_2_15' class='dv'>15&#160;</span>Respondía y decía a Arioc el oficial del rey: “¿Por qué razón hay orden tan dura de parte del rey?”. Entonces fue cuando Arioc hizo saber el asunto mismo a Daniel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>De modo que Daniel mismo entró y pidió del rey que le diera tiempo con el propósito específico de mostrar la interpretación misma al rey.<a class='mr'></a></p></div><div id='p14' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Después de eso Daniel se fue a su propia casa; e hizo saber el asunto a Hananías, Misael y Azarías, sus compañeros, <span id='dcv_2_18' class='dv'>18&#160;</span>hasta [para que ellos] pidieran misericordias<a class='mr'></a> de parte del Dios<a class='fn'></a> del cielo<a class='mr'></a> respecto a este secreto,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que no destruyeran a Daniel y sus compañeros con los demás sabios de Babilonia.<a class='mr'></a></p></div><div id='p15' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_19' class='dv'>19&#160;</span>Entonces fue cuando a Daniel, en una visión de la noche, le fue revelado el secreto.<a class='mr'></a> Por consiguiente, Daniel mismo bendijo<a class='mr'></a> al Dios del cielo.<a class='fn'></a> <span id='dcv_2_20' class='dv'>20&#160;</span>Daniel respondía y decía: “Que el nombre de Dios<a class='fn'></a> llegue a ser bendito<a class='mr'></a> de tiempo indefinido aun hasta tiempo indefinido, porque la sabiduría y el poderío... porque pertenecen a él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y él cambia tiempos<a class='fn'></a> y sazones,<a class='mr'></a> remueve reyes y establece reyes,<a class='mr'></a> da sabiduría a los sabios y&#160;conocimiento a los que conocen el discernimiento.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_22' class='dv'>22&#160;</span>Revela las cosas profundas y las cosas ocultas,<a class='mr'></a> y sabe lo que está en la oscuridad;<a class='mr'></a> y con él de veras mora la luz.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_23' class='dv'>23&#160;</span>A ti, oh Dios de mis antepasados, doy alabanza y encomio,<a class='mr'></a> porque sabiduría<a class='mr'></a> y poderío me has dado. Y ahora me has hecho saber lo que solicitamos de ti, porque nos has hecho saber el asunto mismo del rey”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p16' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_24' class='dv'>24&#160;</span>Debido a esto, Daniel mismo fue a Arioc,<a class='mr'></a> a quien el rey había nombrado para destruir a los sabios de Babilonia.<a class='mr'></a> Fue, y esto fue lo que le dijo: “No destruyas a ninguno de los sabios de Babilonia. Llévame delante del rey,<a class='mr'></a> para mostrar la interpretación misma al rey”.</p></div><div id='p17' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_25' class='dv'>25&#160;</span>Entonces fue cuando Arioc, de prisa, llevó a Daniel delante del rey, y esto fue lo que le dijo a este: “He hallado a un hombre físicamente capacitado de los desterrados<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de Judá que puede hacer saber al rey la interpretación misma”. <span id='dcv_2_26' class='dv'>26&#160;</span>El rey respondía y decía a Daniel, cuyo nombre era Beltsasar:<a class='fn'></a><a class='mr'></a> “¿Eres lo suficientemente competente como para hacerme saber el sueño que contemplé, y su interpretación?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Daniel respondía delante del rey y decía: “El secreto que el rey mismo pide, los sabios, los sortílegos, los sacerdotes practicantes de magia [y] los astrólogos mismos no pueden mostrarlo al rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>No obstante, existe un Dios<a class='fn'></a> en los cielos que es un Revelador de secretos,<a class='mr'></a> y él ha hecho saber al rey Nabucodonosor<a class='fn'></a> lo que ha de ocurrir en la parte final de los días.<a class='mr'></a> Tu sueño y las visiones de tu cabeza sobre tu cama... esto es:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_2_29' class='dv'>29&#160;</span>”En cuanto a ti, oh rey, en tu cama<a class='mr'></a> subieron tus propios pensamientos tocante a lo que ha de ocurrir después de esto, y Aquel que es el Revelador de secretos te ha hecho saber lo que ha de ocurrir.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_30' class='dv'>30&#160;</span>Y en cuanto a mí, no por ninguna sabiduría que exista en mí más que en cualesquiera otros que estén vivos me es revelado este secreto,<a class='mr'></a> excepto con la intención de que la interpretación se dé a conocer al rey mismo, y que conozcas los pensamientos de tu corazón.<a class='mr'></a></p></div><div id='p18' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_31' class='dv'>31&#160;</span>”Tú, oh rey, estabas contemplando, y, ¡mira!, cierta imagen inmensa. Aquella imagen, que era grande y cuyo resplandor era extraordinario, estaba de pie enfrente de ti, y su apariencia era pavorosa. <span id='dcv_2_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>En lo que respecta a aquella imagen, su cabeza era de buen oro,<a class='mr'></a> sus pechos y sus brazos eran de plata,<a class='mr'></a> su vientre y sus muslos eran de cobre,<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>sus piernas eran de hierro,<a class='mr'></a> sus pies eran en parte de hierro y en parte de barro moldeado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Seguiste mirando hasta que una piedra<a class='fn'></a> fue cortada,<a class='fn'></a> no por manos,<a class='mr'></a> y dio contra la imagen en sus pies de hierro y de barro moldeado, y los trituró.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>En aquel tiempo el hierro, el barro moldeado, el cobre, la plata y el oro fueron, todos juntos, triturados, y llegaron a ser como el tamo de la era del verano,<a class='mr'></a> y el viento<a class='fn'></a> se los llevó, de modo que no se halló ningún rastro de ellos.<a class='mr'></a> Y en cuanto a la piedra que dio contra la imagen, llegó a ser una gran montaña y llenó toda la tierra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p19' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_36' class='dv'>36&#160;</span>”Este es el sueño, y su interpretación la diremos delante del&#160;rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Tú, oh rey, el rey de reyes, tú a quien el Dios del cielo ha dado el reino,<a class='mr'></a> la potencia, y la fuerza y la dignidad, <span id='dcv_2_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>y en cuya mano ha dado<a class='mr'></a> —dondequiera que estén morando los hijos de la humanidad— las bestias del campo y las criaturas aladas de los cielos, y a quien él ha hecho gobernante sobre todos ellos, tú mismo eres la cabeza de oro.<a class='mr'></a></p></div><div id='p20' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>”Y después de ti se levantará otro reino<a class='mr'></a> inferior a ti;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y otro reino, uno tercero, de cobre, que gobernará sobre toda la tierra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p21' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>”Y en cuanto al cuarto reino,<a class='mr'></a> resultará ser fuerte como el hierro.<a class='mr'></a> Puesto que el hierro tritura y muele todo lo demás, así, como el hierro que destroza, triturará y destrozará aun a todos estos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p22' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>”Y como contemplaste que los pies y los dedos de los pies eran en parte de barro moldeado de un alfarero y en parte de hierro,<a class='mr'></a> el reino mismo resultará dividido,<a class='mr'></a> pero algo de la dureza del hierro resultará haber en él, puesto que contemplaste al hierro mezclado con barro<a class='mr'></a> húmedo. <span id='dcv_2_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Y en cuanto a que los dedos de los pies sean en parte de hierro y&#160;en parte de barro moldeado, el reino en&#160;parte resultará fuerte y en parte resultará frágil. <span id='dcv_2_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Como contemplaste hierro mezclado con barro húmedo, llegarán a estar mezclados con la prole<a class='fn'></a> de la humanidad; pero no resultará que se mantengan pegados, este a aquel, tal como el hierro no se mezcla con barro moldeado.</p></div><div id='p23' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>”Y en los días de aquellos reyes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el Dios del cielo<a class='mr'></a> establecerá un reino<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que nunca será reducido a ruinas.<a class='mr'></a> Y el reino<a class='fn'></a> mismo no será pasado a ningún otro pueblo.<a class='mr'></a> Triturará y pondrá fin a todos estos reinos,<a class='mr'></a> y él mismo subsistirá hasta tiempos indefinidos;<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>puesto que contemplaste que de la montaña una piedra fue cortada, no por manos,<a class='mr'></a> y [que] trituró el hierro, el cobre, el barro moldeado, la plata y el oro.<a class='mr'></a> El magnífico Dios<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mismo ha hecho saber al rey lo que ha de ocurrir después de esto.<a class='mr'></a> Y el sueño es confiable, y la interpretación de él es digna de confianza”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p24' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_2_46' class='dv'>46&#160;</span>En aquel tiempo el rey Nabucodonosor mismo cayó sobre su rostro, y a Daniel rindió homenaje, y dijo que se le ofreciera aun un regalo, e incienso.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_47' class='dv'>47&#160;</span>El rey respondía a Daniel y decía: “Verdaderamente el Dios de ustedes<a class='fn'></a> es un Dios de dioses<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y un Señor de reyes<a class='mr'></a> y un Revelador de secretos, porque pudiste revelar este secreto”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_2_48' class='dv dx'><a>48&#160;</a></span>Por consiguiente, el rey hizo de Daniel alguien grande,<a class='mr'></a> y muchas grandes dádivas le dio, y lo hizo el gobernante sobre todo el distrito jurisdiccional de Babilonia<a class='mr'></a> y el prefecto principal sobre todos los sabios de Babilonia. <span id='dcv_2_49' class='dv dx'><a>49&#160;</a></span>Y Daniel, por su parte, hizo una solicitud al rey, y él nombró sobre la administración del distrito jurisdiccional de Babilonia a Sadrac,<a class='fn'></a> Mesac<a class='fn'></a> y Abednego,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pero Daniel estuvo en la corte<a class='fn'></a><a class='mr'></a> del rey.</p></div></div></text>
<text chap="3"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p25' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_3_1' class='dc dx'><a>3 </a></span>Nabucodonosor el rey hizo una imagen<a class='mr'></a> de oro, la altura de la cual era sesenta codos [y] la anchura de la cual era seis codos. La colocó en la llanura de Dura en el distrito jurisdiccional de Babilonia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_2' class='dv'>2&#160;</span>Y Nabucodonosor mismo como rey envió a reunir a los sátrapas, los prefectos<a class='mr'></a> y los gobernadores, los consejeros, los tesoreros, los jueces, los magistrados<a class='mr'></a> policíacos y todos los administradores de los distritos jurisdiccionales para que vinieran a la inauguración<a class='mr'></a> de la imagen que Nabucodonosor el rey había erigido.</p></div><div id='p26' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_3' class='dv'>3&#160;</span>Para aquel tiempo los sátrapas,<a class='mr'></a> los prefectos y los gobernadores, los consejeros, los tesoreros, los jueces, los magistrados policíacos y todos los administradores de los distritos jurisdiccionales se reunían para la inauguración de la imagen que Nabucodonosor el rey había erigido, y se plantaban enfrente de la imagen que Nabucodonosor había erigido. <span id='dcv_3_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y el heraldo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> gritaba con fuerza: “A ustedes se les dice, oh pueblos, grupos nacionales y lenguajes,<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>que al tiempo de oír el sonido del cuerno, el caramillo, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerdas, la gaita y toda suerte de instrumentos musicales,<a class='mr'></a> caigan y adoren la imagen de oro que Nabucodonosor el rey ha erigido. <span id='dcv_3_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y quienquiera que no caiga y adore,<a class='mr'></a> al mismo momento<a class='mr'></a> será arrojado en el horno ardiente de fuego”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_7' class='dv'>7&#160;</span>Debido a esto, al mismo tiempo que todos los pueblos oían el sonido del cuerno, el caramillo, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerdas y toda suerte de instrumentos musicales, todos los pueblos,<a class='mr'></a> grupos nacionales y lenguajes caían [y] adoraban la imagen de oro que Nabucodonosor el rey había erigido.</p></div><div id='p27' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Debido a esto, en aquel mismo tiempo ciertos caldeos<a class='fn'></a> se acercaron y acusaron a los judíos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_9' class='dv'>9&#160;</span>Respondieron, y decían a Nabucodonosor el rey: “Oh rey, sigue viviendo aun para tiempos indefinidos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_10' class='dv'>10&#160;</span>Tú mismo, oh rey, pusiste el mandato de que todo hombre que oiga el sonido del cuerno, el caramillo, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerdas, y la gaita y toda suerte de instrumentos musicales,<a class='mr'></a> caiga y adore la imagen de oro; <span id='dcv_3_11' class='dv'>11&#160;</span>y que quienquiera que no caiga y adore sea arrojado en el horno ardiente de fuego.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Existen ciertos judíos<a class='fn'></a> a quienes nombraste sobre la administración del distrito jurisdiccional de Babilonia:<a class='mr'></a> Sadrac, Mesac y Abednego; estos hombres físicamente capacitados no te han prestado ninguna atención, oh rey, no sirven a tus propios dioses,<a class='fn'></a> y la imagen de oro que has erigido no adoran”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p28' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_13' class='dv'>13&#160;</span>En aquel tiempo, Nabucodonosor, en ira y furor,<a class='mr'></a> dijo que trajeran a Sadrac, Mesac y Abednego.<a class='mr'></a> Por consiguiente, llevaron a estos hombres físicamente capacitados delante del rey. <span id='dcv_3_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Nabucodonosor respondía y les decía: “¿Es realmente así, oh Sadrac, Mesac y Abednego, que no sirven a mis propios dioses,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y que la imagen de oro que he erigido ustedes no adoran?<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ahora, si ustedes están listos de modo que cuando oigan el sonido del cuerno, el caramillo, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerdas, y la gaita y toda suerte de instrumentos musicales,<a class='mr'></a> caigan y adoren la imagen que he hecho, [bien]. Pero si no adoran, en ese mismo momento serán arrojados en el horno ardiente de fuego. ¿Y quién es aquel dios<a class='fn'></a> que pueda rescatarlos de mis manos?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p29' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_16' class='dv'>16&#160;</span>Sadrac, Mesac y Abednego respondieron, y decían al rey: “Oh Nabucodonosor, respecto a esto no estamos bajo necesidad de devolverte palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_17' class='dv'>17&#160;</span>Si ha de ser, nuestro Dios<a class='fn'></a> a quien servimos puede rescatarnos. Del horno ardiente de fuego y de tu mano, oh rey, [nos] rescatará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_3_18' class='dv'>18&#160;</span>Pero si no, séate sabido, oh rey, que a tus dioses<a class='fn'></a> no servimos, y la imagen de oro que has erigido ciertamente no adoraremos”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p30' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Entonces fue cuando Nabucodonosor mismo se llenó de furor, y la expresión misma de su rostro fue cambiada para con Sadrac, Mesac y Abednego. Respondía y decía que se calentara el horno siete veces más de lo que se acostumbraba calentarlo. <span id='dcv_3_20' class='dv'>20&#160;</span>Y a ciertos hombres físicamente capacitados de energía vital<a class='mr'></a> que estaban en su fuerza militar dijo que ataran a Sadrac, Mesac y Abednego, para arrojar[los] en el horno ardiente de fuego.<a class='mr'></a></p></div><div id='p31' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Entonces fue cuando estos hombres físicamente capacitados fueron atados en sus mantos, sus prendas de vestir y sus gorros y su demás ropa, y fueron arrojados en el horno ardiente de fuego. <span id='dcv_3_22' class='dv'>22&#160;</span>Solo porque la palabra del rey era dura y el horno había sido calentado excesivamente, estos hombres físicamente capacitados que levantaron a Sadrac, Mesac y Abednego fueron aquellos a quienes la llama de fuego mató. <span id='dcv_3_23' class='dv'>23&#160;</span>Pero estos [otros] hombres físicamente capacitados, los tres, Sadrac, Mesac y Abednego, cayeron atados en medio del horno ardiente de fuego.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p32' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_24' class='dv'>24&#160;</span>En aquel tiempo Nabucodonosor el rey mismo se asustó, y se levantó de prisa. Respondía y decía a sus altos funcionarios reales: “¿No fueron tres los hombres físicamente capacitados que arrojamos atados en medio del fuego?”.<a class='mr'></a> Ellos respondían y decían al rey: “Sí, oh rey”. <span id='dcv_3_25' class='dv'>25&#160;</span>Él respondía y decía: “¡Miren! Contemplo a cuatro hombres físicamente capacitados que se pasean libres en medio del fuego, y no sufren daño, y la apariencia del cuarto se asemeja a un hijo de los dioses”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p33' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_26' class='dv'>26&#160;</span>Entonces fue cuando Nabucodonosor se acercó a la puerta del horno ardiente de fuego.<a class='mr'></a> Respondía y decía: “¡Sadrac, Mesac y Abednego, siervos del Dios Altísimo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> salgan y vengan acá!”. En aquel tiempo Sadrac, Mesac y Abednego fueron saliendo de en medio del fuego. <span id='dcv_3_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Y los sátrapas, los prefectos y los gobernadores y los altos funcionarios<a class='mr'></a> del rey que estaban reunidos se pusieron a contemplar a estos hombres físicamente capacitados, que el fuego no había tenido poder sobre sus cuerpos,<a class='mr'></a> y ni un cabello de su cabeza<a class='mr'></a> había sido quemado ligeramente, y ni en sus mantos había habido cambio, y el olor del fuego mismo no les había venido.</p></div><div id='p34' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_28' class='dv'>28&#160;</span>Nabucodonosor respondía y decía: “Bendito sea el Dios de Sadrac, Mesac y Abednego,<a class='mr'></a> quien envió a su ángel<a class='mr'></a> y rescató a sus siervos que confiaron en él<a class='mr'></a> y que cambiaron<a class='fn'></a> la palabra misma del rey y entregaron sus cuerpos, porque no quisieron servir<a class='mr'></a> y no quisieron adorar<a class='mr'></a> a ningún dios en absoluto excepto a su propio Dios.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_3_29' class='dv'>29&#160;</span>Y de mí una orden se emite,<a class='mr'></a> que cualquier pueblo, grupo nacional o lenguaje que diga cualquier cosa mala contra el Dios de Sadrac, Mesac y Abednego sea desmembrado,<a class='mr'></a> y su casa sea convertida en excusado público;<a class='mr'></a> puesto que no existe otro dios<a class='fn'></a> que pueda librar como este”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p35' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_3_30' class='dv'>30&#160;</span>En aquel tiempo el rey mismo hizo que Sadrac, Mesac y Abednego prosperaran en el distrito jurisdiccional de Babilonia.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="4"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p36' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_4_1' class='dc dx'><a>4 </a></span>“Nabucodonosor el rey, a todos los pueblos, grupos nacionales y lenguajes que están morando en toda la tierra:<a class='mr'></a> Que se haga grande su paz.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Las señales y maravillas que el Dios Altísimo ha ejecutado conmigo, me ha parecido bueno declararlas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>¡Cuán grandes son sus señales, y cuán poderosas son sus maravillas!<a class='mr'></a> Su reino es un reino hasta tiempo indefinido,<a class='mr'></a> y su gobernación es para generación tras generación.<a class='mr'></a></p></div><div id='p37' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_4' class='dv'>4<a class='fn'></a>&#160;</span>”Yo, Nabucodonosor, me hallaba tranquilo<a class='mr'></a> en mi casa y floreciendo en mi palacio.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_5' class='dv'>5&#160;</span>Hubo un sueño que contemplé, y empezó a darme miedo.<a class='mr'></a> Y hubo imágenes mentales sobre mi cama y visiones de mi cabeza que empezaron a asustarme.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_6' class='dv'>6&#160;</span>Y de mí se emitía una orden de traer delante de mí a todos los sabios de Babilonia, para que me hicieran saber la interpretación misma del sueño.<a class='mr'></a></p></div><div id='p38' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>”En aquel tiempo los sacerdotes practicantes de magia, los sortílegos, los caldeos<a class='mr'></a> y los astrólogos<a class='mr'></a> entraban; y yo decía delante de ellos lo que era el sueño, pero su interpretación no me la hacían saber.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y al fin llegó a estar delante de mí Daniel, cuyo nombre es Beltsasar<a class='mr'></a> conforme al nombre de mi dios,<a class='mr'></a> y en quien hay el espíritu de los dioses<a class='fn'></a> santos;<a class='mr'></a> y delante de él dije lo que era el sueño:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_4_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”‘Oh Beltsasar, el jefe de los sacerdotes practicantes de magia,<a class='mr'></a> porque yo mismo bien sé que el espíritu de los santos dioses está en ti<a class='mr'></a> y que no hay secreto<a class='fn'></a> alguno que te perturbe,<a class='mr'></a> infórma[me] las visiones de mi sueño que he contemplado, y su interpretación.<a class='mr'></a></p></div><div id='p39' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>”’Ahora bien, sucedió que las visiones de mi cabeza sobre mi cama contemplaba,<a class='mr'></a> y, ¡mira!, un árbol<a class='mr'></a> en medio de la tierra, y la altura de este era inmensa.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_11' class='dv'>11&#160;</span>El árbol creció y se hizo fuerte, y su altura misma finalmente alcanzó a los cielos, y era visible<a class='fn'></a> hasta la extremidad de toda la tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Su follaje era hermoso, y su fruto era abundante, y había alimento para todos en él. Bajo él las bestias<a class='mr'></a> del campo buscaban sombra,<a class='mr'></a> y en sus ramas mayores los pájaros de los cielos moraban,<a class='mr'></a> y de él toda carne se alimentaba.</p></div><div id='p40' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”’Continué contemplando en las visiones de mi cabeza sobre mi cama, y, ¡mira!, un vigilante,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hasta un santo,<a class='mr'></a> que venía bajando de los cielos mismos. <span id='dcv_4_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Clamaba con fuerza,<a class='fn'></a> y esto es lo que decía: “Corten el árbol,<a class='mr'></a> y desmochen sus ramas mayores. Sacudan su follaje, y esparzan su fruto. Que la bestia huya de debajo de él, y los pájaros de sus ramas mayores.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>No obstante, dejen su tronco mismo con las raíces en la tierra, aun con una atadura de hierro y de cobre, entre la hierba del campo; y con el rocío de los cielos sea mojado, y con la bestia sea su porción entre la vegetación de la tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Sea cambiado su corazón del de la humanidad, y que se le dé el corazón de una bestia,<a class='mr'></a> y pasen siete tiempos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> sobre él. <span id='dcv_4_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Por el decreto de vigilantes<a class='fn'></a><a class='mr'></a> es la cosa, y [por] el dicho de santos la solicitud es, con la intención de que sepan los vivientes que el Altísimo es Gobernante<a class='fn'></a> en el reino de la humanidad,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y que a quien él quiere [darlo] lo da,<a class='mr'></a> y coloca sobre él aun al de más humilde condición de la humanidad”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p41' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_18' class='dv'>18&#160;</span>”’Este fue el sueño que yo mismo, el rey Nabucodonosor, contemplé; y tú mismo, oh Beltsasar, di lo que es la interpretación, puesto que ninguno de todos los [otros] sabios de mi reino puede hacerme saber la interpretación misma.<a class='mr'></a> Pero tú eres competente, porque el espíritu de dioses<a class='fn'></a> santos está en ti’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p42' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_19' class='dv'>19&#160;</span>”En aquel tiempo Daniel mismo, cuyo nombre es Beltsasar,<a class='mr'></a> quedó pasmado por un momento, y sus pensamientos mismos empezaron a asustarlo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p43' class='par'><p class='sb'>”El rey respondía y decía: ‘Oh Beltsasar, no dejes que el sueño y su interpretación mismos te asusten’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p44' class='par'><p class='sb'>”Beltsasar respondía y decía: ‘Oh mi señor,<a class='fn'></a> [aplique] el sueño a los que te odian, y su interpretación a tus adversarios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p45' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>”’El árbol que contemplaste, que se hizo grande y llegó a ser fuerte, y la altura del cual finalmente alcanzó a los cielos, y que le era visible a toda la tierra,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_21' class='dv'>21&#160;</span>y el follaje del cual era hermoso, y el fruto del cual era abundante, y en el cual había alimento para todos; debajo del cual las bestias del campo moraban, y en las ramas mayores del cual los pájaros de los cielos residían,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>eres tú, oh rey,<a class='mr'></a> porque te has hecho grande y has llegado a ser fuerte, y tu grandeza se ha hecho grande y ha alcanzado a los cielos,<a class='mr'></a> y tu gobernación hasta la extremidad de la tierra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p46' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>”’Y porque el rey contempló a un vigilante,<a class='fn'></a> hasta a un santo,<a class='mr'></a> que venía bajando de los cielos, que también decía: “Corten el árbol, y arruínenlo. No obstante, dejen su tronco mismo con las raíces en la tierra, pero con una atadura de hierro y de cobre, entre la hierba del campo, y con el rocío de los cielos sea mojado, y con las bestias del campo sea su porción hasta que siete tiempos<a class='fn'></a> mismos pasen sobre él”,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_24' class='dv'>24&#160;</span>esta es la interpretación, oh rey, y el decreto<a class='mr'></a> del Altísimo<a class='mr'></a> es lo que tiene que suceder a mi señor<a class='fn'></a> el rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y te echarán de entre los hombres, y con las bestias del campo tu morada llegará a ser,<a class='mr'></a> y la vegetación es lo que te darán aun a ti a comer tal como a toros;<a class='mr'></a> y con el rocío de los cielos tú mismo estarás mojándote, y siete tiempos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mismos pasarán sobre ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante<a class='fn'></a> en el reino de la humanidad,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y que a quien él quiere [darlo] lo da.<a class='mr'></a></p></div><div id='p47' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>”’Y porque dijeron que se dejara el tronco con las raíces del árbol,<a class='mr'></a> tu reino te será seguro después que sepas que los cielos están gobernando.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>Por lo tanto, oh rey, que te parezca bueno mi consejo,<a class='mr'></a> y remueve tus propios pecados por justicia,<a class='mr'></a> y tu iniquidad por medio de mostrar misericordia a los pobres.<a class='mr'></a> Quizás ocurra un alargamiento de tu prosperidad’.”<a class='mr'></a></p></div><div id='p48' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>Todo esto le sobrevino a Nabucodonosor el rey.<a class='mr'></a></p></div><div id='p49' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_29' class='dv'>29&#160;</span>Al fin de doce meses lunares se halló andando sobre el palacio real de Babilonia. <span id='dcv_4_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>El rey respondía y decía:<a class='mr'></a> “¿No es esta Babilonia la Grande, la cual yo mismo he construido para la casa real con la fortaleza de mi poder<a class='mr'></a> y para la dignidad de mi majestad?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p50' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_31' class='dv'>31&#160;</span>Mientras la palabra todavía estaba en la boca del rey, hubo una voz que cayó de los cielos: “A ti se te dice, oh Nabucodonosor el rey: ‘El reino mismo se ha ido de ti,<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>y de la humanidad te echan, sí, y con las bestias del campo tu morada será.<a class='mr'></a> Vegetación te darán aun a ti para comer tal como a toros, y siete tiempos<a class='fn'></a> mismos pasarán sobre ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante<a class='fn'></a> en el reino de la humanidad,<a class='fn'></a> y que a quien él quiere [darlo] lo da’”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p51' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>En aquel momento<a class='mr'></a> la palabra misma se cumplió en Nabucodonosor, y de entre la humanidad fue echado, y empezó a comer vegetación tal como los toros, y con el rocío de los cielos su propio cuerpo se mojaba, hasta que su cabello mismo le creció largo como [plumas] de águilas, y sus uñas como [garras] de pájaros.<a class='mr'></a></p></div><div id='p52' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_34' class='dv'>34&#160;</span>“Y al fin de los días<a class='mr'></a> yo, Nabucodonosor, alcé a los cielos los ojos,<a class='mr'></a> y mi propio entendimiento empezó a volverme; y bendije al Altísimo mismo,<a class='mr'></a> y a Aquel que vive hasta tiempo indefinido alabé y glorifiqué,<a class='mr'></a> porque su gobernación es una gobernación hasta tiempo indefinido, y su reino es para generación tras generación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_4_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Y a todos los habitantes de la tierra se está considerando como meramente nada,<a class='mr'></a> y él está haciendo conforme a su propia voluntad<a class='fn'></a> entre el ejército de los cielos y los habitantes de la tierra.<a class='mr'></a> Y no existe nadie que pueda detener su mano<a class='mr'></a> o que pueda decirle: ‘¿Qué has estado haciendo?’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p53' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>”Al mismo tiempo mi entendimiento mismo empezó a volver a mí, y para la dignidad de mi reino mi majestad y mi resplandor mismos empezaron a volver a mí;<a class='mr'></a> y hasta mis altos oficiales reales y mis grandes me empezaron a buscar con empeño, y fui restablecido sobre mi propio reino, y grandeza extraordinaria me fue añadida.<a class='mr'></a></p></div><div id='p54' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_4_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>”Ahora yo, Nabucodonosor, alabo y ensalzo y glorifico al Rey de los cielos,<a class='mr'></a> porque todas sus obras son verdad y sus caminos son justicia,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y porque a los que andan con orgullo él los puede humillar.”<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="5"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p55' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_5_1' class='dc dx'><a>5 </a></span>En lo que respecta a Belsasar<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el rey, él hizo un gran festín<a class='fn'></a> para mil de sus grandes, y enfrente de los mil estuvo bebiendo vino.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Belsasar, bajo la influencia del vino,<a class='mr'></a> dijo que trajeran los vasos de oro y de plata<a class='mr'></a> que Nabucodonosor su padre se había llevado del templo<a class='fn'></a> que hubo en Jerusalén, para que bebieran de ellos el rey y sus grandes, sus concubinas y sus esposas secundarias.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>En aquel tiempo trajeron los vasos de oro que se habían llevado del templo de la casa de Dios<a class='fn'></a> que hubo en Jerusalén, y bebieron de ellos el rey y sus grandes, sus concubinas y sus esposas secundarias. <span id='dcv_5_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Bebieron vino, y alabaron a los dioses<a class='fn'></a> de oro y de plata, cobre, hierro, madera y piedra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p56' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>En aquel momento los dedos de la mano de un hombre salieron, y escribían enfrente del candelabro sobre el enlucido de la pared del palacio del rey,<a class='mr'></a> y el rey contemplaba el dorso de la mano que escribía. <span id='dcv_5_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>En aquel tiempo, en lo que respecta al rey, su expresión misma se cambió en él, y sus propios pensamientos empezaron a asustarlo,<a class='mr'></a> y las coyunturas de sus caderas estuvieron aflojándose,<a class='mr'></a> y sus rodillas mismas daban una contra otra.<a class='mr'></a></p></div><div id='p57' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>El rey gritaba con fuerza que trajeran a los sortílegos, los caldeos y los astrólogos.<a class='mr'></a> El rey respondía y decía a los sabios de Babilonia: “A cualquier hombre que lea esta escritura y me muestre su interpretación misma, con púrpura será vestido,<a class='mr'></a> con un collar de oro alrededor de su cuello, y como el tercero en el reino gobernará”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p58' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>En aquel tiempo todos los sabios del rey entraban, pero no fueron lo suficientemente competentes como para leer la escritura misma ni hacer saber al rey la interpretación.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Por consiguiente, el rey Belsasar quedó muy asustado, y su expresión cambiaba dentro de él; y sus grandes quedaron perplejos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p59' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>En lo que respecta a la reina, debido a las palabras del rey y sus grandes entró directamente en el salón de banquetes. La reina respondió y dijo: “Oh rey, sigue viviendo aun hasta tiempos indefinidos.<a class='mr'></a> No dejes que tus pensamientos te asusten, ni dejes que tu expresión cambie. <span id='dcv_5_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Existe en tu reino un hombre capacitado en el cual hay el espíritu de dioses<a class='fn'></a> santos;<a class='mr'></a> y en los días de tu padre se hallaron en él iluminación y perspicacia y sabiduría como la sabiduría de dioses, y el rey Nabucodonosor tu padre mismo lo colocó como jefe<a class='mr'></a> de los sacerdotes practicantes de magia, los sortílegos, los caldeos [y] los astrólogos, [aun] tu padre, oh rey; <span id='dcv_5_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>puesto que un espíritu extraordinario y conocimiento y perspicacia para interpretar sueños<a class='mr'></a> y la explicación de enigmas y el desatar nudos se habían hallado en él,<a class='mr'></a> en Daniel, a quien el rey mismo dio el nombre de Beltsasar.<a class='mr'></a> Ahora que se llame a Daniel mismo, para que muestre la interpretación misma”.</p></div><div id='p60' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>De acuerdo con esto, trajeron a Daniel mismo delante del rey. El rey se expresaba y decía a Daniel: “¿Eres tú el Daniel que es de los desterrados<a class='fn'></a> de Judá,<a class='mr'></a> a quien el rey mi padre sacó de Judá?<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_14' class='dv'>14&#160;</span>También he oído acerca de ti que el espíritu de dioses<a class='fn'></a> está en ti,<a class='mr'></a> e iluminación y perspicacia y sabiduría<a class='mr'></a> extraordinaria se han hallado en ti. <span id='dcv_5_15' class='dv'>15&#160;</span>Y ahora se ha traído delante de mí a los sabios [y] los sortílegos, para leer esta misma escritura, hasta para hacerme saber su interpretación, pero no son lo suficientemente competentes como para mostrar la interpretación misma de la palabra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y yo mismo he oído acerca de ti, que tú puedes suministrar interpretaciones<a class='mr'></a> y desatar los nudos mismos. Ahora, si puedes leer la escritura y hacerme saber su interpretación misma, con púrpura serás vestido, con un collar de oro alrededor del cuello, y como el tercero en el reino gobernarás”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p61' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>En aquel tiempo Daniel respondía y decía delante del rey: “Tus dádivas resulten para ti mismo, y tus regalos da a otros,<a class='mr'></a> sí. No obstante, leeré la escritura misma al rey, y la interpretación le haré saber.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>En cuanto a ti, oh rey, el Dios Altísimo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> mismo dio a Nabucodonosor tu padre<a class='mr'></a> el reino y la grandeza y la dignidad y la majestad.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_19' class='dv'>19&#160;</span>Y debido a la grandeza que Él le dio, todos los pueblos, grupos nacionales y lenguajes resultaron estar temblando y mostrando temor delante de él.<a class='mr'></a> A quien quería, mataba; y a quien quería, hería;<a class='fn'></a> y a quien quería, ensalzaba; y a quien quería, humillaba.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_20' class='dv'>20&#160;</span>Pero cuando su corazón se hizo altivo y su propio espíritu se hizo duro, de modo que actuó presuntuosamente,<a class='mr'></a> fue bajado del trono de su reino, y su propia dignidad le fue quitada.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y de los hijos de la humanidad<a class='fn'></a> fue echado, y su corazón mismo fue hecho como el de una bestia, y con los asnos salvajes su morada fue.<a class='mr'></a> Vegetación le daban a comer tal como a toros, y con el rocío de los cielos su propio cuerpo llegó a ser mojado,<a class='mr'></a> hasta que supo que el Dios Altísimo es Gobernante<a class='fn'></a> en el reino de la humanidad, y que a aquel a quien quiere coloca sobre él.<a class='mr'></a></p></div><div id='p62' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>”Y en cuanto a ti, su hijo Belsasar,<a class='mr'></a> tú no has humillado tu corazón,<a class='mr'></a> aunque sabías todo esto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Antes bien, contra el Señor de los cielos<a class='fn'></a> te ensalzaste,<a class='mr'></a> y trajeron delante de ti hasta los vasos de su casa;<a class='mr'></a> y tú mismo y tus grandes, tus concubinas y tus esposas secundarias han estado bebiendo vino de ellos, y tú has alabado a meros dioses<a class='fn'></a> de plata y de oro, cobre, hierro, madera y piedra,<a class='mr'></a> que nada contemplan y nada oyen y nada saben;<a class='mr'></a> pero al Dios<a class='fn'></a> en cuya mano tu aliento<a class='fn'></a> está,<a class='mr'></a> y al cual pertenecen todos tus caminos,<a class='mr'></a> no has glorificado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_24' class='dv'>24&#160;</span>Por consiguiente, de delante de él se enviaba el dorso de una mano, y esta misma escritura se inscribió.<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y esta es la escritura que se inscribió: MENÉ, MENÉ, TEQUEL y PARSÍN.<a class='fn'></a></p></div><div id='p63' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>”Esta es la interpretación de la palabra: MENÉ: Dios ha numerado<a class='fn'></a> [los días de] tu reino y lo ha terminado.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p64' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>”TEQUEL: has sido pesado<a class='fn'></a> en la balanza y has sido hallado deficiente.<a class='mr'></a></p></div><div id='p65' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>”PERÉS: tu reino ha sido dividido<a class='fn'></a> y dado a los medos y los persas”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p66' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>En aquel tiempo Belsasar mandó,<a class='fn'></a> y vistieron a Daniel con púrpura, con un collar de oro alrededor del cuello; y por heraldo anunciaron,<a class='fn'></a> acerca de él, que había de llegar a ser el tercer gobernante en el reino.<a class='mr'></a></p></div><div id='p67' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_5_30' class='dv'>30&#160;</span>En aquella misma noche<a class='fn'></a> Belsasar el rey caldeo fue muerto,<a class='mr'></a> <span id='dcv_5_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span><a class='fn'></a>y Darío<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el medo mismo recibió el reino, cuando era de unos sesenta y dos años de edad.</p></div></div></text>
<text chap="6"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p68' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_6_1' class='dc dx'><a>6 </a></span>Le pareció bueno a Darío, y colocó sobre el reino a ciento veinte sátrapas, quienes habían de estar sobre todo el reino;<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>y sobre ellos a tres altos funcionarios, de los cuales Daniel fue uno,<a class='mr'></a> para que estos sátrapas<a class='mr'></a> continuamente les dieran el informe y el rey mismo no saliera perdiendo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Entonces este Daniel fue distinguiéndose constantemente<a class='mr'></a> sobre los altos funcionarios y los sátrapas, puesto que un espíritu<a class='fn'></a> extraordinario estaba en él;<a class='mr'></a> y el rey tenía la intención de elevarlo sobre todo el reino.</p></div><div id='p69' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>En aquel tiempo los altos funcionarios y los sátrapas mismos constantemente procuraban hallar algún pretexto contra Daniel respecto al reino;<a class='mr'></a> pero no había pretexto ni cosa corrupta alguna que pudieran hallar, puesto que él era digno de confianza y no se hallaba en él ninguna negligencia ni cosa corrupta.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Por consiguiente, estos hombres físicamente capacitados decían: “No hallaremos en este Daniel ningún pretexto en absoluto, excepto si [lo] tenemos que hallar contra él en la ley de su Dios”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p70' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Por lo tanto, estos altos funcionarios y sátrapas mismos entraron en tropel al rey,<a class='mr'></a> y esto es lo que le decían: “Oh Darío el rey, sigue viviendo aun para tiempos indefinidos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Todos los altos funcionarios del reino, los prefectos y los sátrapas, los altos oficiales reales y los gobernadores, han entrado en consejo juntos para establecer un estatuto real<a class='mr'></a> y dar vigor a un entredicho: que quienquiera que haga una petición a cualquier dios u hombre,<a class='fn'></a> por treinta días, excepto a ti, oh rey, sea arrojado en el foso de los leones.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ahora, oh rey, dígnate establecer el estatuto y firmar el escrito,<a class='mr'></a> para que no se cambie, conforme a la ley de los medos y los persas,<a class='mr'></a> que no se anula”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p71' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>De acuerdo con esto, el rey Darío mismo firmó el escrito y el entredicho.<a class='mr'></a></p></div><div id='p72' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Pero Daniel, tan pronto como supo que el escrito había sido firmado, entró en su casa, y, las ventanas de su cámara del techo estando abiertas para él hacia Jerusalén,<a class='mr'></a> hasta tres veces al día<a class='mr'></a> se hincaba de rodillas y oraba<a class='mr'></a> y ofrecía alabanza delante de su Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> como había estado haciendo regularmente antes de esto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>En aquel tiempo estos hombres físicamente capacitados mismos entraron atropelladamente y hallaron a Daniel haciendo petición e implorando favor delante de su Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p73' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_12' class='dv'>12&#160;</span>Entonces fue cuando se acercaron y estuvieron diciendo delante del rey, acerca del entredicho del rey: “¿No hay un entredicho que has firmado en el sentido de que cualquier hombre que haga petición de cualquier dios u hombre por treinta días excepto de ti, oh rey, sea arrojado en el foso de los leones?”.<a class='mr'></a> El rey respondía y decía: “El asunto está&#160;bien establecido según la ley de los medos y los persas, que no se anula”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Ellos inmediatamente respondieron, y decían ante el rey: “Daniel,<a class='mr'></a> quien es de los desterrados<a class='fn'></a> de Judá,<a class='mr'></a> no les ha prestado atención ni a ti, oh rey, ni al entredicho que firmaste, sino que tres veces al día hace su petición”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Por consiguiente, al rey, en cuanto oyó la palabra, esta le fue muy desagradable,<a class='mr'></a> y fijó [la] mente hacia Daniel para rescatarlo;<a class='mr'></a> y hasta la puesta del sol siguió esforzándose por librarlo. <span id='dcv_6_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Finalmente estos hombres físicamente capacitados mismos entraron en tropel al rey, y estuvieron diciendo al rey: “Fíjate, oh rey, que la ley que pertenece a los medos y los persas es que cualquier entredicho<a class='mr'></a> o estatuto que el rey mismo establece no ha de ser cambiado”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p74' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>De acuerdo con esto, el rey mismo dio orden,<a class='fn'></a> y trajeron a Daniel y lo arrojaron en el foso de los leones.<a class='mr'></a> El rey respondía y decía a Daniel: “Tu Dios<a class='fn'></a> a quien sirves con constancia, él mismo te rescatará”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_17' class='dv'>17&#160;</span>Y fue traída una piedra, y fue colocada en la boca del foso, y el rey la selló con su anillo de sellar y con el anillo de sellar de sus grandes, para que nada se cambiara en el caso de Daniel.<a class='mr'></a></p></div><div id='p75' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_18' class='dv'>18&#160;</span>En aquel tiempo el rey fue a su palacio y pasó la noche en ayuno,<a class='mr'></a> y no se trajeron instrumentos musicales<a class='fn'></a> delante de él, y su propio sueño huyó de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_19' class='dv'>19&#160;</span>Finalmente, el rey mismo, al rayar el alba, procedió a levantarse a la luz del día, y de prisa fue directamente al foso de los leones. <span id='dcv_6_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Y al llegar cerca del foso, gritó con voz triste aun a Daniel. El rey se expresaba y decía a Daniel: “Oh Daniel, siervo del Dios vivo, ¿ha podido tu Dios<a class='fn'></a> a quien sirves con constancia<a class='mr'></a> rescatarte de los leones?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Inmediatamente Daniel mismo habló hasta con el rey: “Oh rey, sigue viviendo aun hasta tiempos indefinidos. <span id='dcv_6_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Mi propio Dios<a class='mr'></a> envió a su ángel<a class='mr'></a> y cerró la boca de los leones,<a class='mr'></a> y no me han arruinado, puesto que delante de él se halló inocencia misma en mí;<a class='mr'></a> y también delante de ti, oh rey, ningún acto nocivo he hecho”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p76' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_23' class='dv'>23&#160;</span>Entonces fue cuando el rey mismo se alegró mucho,<a class='mr'></a> y ordenó que a Daniel mismo lo alzaran del foso. Y Daniel fue alzado del foso, y no se halló ningún daño en él, porque había confiado en su Dios.<a class='mr'></a></p></div><div id='p77' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y el rey dio orden, y trajeron a aquellos hombres físicamente capacitados que habían acusado a<a class='fn'></a> Daniel,<a class='mr'></a> y en el foso de los leones los arrojaron, a ellos,<a class='mr'></a> sus hijos y sus esposas;<a class='mr'></a> y no habían llegado al fondo del foso antes que los leones hubieran logrado el dominio sobre ellos, y trituraron todos sus huesos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p78' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_25' class='dv'>25&#160;</span>Entonces fue cuando Darío<a class='fn'></a> el rey mismo escribió a todos los pueblos, los grupos nacionales y las lenguas que moran en toda la tierra:<a class='mr'></a> “¡Aumente muchísimo la paz de ustedes!<a class='mr'></a> <span id='dcv_6_26' class='dv'>26&#160;</span>De delante de mí ha sido emitida una orden<a class='mr'></a> de que, en todo dominio de mi reino, la gente ha de temblar y temer delante del Dios de Daniel.<a class='mr'></a> Porque él es el Dios vivo y Aquel que dura hasta tiempos indefinidos,<a class='mr'></a> y su reino<a class='mr'></a> es uno que no será reducido a ruinas,<a class='mr'></a> y su dominio<a class='fn'></a> es para siempre.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_6_27' class='dv'>27&#160;</span>Él está rescatando y librando<a class='mr'></a> y ejecutando señales y maravillas en los cielos<a class='mr'></a> y en la tierra,<a class='mr'></a> porque ha rescatado a Daniel de la garra de los leones”.</p></div><div id='p79' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_6_28' class='dv'>28&#160;</span>Y en cuanto a este Daniel, prosperó en el reino de Darío<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y en el reino de Ciro<a class='fn'></a> el persa.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="7"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p80' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_7_1' class='dc dx'><a>7 </a></span>En el primer año de Belsasar<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el rey de Babilonia,<a class='fn'></a> Daniel mismo contempló un sueño y visiones de su cabeza sobre su cama.<a class='mr'></a> En aquel tiempo puso por escrito el sueño mismo.<a class='mr'></a> La narración completa de los asuntos informó. <span id='dcv_7_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Daniel se expresaba y decía:</p><p class='sb'><span class='br'></span>“Sucedió que contemplaba en mis visiones durante la noche, y, ¡pues vea!, los cuatro vientos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de los cielos estaban agitando el vasto mar.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y cuatro enormes bestias<a class='mr'></a> estaban saliendo del mar,<a class='mr'></a> y cada una era diferente<a class='mr'></a> de las otras.</p></div><div id='p81' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>”La primera era como un león,<a class='mr'></a> y tenía las alas de un águila.<a class='mr'></a> Seguí contemplando hasta que sus alas fueron arrancadas, y fue alzada de la tierra<a class='mr'></a> y se le hizo pararse sobre dos pies justamente como un hombre, y se le dio el corazón de un hombre.<a class='mr'></a></p></div><div id='p82' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”Y, ¡pues vea!, otra bestia, una segunda, y esta era como un oso.<a class='mr'></a> Y de un lado estaba levantada,<a class='mr'></a> y había tres costillas en su boca entre sus dientes; y esto era lo que le decían: ‘Levántate, come mucha carne’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p83' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>”Después de esto seguí contemplando, y, ¡pues vea!, otra [bestia],<a class='fn'></a> una como un leopardo,<a class='mr'></a> pero tenía cuatro alas de una criatura voladora en la espalda.<a class='fn'></a> Y la bestia tenía cuatro cabezas,<a class='mr'></a> y se le dio gobernación en realidad.</p></div><div id='p84' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>”Después de esto seguí contemplando en las visiones de la noche, y, ¡pues vea!, una cuarta bestia, espantosa y terrible y extraordinariamente fuerte.<a class='mr'></a> Y tenía dientes de hierro, grandes. Estaba devorando y triturando, y lo que quedaba lo estaba pisoteando con sus pies. Y era una cosa diferente de todas las [otras] bestias que habían sido antes de ella, y tenía diez cuernos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Seguí considerando los cuernos, y, ¡mire!, otro cuerno, uno pequeño,<a class='mr'></a> salió entre ellos, y hubo tres de los primeros cuernos que fueron arrancados de delante de él. Y, ¡mire!, había ojos como los ojos de un hombre en este cuerno, y había una boca que estaba hablando cosas grandiosas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p85' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”Seguí contemplando hasta que se&#160;colocaron tronos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y el Anciano de Días<a class='fn'></a><a class='mr'></a> se sentó. La ropa de él era blanca justamente como la nieve,<a class='mr'></a> y el cabello de su cabeza era como lana limpia.<a class='mr'></a> Su trono era llamas de fuego;<a class='mr'></a> sus ruedas eran un fuego ardiente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Había una corriente de fuego que fluía y salía de delante de él.<a class='mr'></a> Había mil millares que seguían ministrándole,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y diez mil veces diez mil que seguían de pie directamente delante de él.<a class='mr'></a> El Tribunal<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tomó asiento, y hubo libros que se abrieron.</p></div><div id='p86' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”Seguí contemplando en aquel tiempo debido al sonido de las palabras grandiosas que el cuerno estaba hablando;<a class='mr'></a> seguí contemplando hasta que la bestia fue muerta y su cuerpo fue destruido y fue dado al fuego ardiente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Pero en cuanto a las demás bestias,<a class='mr'></a> sus gobernaciones fueron quitadas, y hubo un alargamiento de vida que se les dio por un tiempo y sazón.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p87' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”Seguí contemplando en las visiones de la noche, y, ¡pues vea!, con las nubes<a class='mr'></a> de los cielos sucedía que venía alguien como un hijo del hombre;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y al Anciano de Días<a class='mr'></a> obtuvo acceso, y lo presentaron cerca, aun delante, de Aquel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y a él fueron dados gobernación<a class='mr'></a> y dignidad<a class='mr'></a> y reino,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para que los pueblos, grupos nacionales y lenguajes todos le sirvieran aun a él.<a class='mr'></a> Su gobernación es una gobernación de duración indefinida que no pasará, y su reino uno que no será reducido a ruinas.<a class='mr'></a></p></div><div id='p88' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_15' class='dv'>15&#160;</span>”En cuanto a mí, Daniel, mi espíritu<a class='fn'></a> estaba angustiado dentro [de mí] a&#160;causa de ello, y las visiones mismas de mi cabeza empezaron a asustarme.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_16' class='dv'>16&#160;</span>Me acerqué a uno de aquellos que estaban de pie, para solicitar de él información confiable acerca de todo esto.<a class='mr'></a> Y él me dijo, al pasar a hacerme saber la interpretación misma de los asuntos:</p><p class='sb'><span class='br'></span><span id='dcv_7_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>”‘En cuanto a estas enormes bestias, porque son cuatro,<a class='mr'></a> hay cuatro reyes que se pondrán de pie desde la tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Pero los santos<a class='mr'></a> del Supremo<a class='fn'></a><a class='mr'></a> recibirán el reino, y ellos tomarán posesión del reino<a class='mr'></a> para tiempo indefinido, aun para tiempo indefinido sobre tiempos indefinidos’.</p></div><div id='p89' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_19' class='dv'>19&#160;</span>”Entonces fue cuando deseé asegurarme en cuanto a la cuarta bestia, que resultó diferente de todas las otras, extraordinariamente espantosa, los dientes de la cual eran de hierro y las garras de la cual eran de cobre, la cual devoraba [y] trituraba, y la cual pisoteaba con los pies hasta lo que quedaba;<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_20' class='dv'>20&#160;</span>y acerca de los diez cuernos que estaban en su cabeza,<a class='mr'></a> y el otro [cuerno]<a class='mr'></a> que subió y delante del cual<a class='fn'></a> cayeron tres,<a class='mr'></a> aun aquel cuerno que tenía ojos y una boca que hablaba cosas grandiosas<a class='mr'></a> y cuya apariencia era mayor que la de sus compañeros.</p></div><div id='p90' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”Seguí contemplando cuando aquel mismo cuerno hizo guerra contra los santos, y prevalecía contra ellos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>hasta que vino el Anciano de Días<a class='mr'></a> y juicio mismo se dio a favor de los santos del Supremo,<a class='mr'></a> y llegó el tiempo definitivo en que los santos tomaron posesión del reino mismo.<a class='mr'></a></p></div><div id='p91' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>”Esto es lo que él dijo: ‘En cuanto a la cuarta bestia, hay un cuarto reino que llegará a existir en la tierra, que será diferente de todos los [demás] reinos; y devorará toda la tierra y la hollará y triturará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y en cuanto a los diez cuernos, de ese reino hay diez reyes que se levantarán;<a class='mr'></a> y hasta otro se levantará después de ellos, y él mismo será diferente de los primeros,<a class='mr'></a> y a tres reyes humillará.<a class='mr'></a> <span id='dcv_7_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y hablará hasta palabras contra el Altísimo,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y hostigará continuamente<a class='fn'></a> a los santos mismos del Supremo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y tendrá intención de cambiar tiempos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y ley,<a class='mr'></a> y ellos<a class='fn'></a> serán dados en su mano por un tiempo, y tiempos y la mitad de un tiempo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_7_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y el Tribunal<a class='fn'></a> mismo procedió a sentarse,<a class='mr'></a> y finalmente le quitaron su propia gobernación, para aniquilar[lo] y destruir[lo] totalmente.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p92' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>”’Y el reino y la gobernación y la grandeza de los reinos bajo todos los cielos fueron dados al pueblo que son los santos del Supremo.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Su<a class='fn'></a> reino es un reino de duración indefinida,<a class='mr'></a> y todas las gobernaciones servirán y obedecerán aun a ellos’.<a class='mr'></a></p></div><div id='p93' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_7_28' class='dv'>28&#160;</span>”Hasta este punto es el final del asunto. En cuanto a mí, Daniel, mis propios pensamientos siguieron asustándome muchísimo, de modo que mi expresión misma cambió en mí; pero el asunto mismo lo guardé en mi propio corazón”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="8"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p94' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_8_1' class='dc dx'><a>8 </a></span>En el tercer año de la gobernación real de Belsasar<a class='mr'></a> el rey, hubo una visión que se me apareció, aun a mí, Daniel, después de la que se me apareció al comienzo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y empecé a ver en la visión; y aconteció, mientras estaba viendo, que estuve en Susa<a class='mr'></a> el castillo, que está en Elam<a class='mr'></a> el distrito jurisdiccional; y procedí a ver en la visión, y sucedió que yo mismo estaba junto a la corriente de agua<a class='fn'></a> del Ulai.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Cuando levanté los ojos, entonces vi, y, ¡mire!, un carnero<a class='mr'></a> parado delante de la corriente de agua, y tenía dos cuernos. Y los dos cuernos eran altos, pero el uno era más alto que el otro,<a class='fn'></a> y el más alto fue el que subió después.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Vi al carnero dando cornadas al oeste<a class='fn'></a> y al norte y al sur,<a class='fn'></a> y ninguna bestia salvaje se mantuvo de pie delante de él, y no había nadie que librara de su mano.<a class='mr'></a> E hizo según su voluntad,<a class='fn'></a> y se dio grandes ínfulas.</p></div><div id='p95' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y yo, por mi parte, seguí considerando, y, ¡mire!, había un macho de las cabras<a class='mr'></a> que venía del poniente sobre la superficie de toda la tierra,<a class='fn'></a> y no tocaba la tierra. Y en lo que respecta al macho cabrío, había un cuerno conspicuo entre sus ojos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y siguió viniendo hasta el carnero que poseía los dos cuernos, el cual yo había visto parado delante de la corriente de agua;<a class='fn'></a> y vino corriendo hacia él en su poderosa furia.</p></div><div id='p96' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y lo vi entrar en contacto estrecho con el carnero, y empezó a mostrar amargura hacia él, y procedió a derribar al carnero y a quebrar sus dos cuernos, y resultó que no hubo poder en el carnero para mantenerse firme delante de él. De modo que lo arrojó a la tierra y lo holló, y resultó que el carnero no tuvo quien lo librara de su mano.<a class='mr'></a></p></div><div id='p97' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y el macho de las cabras, por su parte, se dio grandes ínfulas<a class='mr'></a> hasta el extremo; pero en cuanto se hizo poderoso, el gran cuerno fue quebrado, y procedieron a subir conspicuamente cuatro en lugar de él, hacia los cuatro vientos<a class='fn'></a> de los cielos.<a class='mr'></a></p></div><div id='p98' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y de uno de ellos salió otro cuerno, uno pequeño,<a class='mr'></a> y siguió haciéndose mucho mayor hacia el sur<a class='fn'></a> y hacia el naciente y hacia la Decoración.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Y siguió haciéndose mayor hasta llegar al mismo ejército de los cielos,<a class='mr'></a> de modo que hizo que algunos del ejército y algunas de las estrellas<a class='mr'></a> cayeran a la tierra, y se puso a hollarlos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y hasta llegar al mismo Príncipe<a class='mr'></a> del ejército se dio grandes ínfulas, y de él el [rasgo] constante<a class='fn'></a><a class='mr'></a> fue quitado, y el lugar establecido de su santuario fue echado abajo.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y un ejército mismo fue gradualmente entregado,<a class='mr'></a> junto con el [rasgo] constante,<a class='mr'></a> debido a transgresión;<a class='mr'></a> y siguió arrojando la verdad<a class='mr'></a> por tierra,<a class='mr'></a> y actuó y tuvo éxito.<a class='mr'></a></p></div><div id='p99' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Y llegué a oír a cierto santo<a class='mr'></a> hablando, y otro santo procedió a decir a aquel que estaba hablando: “¿Cuánto durará la visión del [rasgo] constante<a class='mr'></a> y de la transgresión que causa desolación,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> para hacer tanto [del] lugar santo como [del] ejército cosas para hollar?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>De modo que él me dijo: “Hasta dos mil trescientas tardes [y] mañanas; y [el] lugar santo ciertamente será llevado a su condición correcta”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p100' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_15' class='dv'>15&#160;</span>Entonces aconteció que, mientras yo mismo, Daniel, veía la visión y buscaba un entendimiento,<a class='mr'></a> pues, ¡mire!, hubo de pie enfrente de mí alguien [que era] en apariencia como un hombre físicamente capacitado.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_16' class='dv'>16&#160;</span>Y empecé a oír la voz de un hombre terrestre en medio del Ulai,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y procedió a clamar y decir: “Gabriel,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> haz que ese [que está] allí entienda la cosa vista”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>De modo que vino junto a donde yo estaba de pie, pero cuando vino me aterroricé, de modo que caí sobre mi rostro. Y él procedió a decirme: “Entiende,<a class='mr'></a> oh hijo del hombre,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que<a class='fn'></a> la visión es para el tiempo de[l] fin”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_18' class='dv'>18&#160;</span>Y mientras estaba hablando conmigo, yo me había quedado profundamente dormido sobre mi rostro en la tierra.<a class='mr'></a> Por lo tanto, él me tocó e hizo que me pusiera de pie donde yo había estado parado.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y pasó a decir: “Mira, te voy a hacer saber lo que ocurrirá en la parte final de la denunciación, porque es para el señalado tiempo<a class='fn'></a> de[l] fin.<a class='mr'></a></p></div><div id='p101' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>”El carnero que tú viste que poseía los dos cuernos [representa a] los reyes de Media y Persia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>Y el macho cabrío peludo [representa] al rey de Grecia;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y en cuanto al gran cuerno que estaba entre sus ojos, [representa] al primer rey.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y puesto que ese fue quebrado, de modo que hubo cuatro que finalmente se levantaron en lugar de él,<a class='mr'></a> hay cuatro reinos de [su]<a class='fn'></a> nación que se pondrán de pie, pero no con su poder.</p></div><div id='p102' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>”Y en la parte final del reino de ellos, a medida que los transgresores actúen hasta lo completo, se pondrá de pie un rey de fiero semblante y que entenderá dichos ambiguos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_8_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Y su poder tiene que hacerse potente, pero no por su propio poder.<a class='mr'></a> Y de manera maravillosa causará ruina,<a class='mr'></a> y ciertamente tendrá éxito&#160;y obrará con eficacia. Y realmente reducirá a la ruina a poderosos, también al pueblo hecho de [los] santos.<a class='mr'></a> <span id='dcv_8_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y según su perspicacia<a class='fn'></a> ciertamente también hará que el engaño tenga éxito en su mano.<a class='mr'></a> Y en su corazón se dará grandes ínfulas,<a class='mr'></a> y durante un [tiempo] libre de cuidados<a class='mr'></a> arruinará a muchos. Y contra el Príncipe de príncipes<a class='mr'></a> se pondrá de pie, pero será sin mano como será quebrado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p103' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>”Y la cosa que se ha visto acerca de la tarde y la mañana, de que se ha dicho, es verdadera.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y tú, por tu parte, guarda secreta la visión, porque es todavía para muchos días”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p104' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_8_27' class='dv'>27&#160;</span>Y en cuanto a mí, Daniel, me sentí agotado y quedé enfermo por [varios] días.<a class='mr'></a> Entonces me levanté e hice el trabajo del rey;<a class='mr'></a> pero seguí mostrándome aturdido a causa de la cosa vista, y no había nadie que [la] entendiera.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="9"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p105' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_9_1' class='dc dx'><a>9 </a></span>En el primer año de Darío<a class='mr'></a> el hijo de Asuero<a class='fn'></a> de la descendencia de los medos,<a class='mr'></a> quien había sido hecho rey sobre el reino de los caldeos;<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>en el primer año de reinar él, yo mismo, Daniel, discerní por los libros el número de los años acerca de los cuales la palabra de Jehová<a class='fn'></a> había ocurrido a Jeremías el profeta,<a class='mr'></a> para cumplir las devastaciones de Jerusalén,<a class='mr'></a> [a saber,] setenta años.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Y procedí a dirigir mi rostro<a class='mr'></a> hacia Jehová<a class='fn'></a> el Dios [verdadero],<a class='fn'></a> para buscar[lo] con oración<a class='mr'></a> y con súplicas, con ayuno y saco y cenizas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_4' class='dv'>4&#160;</span>Y empecé a orar a Jehová mi Dios y a hacer confesión y decir:<a class='mr'></a></p><p class='sb'><span class='br'></span>“Ah, Jehová<a class='fn'></a> el Dios [verdadero],<a class='fn'></a> el Grande<a class='mr'></a> e Inspirador de temor, que guarda el pacto<a class='mr'></a> y la bondad amorosa<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a los que lo aman y a los que guardan sus mandamientos,<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_5' class='dv'>5&#160;</span>nosotros hemos pecado<a class='mr'></a> y hecho lo malo y actuado inicuamente y nos hemos rebelado;<a class='mr'></a> y ha habido un desviarnos de tus mandamientos y tus decisiones judiciales.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_6' class='dv'>6&#160;</span>Y no hemos escuchado a tus siervos los profetas,<a class='mr'></a> quienes han hablado en tu nombre a nuestros reyes, nuestros príncipes y nuestros antepasados y a toda la gente de la tierra.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_7' class='dv'>7&#160;</span>A ti, oh Jehová,<a class='fn'></a> pertenece la justicia, pero a nosotros la vergüenza de rostro, como en este día,<a class='mr'></a> a los hombres<a class='fn'></a> de Judá y a los habitantes de Jerusalén y a todos los de Israel, los que están cerca y los que están lejos en todas las tierras a las cuales los dispersaste debido a su infidelidad con la cual actuaron contra ti.<a class='mr'></a></p></div><div id='p106' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_8' class='dv'>8&#160;</span>”Oh Jehová,<a class='fn'></a> a nosotros pertenece la vergüenza de rostro, a nuestros reyes, a nuestros príncipes y a nuestros antepasados, porque hemos pecado contra ti.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_9' class='dv'>9&#160;</span>A Jehová<a class='fn'></a> nuestro Dios<a class='fn'></a> pertenecen las misericordias<a class='mr'></a> y los actos de perdón,<a class='mr'></a> porque nos hemos rebelado contra él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_10' class='dv'>10&#160;</span>Y no hemos obedecido<a class='fn'></a> la voz de Jehová nuestro Dios por medio de andar en sus leyes que él colocó delante de nosotros por la mano de sus siervos los profetas.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>Y todos los de Israel han traspasado tu ley, y ha habido un desviarse al no obedecer tu voz,<a class='mr'></a> de modo que derramaste sobre nosotros la maldición y el firme juramento<a class='mr'></a> que está escrito en la ley de Moisés el siervo del Dios [verdadero], porque hemos pecado contra Él.<a class='fn'></a> <span id='dcv_9_12' class='dv'>12&#160;</span>Y procedió a ejecutar sus palabras que había hablado contra nosotros<a class='mr'></a> y contra nuestros jueces que nos juzgaron,<a class='mr'></a> y trajo sobre nosotros gran calamidad, tal que no se ha hecho bajo todos los cielos como lo que se ha hecho en Jerusalén.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Tal como está escrito en la ley de Moisés,<a class='mr'></a> toda esta calamidad... ha venido sobre nosotros,<a class='mr'></a> y no hemos ablandado el rostro de Jehová nuestro Dios<a class='fn'></a> volviéndonos de nuestro error<a class='mr'></a> y mostrando perspicacia en tu apego a la verdad.<a class='mr'></a></p></div><div id='p107' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>”Y Jehová se mantuvo alerta a la calamidad y finalmente la trajo sobre nosotros,<a class='mr'></a> porque Jehová nuestro Dios es justo en todas sus obras que ha hecho; y nosotros no hemos obedecido<a class='fn'></a> su voz.<a class='mr'></a></p></div><div id='p108' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>”Y ahora, oh Jehová<a class='fn'></a> nuestro Dios, tú que sacaste a tu pueblo de la tierra de Egipto por mano fuerte<a class='mr'></a> y procediste a hacer un nombre para ti como en este día,<a class='mr'></a> hemos pecado,<a class='mr'></a> hemos actuado inicuamente. <span id='dcv_9_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Oh Jehová,<a class='fn'></a> según todos tus actos de justicia,<a class='mr'></a> por favor, vuélvase tu cólera y tu furia de contra tu ciudad Jerusalén, tu santa montaña;<a class='mr'></a> porque, debido a nuestros pecados y debido a los errores de nuestros antepasados,<a class='mr'></a> Jerusalén y tu pueblo son objeto de oprobio a todos los que están en derredor de nosotros.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_17' class='dv'>17&#160;</span>Y ahora escucha, oh nuestro Dios,<a class='fn'></a> la oración de tu siervo, y sus súplicas, y haz que tu rostro brille<a class='mr'></a> sobre tu santuario que está desolado,<a class='mr'></a> por causa de Jehová.<a class='fn'></a> <span id='dcv_9_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Inclina tu oído, oh Dios mío, y oye.<a class='mr'></a> Dígnate abrir los ojos y ve nuestras condiciones de desolación y la ciudad que ha sido llamada por tu nombre;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> porque no según nuestros actos justos dejamos que nuestras súplicas caigan delante de ti,<a class='mr'></a> sino según tus muchas misericordias.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Oh Jehová,<a class='fn'></a> sí oye.<a class='mr'></a> Oh Jehová,<a class='fn'></a> sí perdona.<a class='mr'></a> Oh Jehová,<a class='fn'></a> sí presta atención y actúa.<a class='mr'></a> No tardes,<a class='mr'></a> por causa de ti mismo, oh Dios mío, porque tu propio nombre ha sido llamado sobre tu ciudad y sobre tu pueblo”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p109' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_20' class='dv'>20&#160;</span>Mientras yo todavía estaba hablando y orando y confesando mi pecado<a class='mr'></a> y el pecado de mi pueblo Israel<a class='mr'></a> y dejando que mi petición de favor cayera delante de Jehová mi Dios en cuanto a la santa montaña<a class='mr'></a> de mi Dios, <span id='dcv_9_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>y [mientras] todavía estaba hablando en la&#160;oración, pues, el hombre<a class='fn'></a> Gabriel,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> a quien había visto en la visión al comienzo,<a class='mr'></a> habiendo quedado rendido de cansancio,<a class='fn'></a> estaba llegando junto a mí al tiempo de la ofrenda de la dádiva de la tarde.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_22' class='dv'>22&#160;</span>Y empezó a impartir entendimiento y a hablar conmigo y decir:</p><p class='sb'><span class='br'></span>“Oh Daniel, ahora he salido para hacerte tener perspicacia con entendimiento.<a class='mr'></a> <span id='dcv_9_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Al comienzo de tus súplicas salió una palabra, y yo mismo he venido a dar informe, porque eres alguien muy deseable.<a class='mr'></a> Así que da consideración<a class='mr'></a> al asunto, y ten entendimiento en la cosa vista.</p></div><div id='p110' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>”Hay setenta semanas<a class='fn'></a> que han sido determinadas<a class='fn'></a> sobre tu pueblo<a class='mr'></a> y sobre tu santa ciudad,<a class='mr'></a> para poner fin a la transgresión,<a class='mr'></a> y para acabar con el pecado,<a class='mr'></a> y para hacer expiación<a class='fn'></a> por el error,<a class='mr'></a> y para introducir la justicia para tiempos indefinidos,<a class='mr'></a> y para imprimir un sello<a class='mr'></a> sobre<a class='fn'></a> visión y profeta,<a class='fn'></a> y para ungir el Santo de los Santos.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_9_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>Y debes saber y tener la perspicacia [de que] desde la salida de [la] palabra<a class='mr'></a> de restaurar y reedificar a Jerusalén<a class='mr'></a> hasta Mesías<a class='fn'></a><a class='mr'></a> [el] Caudillo,<a class='mr'></a> habrá siete semanas, también sesenta y dos semanas.<a class='mr'></a> Ella volverá y será realmente reedificada, con plaza pública y foso, pero en los aprietos de los tiempos.</p></div><div id='p111' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>”Y después de las sesenta y dos semanas Mesías<a class='fn'></a> será cortado,<a class='mr'></a> con nada<a class='fn'></a> para sí.<a class='mr'></a></p></div><div id='p112' class='par'><p class='sb'>”Y a la ciudad y al lugar santo<a class='mr'></a> el pueblo de un caudillo que viene los arruinará.<a class='mr'></a> Y el fin del tal<a class='fn'></a> será por la inundación. Y hasta [el] fin habrá guerra; lo que está decidido es desolaciones.<a class='mr'></a></p></div><div id='p113' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_9_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>”Y él tiene que mantener [el] pacto<a class='mr'></a> en vigor<a class='fn'></a> para los muchos<a class='fn'></a> por una semana;<a class='mr'></a> y a la mitad de la semana hará que cesen el sacrificio y la ofrenda de dádiva.<a class='mr'></a></p></div><div id='p114' class='par'><p class='sb'>”Y sobre el ala<a class='fn'></a> de cosas repugnantes habrá el que cause desolación;<a class='mr'></a> y hasta un exterminio, la misma cosa que se ha decidido irá derramándose<a class='fn'></a> también sobre el que yace desolado”.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="10"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p115' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_10_1' class='dc dx'><a>10 </a></span>En el tercer año de Ciro<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el rey de Persia un asunto fue revelado a Daniel, a quien se llamó por nombre Beltsasar;<a class='mr'></a> y el asunto era verdadero,<a class='fn'></a> y había un gran servicio militar.<a class='mr'></a> Y él entendió el asunto, y tuvo entendimiento en la cosa vista.<a class='mr'></a></p></div><div id='p116' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>En aquellos días sucedió que yo mismo, Daniel, estuve de duelo<a class='mr'></a> por tres semanas completas.<a class='fn'></a> <span id='dcv_10_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>Pan exquisito no comí, y ni carne ni vino entraron en mi boca, y de ninguna manera me unté aceite hasta completadas las tres semanas enteras.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y en el día veinticuatro del primer mes, mientras sucedía que yo mismo estaba en la ribera del gran río, es decir, Hidequel,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>también procedí a levantar los ojos y ver, y aquí estaba&#160;cierto hombre<a class='fn'></a> vestido de lino,<a class='mr'></a> con sus&#160;caderas<a class='mr'></a> ceñidas con oro<a class='fn'></a> de Ufaz.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_10_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Y su cuerpo era como crisólito,<a class='mr'></a> y su rostro como la apariencia del relámpago,<a class='mr'></a> y sus ojos como antorchas de fuego,<a class='mr'></a> y sus brazos y el lugar de sus pies eran como la vista de cobre bruñido,<a class='mr'></a> y el sonido de sus palabras era como el sonido de una muchedumbre. <span id='dcv_10_7' class='dv'>7&#160;</span>Y yo vi, yo Daniel por mí mismo, el aparecimiento; pero en cuanto a los hombres<a class='fn'></a> que se hallaban conmigo, no vieron el aparecimiento.<a class='mr'></a> No obstante, hubo un gran temblor que cayó sobre ellos, de modo que se pusieron a correr y esconderse.</p></div><div id='p117' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_8' class='dv'>8&#160;</span>Y a mí... a mí se me dejó solo, de modo que vi este gran aparecimiento. Y no quedó en mí ningún poder, y mi propia dignidad llegó a cambiarse sobre mí hasta arruinamiento, y no retuve ningún poder.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y empecé a oír el sonido de sus palabras; y al oír el sonido de sus palabras, sucedió que también me hallé&#160;profundamente dormido<a class='mr'></a> sobre mi rostro, rostro a tierra.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_10' class='dv'>10&#160;</span>Y, ¡mire!, hubo una mano que me tocó,<a class='mr'></a> y gradualmente me agitó para [que me pusiera] sobre las rodillas y las palmas de las manos. <span id='dcv_10_11' class='dv'>11&#160;</span>Y procedió a decirme:</p><p class='sb'><span class='br'></span>“Oh Daniel, hombre muy deseable,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ten entendimiento en las palabras que te hablo,<a class='mr'></a> y ponte de pie donde estabas parado, porque ahora he sido enviado a ti”.</p></div><div id='p118' class='par'><p class='sb'>Y cuando él habló conmigo esta palabra, sí me puse de pie, retemblando.</p></div><div id='p119' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_12' class='dv'>12&#160;</span>Y pasó a decirme: “No tengas miedo,<a class='mr'></a> oh Daniel, porque desde el primer día que diste tu corazón a entender<a class='mr'></a> y a humillarte delante de tu Dios<a class='fn'></a><a class='mr'></a> tus palabras han sido oídas, y yo mismo he venido a causa de tus palabras.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>Pero el príncipe<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de la región real de Persia<a class='mr'></a> estuvo plantado en oposición<a class='mr'></a> a mí por veintiún días, y, ¡mira!, Miguel,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> uno de los príncipes prominentes,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> vino a ayudarme; y yo, por mi parte, permanecí<a class='fn'></a> allí al lado de los reyes de Persia.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y he venido a hacer que disciernas lo que acaecerá a tu pueblo<a class='mr'></a> en la parte final de los días,<a class='mr'></a> porque es una visión<a class='mr'></a> todavía para los días [venideros]”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p120' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>Ahora bien, cuando me habló palabras como estas, yo me había puesto rostro a tierra<a class='mr'></a> y había enmudecido. <span id='dcv_10_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y, ¡mire!, uno parecido a la semejanza de los hijos de la humanidad<a class='fn'></a> estaba tocando mis labios,<a class='mr'></a> y empecé a abrir la boca y hablar<a class='mr'></a> y decir al que estaba de pie enfrente de mí: “Oh mi señor,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> debido al aparecimiento mis convulsiones fueron vueltas dentro de mí, y no retuve ningún poder.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Así que, ¿cómo podría el siervo de este mi señor hablar con este mi señor?<a class='mr'></a> Y en cuanto a mí, hasta ahora no siguió subsistiendo en mí ningún poder, y ningún aliento en absoluto quedó en mí”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p121' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_10_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y aquel como la apariencia de un hombre terrestre<a class='fn'></a> procedió a tocarme de nuevo y a fortalecerme.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Entonces dijo: “No tengas miedo,<a class='mr'></a> oh hombre muy deseable.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Ten paz.<a class='mr'></a> Sé fuerte, sí, sé fuerte”.<a class='mr'></a> Y tan pronto como habló conmigo ejercí mi fuerza y finalmente dije: “Hable mi señor,<a class='mr'></a> porque me has fortalecido”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>Así que pasó a decir:</p><p class='sb'><span class='br'></span>“¿Sabes realmente por qué he venido a ti? Y ahora regresaré a pelear con el príncipe<a class='fn'></a> de Persia.<a class='mr'></a> Cuando yo vaya saliendo, ¡mira!, también el príncipe de Grecia<a class='fn'></a> viene.<a class='mr'></a> <span id='dcv_10_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>No obstante, te informaré las cosas apuntadas en la escritura de la verdad,<a class='mr'></a> y no hay nadie que resulte fuerte conmigo en estas [cosas] sino Miguel,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el príncipe de ustedes.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="11"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p122' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_11_1' class='dc dx'><a>11 </a></span>”Y en cuanto a mí, en el primer año de Darío<a class='fn'></a> el medo<a class='mr'></a> me puse de pie como fortalecedor y como plaza fuerte para él. <span id='dcv_11_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y ahora lo que es verdad te informaré:<a class='mr'></a></p><p class='sb'><span class='br'></span>”¡Mira! Todavía habrá tres reyes que se pondrán de pie por Persia,<a class='mr'></a> y el cuarto<a class='mr'></a> acumulará más grandes riquezas que todos los [demás].<a class='mr'></a> Y tan pronto como se haya hecho fuerte en sus riquezas, levantará todo contra el reino de Grecia.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p123' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>”Y un rey poderoso<a class='fn'></a> ciertamente se pondrá de pie y gobernará con dominio<a class='fn'></a> extenso<a class='mr'></a> y hará según su voluntad.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_11_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>Y cuando se haya puesto de pie,<a class='mr'></a> su reino será quebrantado y será dividido hacia los cuatro vientos<a class='fn'></a><a class='mr'></a> de los cielos,<a class='mr'></a> pero no a su posteridad<a class='mr'></a> y no según su dominio con el cual había gobernado; porque su reino será arrancado de raíz, hasta para otros que no son estos.</p></div><div id='p124' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>”Y el rey del sur<a class='fn'></a> se hará fuerte, aun [uno] de sus príncipes; y prevalecerá contra él y ciertamente gobernará con dominio extenso [mayor que] el poder gobernante de aquel.</p></div><div id='p125' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>”Y al fin de [algunos] años se aliarán uno con otro, y la hija misma del rey del sur vendrá al rey del norte<a class='fn'></a> para hacer un arreglo equitativo. Pero ella no retendrá el poder de su brazo;<a class='mr'></a> y él no subsistirá, ni su brazo; y ella será cedida, ella misma, y los que la trajeron, y el que causó su nacimiento, y el que la hizo fuerte en [aquellos] tiempos. <span id='dcv_11_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y uno del brote<a class='mr'></a> de las raíces de ella ciertamente se pondrá de pie en la posición suya, y él vendrá a la fuerza militar y vendrá contra la plaza fuerte del rey del norte y ciertamente actuará contra ellos y prevalecerá. <span id='dcv_11_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Y también con los dioses de ellos,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> con sus imágenes fundidas, con sus objetos deseables de plata y de oro, [y] con los cautivos vendrá a Egipto. Y él mismo por [algunos] años se mantendrá apartado del rey del norte.</p></div><div id='p126' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>”Y él realmente entrará en el reino del rey del sur y volverá a su propio suelo.</p></div><div id='p127' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>”Ahora bien, en cuanto a sus hijos,<a class='fn'></a> se excitarán y realmente reunirán una muchedumbre de grandes fuerzas militares. Y al venir él ciertamente vendrá e inundará y pasará adelante. Pero volverá atrás, y él<a class='fn'></a> se excitará hasta llegar a su misma plaza fuerte.</p></div><div id='p128' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”Y el rey del sur se amargará y tendrá que salir y pelear con él, [es decir,] con el rey del norte; y ciertamente hará que una muchedumbre grande se ponga de pie, y la muchedumbre realmente será dada en mano de aquel.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>Y la muchedumbre ciertamente será llevada. El corazón de él se ensalzará,<a class='mr'></a> y realmente hará que decenas de millares caigan; pero no usará su fuerte posición.</p></div><div id='p129' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”Y el rey del norte tiene que volver y establecer una muchedumbre mayor que la primera; y al fin de los tiempos, [algunos] años, vendrá, haciéndolo con una gran fuerza militar<a class='mr'></a> y con muchísimos bienes.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_14' class='dv dx'><a>14&#160;</a></span>Y en aquellos tiempos habrá muchos que se pondrán de pie contra el rey del sur.</p></div><div id='p130' class='par'><p class='sb'>”Y los hijos de los salteadores que pertenecen a tu pueblo, por su parte, serán llevados a tratar de hacer que se realice una visión;<a class='mr'></a> y tendrán que tropezar.<a class='mr'></a></p></div><div id='p131' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_15' class='dv dx'><a>15&#160;</a></span>”Y el rey del norte vendrá y levantará<a class='fn'></a> un cerco de sitiar<a class='mr'></a> y realmente tomará una ciudad con fortificaciones. Y en cuanto a los brazos del sur, no se mantendrán firmes, ni el pueblo de sus escogidos; y no habrá poder para mantenerse firmes. <span id='dcv_11_16' class='dv dx'><a>16&#160;</a></span>Y aquel que viene contra él hará según su voluntad, y no habrá nadie que se mantenga firme delante de él. Y se plantará en la tierra de la Decoración,<a class='mr'></a> y habrá exterminio<a class='fn'></a> en su mano.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_17' class='dv dx'><a>17&#160;</a></span>Y pondrá su rostro<a class='mr'></a> para venir con el vigor de su reino entero, y habrá [términos] equitativos<a class='mr'></a> con él; y actuará eficazmente.<a class='mr'></a> Y en lo que respecta a la hija de las mujeres, a él se otorgará reducirla a ruina. Y ella no se mantendrá firme, y ella no continuará siendo de él.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_18' class='dv dx'><a>18&#160;</a></span>Y él volverá su rostro a las tierras costaneras<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y realmente tomará muchas. Y un comandante tendrá que hacer que el oprobio procedente de él cese para sí, [para que] su oprobio no sea. Él hará que vuelva sobre aquel. <span id='dcv_11_19' class='dv dx'><a>19&#160;</a></span>Y él volverá su rostro a las plazas fuertes de su [propio] país, y ciertamente tropezará y caerá, y no se le hallará.<a class='mr'></a></p></div><div id='p132' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_20' class='dv dx'><a>20&#160;</a></span>”Y tiene que ponerse de pie en la posición suya uno<a class='mr'></a> que esté haciendo que un exactor<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pase por el reino espléndido,<a class='fn'></a> y en unos cuantos días<a class='fn'></a> será quebrantado, pero no en cólera ni en guerra.</p></div><div id='p133' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_21' class='dv dx'><a>21&#160;</a></span>”Y tiene que ponerse de pie en la posición suya uno que ha de ser despreciado,<a class='mr'></a> y ciertamente no pondrán sobre él la dignidad de[l] reino; y realmente entrará durante un [tiempo] libre de cuidados<a class='mr'></a> y se asirá de[l] reino por medio de melosidad.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_11_22' class='dv dx'><a>22&#160;</a></span>Y en lo que respecta a los brazos<a class='mr'></a> de la inundación,&#160;serán inundados por causa de él, y serán quebrantados;<a class='mr'></a> como lo será también<a class='mr'></a>&#160;el Caudillo<a class='mr'></a> de[l] pacto.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_23' class='dv dx'><a>23&#160;</a></span>Y por haberse aliado ellos con él, él efectuará engaño y realmente subirá y se hará poderoso mediante una nación pequeña.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_11_24' class='dv dx'><a>24&#160;</a></span>Durante un [tiempo] libre de cuidados,<a class='mr'></a> aun en lo pingüe del distrito jurisdiccional entrará y realmente hará lo que no han hecho sus padres ni los padres de sus padres. Botín y despojo y bienes esparcirá entre ellos; y contra lugares fortificados tramará sus tramas,<a class='mr'></a> pero solo hasta un tiempo.</p></div><div id='p134' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_25' class='dv dx'><a>25&#160;</a></span>”Y despertará su poder y su corazón contra el rey del sur con una gran fuerza militar; y el rey del sur, por su parte, se excitará para la guerra con una fuerza militar sumamente grande y poderosa. Y él no se mantendrá firme, porque tramarán contra él tramas. <span id='dcv_11_26' class='dv dx'><a>26&#160;</a></span>Y los mismos que coman sus manjares exquisitos<a class='fn'></a> traerán su quebranto.</p></div><div id='p135' class='par'><p class='sb'>”Y en cuanto a su fuerza militar, será llevada por la inundación,<a class='fn'></a> y muchos ciertamente caerán muertos.</p></div><div id='p136' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_27' class='dv dx'><a>27&#160;</a></span>”Y en lo que respecta a estos dos reyes, su corazón estará inclinado a hacer lo que es malo, y en una misma mesa<a class='mr'></a> una mentira es lo que seguirán hablando.<a class='mr'></a> Pero nada tendrá éxito,<a class='mr'></a> porque [el] fin todavía es para el tiempo señalado.<a class='mr'></a></p></div><div id='p137' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_28' class='dv dx'><a>28&#160;</a></span>”Y volverá a su país con una gran cantidad de bienes, y su corazón estará contra el pacto santo.<a class='mr'></a> Y actuará eficazmente,<a class='mr'></a> y ciertamente volverá a su país.</p></div><div id='p138' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_29' class='dv dx'><a>29&#160;</a></span>”Al tiempo señalado<a class='fn'></a><a class='mr'></a> volverá, y realmente vendrá contra el sur;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> pero no resultará ser al final lo mismo que al principio. <span id='dcv_11_30' class='dv dx'><a>30&#160;</a></span>Y ciertamente vendrán contra él las naves de Kitim,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y tendrá que sentirse desalentado.</p></div><div id='p139' class='par'><p class='sb'>”Y realmente volverá y arrojará denunciaciones<a class='mr'></a> contra el pacto santo<a class='mr'></a> y actuará eficazmente; y tendrá que volver, y dará consideración a los que dejan el pacto santo. <span id='dcv_11_31' class='dv dx'><a>31&#160;</a></span>Y habrá brazos<a class='fn'></a> que se levantarán, procedentes de él; y realmente profanarán el santuario,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> la plaza fuerte,<a class='fn'></a> y removerán el [rasgo] constante.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p140' class='par'><p class='sb'>”Y ciertamente pondrán en [el] lugar<a class='fn'></a> la cosa repugnante<a class='mr'></a> que está causando desolación.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p141' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_32' class='dv dx'><a>32&#160;</a></span>”Y a los que actúan inicuamente contra [el] pacto,<a class='mr'></a> los conducirá a apostasía<a class='mr'></a> mediante palabras melosas.<a class='mr'></a> Pero en lo que respecta al pueblo que conoce a su Dios,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> ellos prevalecerán<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y actuarán eficazmente. <span id='dcv_11_33' class='dv dx'><a>33&#160;</a></span>Y tocante a los que tienen perspicacia<a class='mr'></a> entre el pueblo, impartirán entendimiento a los muchos.<a class='mr'></a> Y ciertamente se les hará tropezar por espada y por llama, por cautiverio y por saqueo,<a class='mr'></a> durante [algunos] días.<a class='fn'></a> <span id='dcv_11_34' class='dv dx'><a>34&#160;</a></span>Pero cuando se les haga tropezar serán ayudados con un poco de ayuda;<a class='mr'></a> y muchos ciertamente se unirán a ellos por medio de melosidad.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> <span id='dcv_11_35' class='dv dx'><a>35&#160;</a></span>Y a algunos de los que tienen perspicacia se les hará tropezar,<a class='mr'></a> para que se haga una obra de refinación debido a ellos, y para que se haga una limpieza y para que se haga un emblanquecimiento,<a class='mr'></a> hasta el tiempo de[l] fin;<a class='mr'></a> porque es todavía para el tiempo señalado.<a class='fn'></a><a class='mr'></a></p></div><div id='p142' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_36' class='dv dx'><a>36&#160;</a></span>”Y el rey verdaderamente hará según su propia voluntad,<a class='fn'></a> y se ensalzará y se engrandecerá<a class='fn'></a> sobre todo dios;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y contra el Dios de dioses<a class='fn'></a><a class='mr'></a> hablará cosas maravillosas. Y ciertamente tendrá éxito hasta que [la] denunciación haya llegado a su fin;<a class='mr'></a> porque la cosa que se ha decidido tiene que hacerse. <span id='dcv_11_37' class='dv dx'><a>37&#160;</a></span>Y al Dios<a class='fn'></a> de sus padres no dará consideración; y al deseo de las mujeres y a todo otro dios no dará consideración, sino que sobre todos se engrandecerá.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_38' class='dv dx'><a>38&#160;</a></span>Pero al dios de las plazas fuertes,<a class='fn'></a> en su posición dará gloria; y a un dios que sus padres no conocieron dará gloria por medio de oro y por medio de plata y por medio de piedra preciosa y por medio de cosas deseables. <span id='dcv_11_39' class='dv dx'><a>39&#160;</a></span>Y actuará eficazmente contra las más fortificadas plazas fuertes, junto con un dios extranjero. A quienquiera que [le] haya dado reconocimiento lo hará abundar en gloria, y realmente los hará gobernar entre muchos; y [el] suelo lo repartirá proporcionalmente por un precio.</p></div><div id='p143' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_40' class='dv dx'><a>40&#160;</a></span>”Y en el tiempo de[l] fin el rey del sur<a class='fn'></a><a class='mr'></a> se envolverá con él en un empuje, y contra él el rey del norte<a class='fn'></a> se lanzará como tempestad con carros y con hombres de a caballo y con muchas naves; y ciertamente entrará en los países e inundará y pasará adelante. <span id='dcv_11_41' class='dv dx'><a>41&#160;</a></span>Él también realmente entrará<a class='mr'></a> en la tierra de la Decoración,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y habrá muchas<a class='fn'></a> [tierras] a las que se hará tropezar.<a class='mr'></a> Pero estas son las que escaparán de su mano: Edom y Moab<a class='mr'></a> y la parte principal<a class='fn'></a> de los hijos de Ammón. <span id='dcv_11_42' class='dv dx'><a>42&#160;</a></span>Y seguirá alargando su mano contra los países; y en lo que respecta a la tierra de Egipto,<a class='mr'></a> no resultará ser una que escape. <span id='dcv_11_43' class='dv dx'><a>43&#160;</a></span>Y él verdaderamente gobernará sobre los tesoros escondidos del oro y la plata y sobre todas las cosas deseables de Egipto. Y los libios<a class='fn'></a> y los etíopes<a class='fn'></a> irán en sus pasos.</p></div><div id='p144' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_11_44' class='dv dx'><a>44&#160;</a></span>”Pero habrá informes<a class='fn'></a> que lo perturbarán,<a class='mr'></a> desde el naciente<a class='mr'></a> y desde el norte, y ciertamente saldrá en gran furia para aniquilar y dar por entero a muchos a la destrucción.<a class='mr'></a> <span id='dcv_11_45' class='dv dx'><a>45&#160;</a></span>Y plantará sus tiendas palaciegas entre [el] gran mar<a class='fn'></a> y la santa montaña de Decoración;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y tendrá que llegar hasta su mismo fin,<a class='mr'></a> y no habrá ayudante para él.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
<text chap="12"><div class='document bible' dir='ltr'><div id='p145' class='par clearTextFlow'><p class='sb'><span id='dcv_12_1' class='dc dx'><a>12 </a></span>”Y durante aquel tiempo se pondrá de pie<a class='mr'></a> Miguel,<a class='fn'></a><a class='mr'></a> el gran príncipe<a class='fn'></a><a class='mr'></a> que está plantado a favor de los hijos de tu pueblo.<a class='mr'></a> Y ciertamente ocurrirá un tiempo de angustia como el cual no se ha hecho que ocurra uno desde que hubo nación hasta aquel tiempo.<a class='mr'></a> Y durante aquel tiempo tu pueblo escapará,<a class='mr'></a> todo el que se halle escrito en el libro.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_2' class='dv dx'><a>2&#160;</a></span>Y habrá muchos de los que están dormidos en el suelo de polvo que despertarán,<a class='mr'></a> estos a vida de duración indefinida<a class='mr'></a> y aquellos a oprobios [y] a aborrecimiento de duración indefinida.<a class='mr'></a></p></div><div id='p146' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_3' class='dv dx'><a>3&#160;</a></span>”Y los que tengan perspicacia brillarán como el resplandor<a class='fn'></a> de la expansión;<a class='mr'></a> y los que traigan a los muchos a la justicia,<a class='mr'></a> como las estrellas hasta tiempo indefinido, aun para siempre.</p></div><div id='p147' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_4' class='dv dx'><a>4&#160;</a></span>”Y en cuanto a ti, oh Daniel, haz secretas las palabras y sella el libro,<a class='mr'></a> hasta el tiempo de[l] fin.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Muchos discurrirán, y el [verdadero] conocimiento<a class='fn'></a> se hará abundante”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p148' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_5' class='dv dx'><a>5&#160;</a></span>Y yo vi, yo Daniel, y, ¡mire!, había otros dos de pie,<a class='mr'></a> uno en la margen de acá de la corriente<a class='fn'></a> y el otro en la margen de allá de la corriente.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_6' class='dv dx'><a>6&#160;</a></span>Entonces uno dijo al hombre vestido del lino,<a class='mr'></a> quien estaba arriba sobre las aguas de la corriente: “¿Cuánto pasará hasta el fin de las cosas maravillosas?”.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_7' class='dv dx'><a>7&#160;</a></span>Y empecé a oír al hombre<a class='fn'></a> que estaba vestido del lino, quien estaba arriba sobre las aguas de la corriente, mientras él procedió a levantar la [mano] derecha y la [mano] izquierda a los cielos y a jurar<a class='mr'></a> por Aquel que está vivo para tiempo indefinido:<a class='mr'></a> “Será por un tiempo señalado, tiempos señalados y medio.<a class='fn'></a><a class='mr'></a> Y tan pronto como haya habido un fin del hacer añicos el poder<a class='fn'></a> del pueblo santo,<a class='mr'></a> todas estas cosas llegarán a su fin”.</p></div><div id='p149' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_8' class='dv dx'><a>8&#160;</a></span>Ahora bien, en cuanto a mí, oí, pero no pude entender,<a class='mr'></a> así que dije: “Oh mi señor,<a class='fn'></a> ¿qué será la parte final de estas cosas?”.<a class='mr'></a></p></div><div id='p150' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_9' class='dv dx'><a>9&#160;</a></span>Y él pasó a decir: “Anda, Daniel, porque las palabras quedan secretas y selladas hasta el tiempo de[l] fin.<a class='mr'></a> <span id='dcv_12_10' class='dv dx'><a>10&#160;</a></span>Muchos se limpiarán<a class='mr'></a> y se emblanquecerán<a class='mr'></a> y serán refinados.<a class='mr'></a> Y los inicuos ciertamente actuarán inicuamente,<a class='mr'></a> y absolutamente ningún inicuo entenderá;<a class='mr'></a> pero los que tengan perspicacia entenderán.<a class='mr'></a></p></div><div id='p151' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_11' class='dv dx'><a>11&#160;</a></span>”Y desde el tiempo en que el [rasgo] constante<a class='fn'></a><a class='mr'></a> haya sido removido,<a class='mr'></a> y haya habido una colocación de la cosa repugnante<a class='mr'></a> que está causando desolación,<a class='fn'></a> habrá mil doscientos noventa días.</p></div><div id='p152' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_12' class='dv dx'><a>12&#160;</a></span>”¡Feliz<a class='mr'></a> es<a class='fn'></a> el que se mantiene en expectación y que llega a los mil trescientos treinta y cinco días!</p></div><div id='p153' class='par'><p class='sb'><span id='dcv_12_13' class='dv dx'><a>13&#160;</a></span>”Y en cuanto a ti mismo, ve hacia el fin;<a class='fn'></a><a class='mr'></a> y descansarás,<a class='mr'></a> pero te pondrás de pie para tu porción al fin<a class='fn'></a> de los días”.<a class='mr'></a></p></div></div></text>
</bible>
